<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P F BROWN</author>
<author>J C LAI</author>
<author>R L MERCER</author>
</authors>
<title>Aligning sentences in parallel corpora.</title>
<date>1991</date>
<booktitle>In Proceedings of the 29th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>169--176</pages>
<contexts>
<context position="3668" citStr="BROWN et al., 1991" startWordPosition="516" endWordPosition="519">ns d’abord le principe de fonctionnement de ce système avec le détail des procédures de certaines opérations, et présenterons ensuite les résultats obtenus. 2 Techniques antérieures et Système AlALeR Les recherches sur la technique d’alignement ont débuté dans le cadre de travaux sur la traduction automatique. Si bien que les précurseurs ont cherché avant tout la simplicité de réalisation et de calcul, donnant ainsi naissance à des méthodes caractérisées par l’utilisation exclusive d’informations internes telles que la distribution lexicale (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993) ou la longueur des phrases (BROWN et al., 1991), (GALE &amp; CHURCH, 1993). Les chercheurs occidentaux ont choisi pour améliorer la technique, la poursuite de la voie initiée par ces précurseurs en introduisant de nouvelles notions telles que les cognats ((SIMARD et al., 1992), (LANGLAIS, 1997) et (KRAIF, 2001)), qui ne font pas appel aux informations extérieures. Néanmoins, du fait que le système d’écriture du japonais ne dispose pas de séparateur graphique indiquant les frontières entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’alignement (MURAO, 1991). De plus, le japonais est</context>
</contexts>
<marker>BROWN, LAI, MERCER, 1991</marker>
<rawString>BROWN P. F., LAI J. C. &amp; MERCER R. L. (1991). Aligning sentences in parallel corpora. In Proceedings of the 29th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, p. 169 – 176.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K CHURCH</author>
<author>I DAGAN</author>
<author>W GALE</author>
<author>P FUNG</author>
<author>J HELFMAN B S</author>
</authors>
<title>Aligning parallel texts : do methodes developed for english-french generalize to asian languages ?</title>
<date>1993</date>
<booktitle>In Proceedings of the Pascific Asia Conference on Formal and Computational Linguistics.</booktitle>
<contexts>
<context position="11841" citStr="CHURCH et al., 1993" startWordPosition="1778" endWordPosition="1781">actères identiques ou proches graphiquement se trouvant dans les lexiques de langues ayant une relation historique plus ou moins étroite, tels que les paires anglais-français generation/génération et error/erreur. La notion de cognats améliore de manière simple et économique les méthodes statistiques qui n’utilisent aucune information lexicale, encore que son efficacité soit limitée aux langues appartenant à une même famille. Cependant, le japonais intégrant également dans son système d’écriture l’alphabet latin (rôma-ji), la possibilité d’obtention d’un résultat a été signalée très tôt dans (CHURCH et al., 1993). Le système AlALeR ne considère comme cognats que les chaînes alphabétiques totalement identiques apparaissant dans les deux textes entrés. Le système constitue d’abord la liste LCOG du texte japonais en extrayant les mots écrits en alphabet latin. Ensuite, en se référant à la liste japonaise, il construit une liste française en recherchant les séquences identiques aux éléments de la liste japonaise. Les « transfuges » sont des chaînes invariantes à la traduction telles que les chiffres ou les symboles, inclus au début dans les cognats par les définitions du domaine de l’alignement, et regrou</context>
</contexts>
<marker>CHURCH, DAGAN, GALE, FUNG, S, 1993</marker>
<rawString>CHURCH K., DAGAN I., GALE W., FUNG P. &amp; J. HELFMAN B. S. (1993). Aligning parallel texts : do methodes developed for english-french generalize to asian languages ? In Proceedings of the Pascific Asia Conference on Formal and Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W A GALE</author>
<author>K W CHURCH</author>
</authors>
<title>A program for aligning sentences in bilingual corpora.</title>
<date>1993</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>19</volume>
<issue>3</issue>
<pages>75--102</pages>
<contexts>
<context position="3691" citStr="GALE &amp; CHURCH, 1993" startWordPosition="520" endWordPosition="523"> de fonctionnement de ce système avec le détail des procédures de certaines opérations, et présenterons ensuite les résultats obtenus. 2 Techniques antérieures et Système AlALeR Les recherches sur la technique d’alignement ont débuté dans le cadre de travaux sur la traduction automatique. Si bien que les précurseurs ont cherché avant tout la simplicité de réalisation et de calcul, donnant ainsi naissance à des méthodes caractérisées par l’utilisation exclusive d’informations internes telles que la distribution lexicale (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993) ou la longueur des phrases (BROWN et al., 1991), (GALE &amp; CHURCH, 1993). Les chercheurs occidentaux ont choisi pour améliorer la technique, la poursuite de la voie initiée par ces précurseurs en introduisant de nouvelles notions telles que les cognats ((SIMARD et al., 1992), (LANGLAIS, 1997) et (KRAIF, 2001)), qui ne font pas appel aux informations extérieures. Néanmoins, du fait que le système d’écriture du japonais ne dispose pas de séparateur graphique indiquant les frontières entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’alignement (MURAO, 1991). De plus, le japonais est fortement différent de</context>
</contexts>
<marker>GALE, CHURCH, 1993</marker>
<rawString>GALE W. A. &amp; CHURCH K. W. (1993). A program for aligning sentences in bilingual corpora. Computational Linguistics, 19(3), 75–102.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M HARUNO</author>
<author>T YAMAZAKI</author>
</authors>
<title>Bilingual text alignment using statistical and dictionary information.</title>
<date>1996</date>
<journal>IPSJ SIG Notes, NL</journal>
<volume>112</volume>
<issue>4</issue>
<pages>23--30</pages>
<note>en japonais.</note>
<contexts>
<context position="4727" citStr="HARUNO &amp; YAMAZAKI, 1996" startWordPosition="678" endWordPosition="681">s entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’alignement (MURAO, 1991). De plus, le japonais est fortement différent des langues principalement traitées dans le TAL – telles que l’anglais, le français ou l’allemand – aussi bien sur le plan syntaxique que sur le plan lexical, ce qui n’a pas permis une simple application des méthodes utilisées pour ces langues au traitement des textes japonais. Aussi, les Japonais ont-ils également dû recourir à des dictionnaires bilingues et rechercher la performance plutôt que la simplicité (HARUNO &amp; YAMAZAKI, 1996). Notre système a résolu le problème de segmentation par une analyse morphologique partielle basée sur une méthode traditionnelle1 qui profite d’une particularité du système d’écriture du japonais, possédant plusieurs types de caractères différents. Par ailleurs, la transcription des mots emprunts, à l’aide d’un transducteur, a permis un meilleur alignement des mots sans recourir à un dictionnaire bilingue. 1Voir aussi (NAKAMURA-DELLOYE, 2003). Système AlALer 3 Principe de fonctionnement 3.1 Schéma général du Système UTF-8 UTF-8 .txt .txt Dictionnaires Texte Fr Texte Jp Analyseur morphologique</context>
</contexts>
<marker>HARUNO, YAMAZAKI, 1996</marker>
<rawString>HARUNO M. &amp; YAMAZAKI T. (1996). Bilingual text alignment using statistical and dictionary information. IPSJ SIG Notes, NL 112(4), 23–30. en japonais.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M KAY</author>
<author>M RÖSCHEISEN</author>
</authors>
<title>Text-translation alignment.</title>
<date>1993</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>19</volume>
<issue>1</issue>
<pages>121--142</pages>
<contexts>
<context position="3620" citStr="KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993" startWordPosition="507" endWordPosition="510">ef parcours des techniques antérieures, nous décrirons d’abord le principe de fonctionnement de ce système avec le détail des procédures de certaines opérations, et présenterons ensuite les résultats obtenus. 2 Techniques antérieures et Système AlALeR Les recherches sur la technique d’alignement ont débuté dans le cadre de travaux sur la traduction automatique. Si bien que les précurseurs ont cherché avant tout la simplicité de réalisation et de calcul, donnant ainsi naissance à des méthodes caractérisées par l’utilisation exclusive d’informations internes telles que la distribution lexicale (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993) ou la longueur des phrases (BROWN et al., 1991), (GALE &amp; CHURCH, 1993). Les chercheurs occidentaux ont choisi pour améliorer la technique, la poursuite de la voie initiée par ces précurseurs en introduisant de nouvelles notions telles que les cognats ((SIMARD et al., 1992), (LANGLAIS, 1997) et (KRAIF, 2001)), qui ne font pas appel aux informations extérieures. Néanmoins, du fait que le système d’écriture du japonais ne dispose pas de séparateur graphique indiquant les frontières entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’al</context>
<context position="14891" citStr="KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993" startWordPosition="2251" endWordPosition="2254">nes. Le nombre de consonnes communes est pris en compte pour favoriser les deux chaînes ayant le plus de caractères consonantiques communs plutôt que celles dont les caractères vocaliques coïncident le plus. Les paires constituées de deux mots appartenant à l’une de ces trois listes constituent ensuite des listes de paires de mots alignés, appelées table des « Transfuges alignés » (TRAL), table des « Cognats alignés » (COGAL) et table des « Katakana alignés » (KTKNAL). 3.3.4 Lemmatisation Lemmatisation des mots français Nous avons eu recours à la méthode utilisée à l’étape morphologique dans (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993). Elle consiste à trouver les sous-chaînes préfixales ou suffixales communes à plusieurs formes effectives des mots graphiques et à trouver ensuite leurs radicaux, porteurs de sens. Ce traitement est implémenté efficacement grâce à l’utilisation d’une structure de données appelée trie. Lemmatisation des mots japonais Après la segmentation par type de caractère, il subsiste encore un cas de segmentation à réaliser : les séquences de mots composés constitués de plusieurs substantifs juxtaposés les uns derrières les autres. Dans ce type de séquence, généralement entièrement en kanji, la frontière</context>
<context position="16908" citStr="KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993" startWordPosition="2606" endWordPosition="2609">tion, on peut obtenir plus de deux lemmes si la séquence en contient. Nous obtenons ainsi l’ensemble des données nécessaires à la mise en correspondance des mots permettant d’associer ensuite les phrases à aligner. Système AlALer # # 行 食 援 緊 世 画 助 足 給 中 動 糧 助 急 界 計 援 不 供 界 計 供 不 中 食 動援 糧 急 糧 糧 世 画 給 足 助 糧 行 食 緊 食 食 計 界 画 世 食料供給 食料+供給 食料 援助 援助 援助 食料不足 食料+不足 供給 緊急援助 緊急+援助 緊急 不足 FIG. 3 – Arbres vérifiant des chaînes préfixales (à gauche) et suffixales (à droite) 3.4 Procédure d’alignement Notre système utilise une technique basée sur les informations des distributions lexicales, pré- sentée par (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993). Cette méthode, reposant sur l’hypothèse que les phrases correspondantes comprennent des éléments correspondants, est constituée d’un appariement grossier des mots, qui permet ensuite l’alignement des phrases contenant les mots appariés. Les deux textes sont représentés par une matrice dont les lignes correspondent à chacune des phrases du texte français et les colonnes à celles du texte japonais. L’étape d’alignement est précédée par le préalignement et composée de trois opérations correspondant chacune à la construction d’une structure de données particulière : la table « Candidats des pair</context>
</contexts>
<marker>KAY, RÖSCHEISEN, 1993</marker>
<rawString>KAY M. &amp; RÖSCHEISEN M. (1993). Text-translation alignment. Computational Linguistics, 19(1), 121–142.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M KITAMURA</author>
<author>Y MATSUMOTO</author>
</authors>
<title>Automatic extraction of translation patterns in parallel corpora.</title>
<date>1997</date>
<journal>IPSJ Journal,</journal>
<volume>38</volume>
<issue>4</issue>
<pages>727--736</pages>
<note>en japonais.</note>
<contexts>
<context position="18835" citStr="KITAMURA &amp; MATSUMOTO, 1997" startWordPosition="2906" endWordPosition="2909">vec pour axe principal la diagonale de la matrice. 3.4.3 Table « Mots alignés » La table MAL contient l’ensemble des paires de mots supposés être traductions l’un de l’autre. L’appariement des mots est réalisé selon la similarité de la distribution de chaque mot. Tous les mots appartenant à un même candidat paire de phrases sont comparés, et leur est attribuée Yayoi NAKAMURA-DELLOYE une similarité basée sur leur distribution. De nombreuses formules ont été proposées jusqu’aujourd’hui pour le calcul de cette similarité de distribution lexicale. Notre méthode est inspirée de l’amélioration par (KITAMURA &amp; MATSUMOTO, 1997) du coefficient de Dice : en plus de la différence de fréquences, elle tient également compte de la fréquence elle-même, donnée contrôlée séparément dans les algorithmes antérieurs. La nouveauté apportée par notre formule est la prise en compte du nombre de phrases où les mots considérés apparaissent. Cette modification améliore les résultats lorsque deux paires ont une similarité identique, situation entraînant des conflits avec les méthodes précédentes. 3.4.4 Table « Résultat d’alignement » et module de post-alignement La table RAL contient l’ensemble des paires de phrases supposées être tra</context>
</contexts>
<marker>KITAMURA, MATSUMOTO, 1997</marker>
<rawString>KITAMURA M. &amp; MATSUMOTO Y. (1997). Automatic extraction of translation patterns in parallel corpora. IPSJ Journal, 38(4), 727– 736. en japonais.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O KRAIF</author>
</authors>
<title>Exploitation des cognats dans les systèmes d’alignement bi-textuel : architecture et évaluation.</title>
<date>2001</date>
<journal>TAL,</journal>
<volume>42</volume>
<issue>3</issue>
<contexts>
<context position="3929" citStr="KRAIF, 2001" startWordPosition="559" endWordPosition="560">e de travaux sur la traduction automatique. Si bien que les précurseurs ont cherché avant tout la simplicité de réalisation et de calcul, donnant ainsi naissance à des méthodes caractérisées par l’utilisation exclusive d’informations internes telles que la distribution lexicale (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993) ou la longueur des phrases (BROWN et al., 1991), (GALE &amp; CHURCH, 1993). Les chercheurs occidentaux ont choisi pour améliorer la technique, la poursuite de la voie initiée par ces précurseurs en introduisant de nouvelles notions telles que les cognats ((SIMARD et al., 1992), (LANGLAIS, 1997) et (KRAIF, 2001)), qui ne font pas appel aux informations extérieures. Néanmoins, du fait que le système d’écriture du japonais ne dispose pas de séparateur graphique indiquant les frontières entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’alignement (MURAO, 1991). De plus, le japonais est fortement différent des langues principalement traitées dans le TAL – telles que l’anglais, le français ou l’allemand – aussi bien sur le plan syntaxique que sur le plan lexical, ce qui n’a pas permis une simple application des méthodes utilisées pour ces lang</context>
<context position="13657" citStr="KRAIF, 2001" startWordPosition="2068" endWordPosition="2069">ts français, si la similarité entre le mot français considéré et une séquence de retranscription d’un mot en katakana atteint un seuil prédéfini, le mot français est stocké dans la liste LKTKN. Les mots japonais en katakana qui n’ont pas trouvé d’équivalent une fois le tri des mots français terminé, sont stockés dans la liste des mots lexicaux pour leur laisser à nouveau une chance d’être finalement alignés par la similarité de distribution. Le calcul de similarité entre une séquence retranscrite et un mot français est proche de la mé- thode de la sous-chaîne maximale parallèle utilisée dans (KRAIF, 2001) pour la reconnaissance des cognats. Notre formule, adaptée aux besoins particuliers de la retranscription des katakana, diffère de celle de ce dernier par le fait qu’elle tient compte non seulement de la sous-chaîne Yayoi NAKAMURA-DELLOYE Table LKTKN (japonais) Retranscription アフリカ kontakuto コンタクト コンタクト kontacutocontakuto タイプ contacuto ・・・ ・・・ ・・・ Table LMOT Comparaison コンタクト ・・・ (français) Calcul de la similarité Appariement contact ... ... considérables consommation contact contact contre contribuer ... ... ... FIG. 2 – Appariement des mots en katakana maximale parallèle mais aussi des cons</context>
<context position="17820" citStr="KRAIF, 2001" startWordPosition="2748" endWordPosition="2749">nes correspondent à chacune des phrases du texte français et les colonnes à celles du texte japonais. L’étape d’alignement est précédée par le préalignement et composée de trois opérations correspondant chacune à la construction d’une structure de données particulière : la table « Candidats des paires de phrases à aligner » (CPR), la table « Mots alignés » (MAL) et la table « Résultat d’alignement » (RAL). 3.4.1 Préalignement Le préalignement consiste à trouver des ancrages sûrs permettant de réduire la zone de recherche. Le préalignement de notre système, inspiré de la méthode proposée dans (KRAIF, 2001), est réalisé à l’aide des tables TRAL, COGAL et KTKNAL. Il se fait via deux parcours de ces tables. 3.4.2 Table « Candidats des paires de phrases à aligner » La table CPR est une matrice indiquant les paires de phrases susceptibles d’être alignées. Basée sur l’hypothèse de diagonalité de l’alignement, la zone constituée des cases correspondant aux paires candidates forme une ellipse avec pour axe principal la diagonale de la matrice. 3.4.3 Table « Mots alignés » La table MAL contient l’ensemble des paires de mots supposés être traductions l’un de l’autre. L’appariement des mots est réalisé se</context>
</contexts>
<marker>KRAIF, 2001</marker>
<rawString>KRAIF O. (2001). Exploitation des cognats dans les systèmes d’alignement bi-textuel : architecture et évaluation. TAL, 42(3).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-M LANGÉ</author>
<author>E GAUSSIER</author>
</authors>
<title>Alignement de corpus multilingues au niveau des phrases.</title>
<date>1995</date>
<tech>TAL,</tech>
<pages>36--1</pages>
<contexts>
<context position="12483" citStr="LANGÉ &amp; GAUSSIER, 1995" startWordPosition="1879" endWordPosition="1882"> ne considère comme cognats que les chaînes alphabétiques totalement identiques apparaissant dans les deux textes entrés. Le système constitue d’abord la liste LCOG du texte japonais en extrayant les mots écrits en alphabet latin. Ensuite, en se référant à la liste japonaise, il construit une liste française en recherchant les séquences identiques aux éléments de la liste japonaise. Les « transfuges » sont des chaînes invariantes à la traduction telles que les chiffres ou les symboles, inclus au début dans les cognats par les définitions du domaine de l’alignement, et regroupés plus tard par (LANGÉ &amp; GAUSSIER, 1995) pour constituer une nouvelle catégorie. Les listes de transfuges LTRANS sont constituées séparément dans les deux langues par simple extraction des séquences de symboles ou de chiffres. La troisième liste contient les mots du texte japonais écrits en katakana. La figure 2 représente la procédure d’appariement d’un mot en katakana. Ces transcriptions des mots emprunts sont retranscrites par le système à l’aide d’un transducteur – que nous avons développé spécifiquement – en une ou éventuellement en plusieurs formes en alphabet latin. Au cours du tri des mots français, si la similarité entre le</context>
</contexts>
<marker>LANGÉ, GAUSSIER, 1995</marker>
<rawString>LANGÉ J.-M. &amp; GAUSSIER E. (1995). Alignement de corpus multilingues au niveau des phrases. TAL, 36(1–2).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P LANGLAIS</author>
</authors>
<title>Alignement de corpus bilingues : intérêt, algorithmes et évaluation.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Bulletin de Linguistique Appliquée et Générale, numéro Hors Série,</booktitle>
<pages>245--254</pages>
<note>Université de Franche-Comté.</note>
<contexts>
<context position="3912" citStr="LANGLAIS, 1997" startWordPosition="556" endWordPosition="557"> débuté dans le cadre de travaux sur la traduction automatique. Si bien que les précurseurs ont cherché avant tout la simplicité de réalisation et de calcul, donnant ainsi naissance à des méthodes caractérisées par l’utilisation exclusive d’informations internes telles que la distribution lexicale (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993) ou la longueur des phrases (BROWN et al., 1991), (GALE &amp; CHURCH, 1993). Les chercheurs occidentaux ont choisi pour améliorer la technique, la poursuite de la voie initiée par ces précurseurs en introduisant de nouvelles notions telles que les cognats ((SIMARD et al., 1992), (LANGLAIS, 1997) et (KRAIF, 2001)), qui ne font pas appel aux informations extérieures. Néanmoins, du fait que le système d’écriture du japonais ne dispose pas de séparateur graphique indiquant les frontières entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’alignement (MURAO, 1991). De plus, le japonais est fortement différent des langues principalement traitées dans le TAL – telles que l’anglais, le français ou l’allemand – aussi bien sur le plan syntaxique que sur le plan lexical, ce qui n’a pas permis une simple application des méthodes utilis</context>
</contexts>
<marker>LANGLAIS, 1997</marker>
<rawString>LANGLAIS P. (1997). Alignement de corpus bilingues : intérêt, algorithmes et évaluation. In Bulletin de Linguistique Appliquée et Générale, numéro Hors Série, p. 245–254. Université de Franche-Comté.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H MURAO</author>
</authors>
<title>Studies on bilingual text alignment. Bachelor thesis, Kyoto University. en japonais.</title>
<date>1991</date>
<contexts>
<context position="4242" citStr="MURAO, 1991" startWordPosition="604" endWordPosition="605">gueur des phrases (BROWN et al., 1991), (GALE &amp; CHURCH, 1993). Les chercheurs occidentaux ont choisi pour améliorer la technique, la poursuite de la voie initiée par ces précurseurs en introduisant de nouvelles notions telles que les cognats ((SIMARD et al., 1992), (LANGLAIS, 1997) et (KRAIF, 2001)), qui ne font pas appel aux informations extérieures. Néanmoins, du fait que le système d’écriture du japonais ne dispose pas de séparateur graphique indiquant les frontières entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’alignement (MURAO, 1991). De plus, le japonais est fortement différent des langues principalement traitées dans le TAL – telles que l’anglais, le français ou l’allemand – aussi bien sur le plan syntaxique que sur le plan lexical, ce qui n’a pas permis une simple application des méthodes utilisées pour ces langues au traitement des textes japonais. Aussi, les Japonais ont-ils également dû recourir à des dictionnaires bilingues et rechercher la performance plutôt que la simplicité (HARUNO &amp; YAMAZAKI, 1996). Notre système a résolu le problème de segmentation par une analyse morphologique partielle basée sur une méthode </context>
</contexts>
<marker>MURAO, 1991</marker>
<rawString>MURAO H. (1991). Studies on bilingual text alignment. Bachelor thesis, Kyoto University. en japonais.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y NAKAMURA-DELLOYE</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxique du japonais.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Mémoire de D.E.A., Institut National des Langues et Civilisations Orientales.</booktitle>
<contexts>
<context position="5174" citStr="NAKAMURA-DELLOYE, 2003" startWordPosition="742" endWordPosition="743">textes japonais. Aussi, les Japonais ont-ils également dû recourir à des dictionnaires bilingues et rechercher la performance plutôt que la simplicité (HARUNO &amp; YAMAZAKI, 1996). Notre système a résolu le problème de segmentation par une analyse morphologique partielle basée sur une méthode traditionnelle1 qui profite d’une particularité du système d’écriture du japonais, possédant plusieurs types de caractères différents. Par ailleurs, la transcription des mots emprunts, à l’aide d’un transducteur, a permis un meilleur alignement des mots sans recourir à un dictionnaire bilingue. 1Voir aussi (NAKAMURA-DELLOYE, 2003). Système AlALer 3 Principe de fonctionnement 3.1 Schéma général du Système UTF-8 UTF-8 .txt .txt Dictionnaires Texte Fr Texte Jp Analyseur morphologique AlALeR .XML Résultat partiel AlaLeR c&apos;est le résultat. It&apos;s the result. c&apos;est le résultat. It&apos;s the result. Module de &amp;quot;Postalignement&amp;quot; .XML OK Résultat complet Interface graphique FIG. 1 – Schéma général du Système AlALer Le système reçoit comme données une paire de textes parallèles rédigés en français et en anglais, ou plus particulièrement d’un texte en français (ou en anglais) et d’un en japonais. Afin de s’affranchir des problèmes d’enco</context>
</contexts>
<marker>NAKAMURA-DELLOYE, 2003</marker>
<rawString>NAKAMURA-DELLOYE Y. (2003). Analyse syntaxique du japonais. Mémoire de D.E.A., Institut National des Langues et Civilisations Orientales.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SIMARD</author>
</authors>
<title>Mémoire de traduction sous-phrastique. Thèse de doctorat en informatique,</title>
<date>2003</date>
<institution>Université de Montréal.</institution>
<marker>SIMARD, 2003</marker>
<rawString>SIMARD M. (2003). Mémoire de traduction sous-phrastique. Thèse de doctorat en informatique, Université de Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SIMARD</author>
<author>G FOSTER</author>
<author>P ISABALLE</author>
</authors>
<title>Using cognates to align sentences in bilingual corpora.</title>
<date>1992</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fourth International Conference on Thoretical and Methodological Issues in Machine Translation (TMI),</booktitle>
<pages>67--81</pages>
<contexts>
<context position="3894" citStr="SIMARD et al., 1992" startWordPosition="552" endWordPosition="555">hnique d’alignement ont débuté dans le cadre de travaux sur la traduction automatique. Si bien que les précurseurs ont cherché avant tout la simplicité de réalisation et de calcul, donnant ainsi naissance à des méthodes caractérisées par l’utilisation exclusive d’informations internes telles que la distribution lexicale (KAY &amp; RÖSCHEISEN, 1993) ou la longueur des phrases (BROWN et al., 1991), (GALE &amp; CHURCH, 1993). Les chercheurs occidentaux ont choisi pour améliorer la technique, la poursuite de la voie initiée par ces précurseurs en introduisant de nouvelles notions telles que les cognats ((SIMARD et al., 1992), (LANGLAIS, 1997) et (KRAIF, 2001)), qui ne font pas appel aux informations extérieures. Néanmoins, du fait que le système d’écriture du japonais ne dispose pas de séparateur graphique indiquant les frontières entre les mots, les chercheurs japonais ont intégré très tôt des analyseurs morphologiques dans leurs systèmes d’alignement (MURAO, 1991). De plus, le japonais est fortement différent des langues principalement traitées dans le TAL – telles que l’anglais, le français ou l’allemand – aussi bien sur le plan syntaxique que sur le plan lexical, ce qui n’a pas permis une simple application d</context>
</contexts>
<marker>SIMARD, FOSTER, ISABALLE, 1992</marker>
<rawString>SIMARD M., FOSTER G. &amp; ISABALLE P. (1992). Using cognates to align sentences in bilingual corpora. In Proceedings of the Fourth International Conference on Thoretical and Methodological Issues in Machine Translation (TMI), p. 67 –81.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SIMARD</author>
<author>P PLAMONDON</author>
</authors>
<title>Bilingual sentence alignment : Balancing robustness and accuracy.</title>
<date>1998</date>
<journal>Machine Translation,</journal>
<volume>13</volume>
<issue>1</issue>
<pages>59--80</pages>
<contexts>
<context position="8335" citStr="SIMARD &amp; PLAMONDON, 1998" startWordPosition="1236" endWordPosition="1239">ais, afin de mieux montrer la particularité de notre système. 3.3 Construction de l’index du lexique Cette étape est composée elle-même de quatre étapes : – Construction de la liste des phrases (LPH). – Construction de la liste des mots graphiques (LMOT). – Création de quatre listes à la suite du tri des mots graphiques : liste des transfuges (LTRNS), liste des cognats (LCOG), liste des mots en katakana (LKTKN) et liste des mots lexicaux (LEX). – Création de l’index des mots lexicaux après leur lemmatisation (ILX). 3.3.1 Construction de la liste des phrases Comme il a déjà été mentionné dans (SIMARD &amp; PLAMONDON, 1998), la reconnaissance des phrases représente à elle-seule, malgré l’impression de trivialité que l’on a généralement, une question à part entière. La segmentation en phrases de textes français ou anglais n’est pas évidente à cause du caractère polysémique du séparateur graphique principal de phrase, le point final. Il est donc nécessaire de définir des règles assez détaillées permettant de segmenter correctement les séquences contenant des abréviations ou des sigles (« U.S.A »), des séquences symboliques (« abc@cdf.fr ») ou encore des nombres décimaux (1.5 en anglais). Le point final japonais es</context>
</contexts>
<marker>SIMARD, PLAMONDON, 1998</marker>
<rawString>SIMARD M. &amp; PLAMONDON P. (1998). Bilingual sentence alignment : Balancing robustness and accuracy. Machine Translation, 13(1), 59–80.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>