<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Antoniadis</author>
<author>S Echinard</author>
<author>O Kraif</author>
<author>T Lebarbé</author>
<author>C Ponton</author>
</authors>
<title>Modélisation de l’intégration de ressources TAL pour l’apprentissage des langues</title>
<date>2004</date>
<booktitle>la plateforme MIRTO 57-70 actes de la journée TAL et Apprentissage des langues du 22 Octobre</booktitle>
<pages>3--041022</pages>
<contexts>
<context position="2642" citStr="Antoniadis et al., 2004" startWordPosition="380" endWordPosition="383">issage des langues assisté par ordinateur (ALAO), la plateforme MIRTO, en cours de développement à l’université Stendhal – Grenoble 3, se Mathieu LOISEAU démarque grâce à une approche résolument centrée sur la didactique des langues. Alors que de telles plateformes forcent, en règle générale, l’utilisateur enseignant – didacticien à reformuler sa problématique en termes informatiques, MIRTO reste avant tout un produit didactique : « un programme qui met en oeuvre une solution didactique pour un problème de la didactique des langues sans altérer, ni la solution, ni, a fortiori, le problème. » (Antoniadis et al., 2004). Ainsi MIRTO permet la conception, sans compétences informatiques préalables, d’activités didactiques. A l’heure actuelle, MIRTO est capable, à la donnée d’un texte brut et d’une série de paramètres entrée par l’enseignant, de générer divers types d’activités parmi lesquels des exercices lacunaires ou des exercices de traduction avec aide... Cette philosophie est à l’origine du projet de création d’une base de textes indexée pédagogiquement pour l’enseignement des langues. En effet, grâce à son architecture, MIRTO est capable, de générer autant d’activités d’un type donné que l’on sera capabl</context>
</contexts>
<marker>Antoniadis, Echinard, Kraif, Lebarbé, Ponton, 2004</marker>
<rawString>Antoniadis, G., Echinard, S., Kraif, O., Lebarbé, T., Ponton, C. (2004), Modélisation de l’intégration de ressources TAL pour l’apprentissage des langues : la plateforme MIRTO 57-70 actes de la journée TAL et Apprentissage des langues du 22 Octobre 2004, http://www.u-grenoble3.fr/lidilem/talal/actes/JourneeTALAL-041022-antoniadis.pdf.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W E Hodgins</author>
<author>S Sutton</author>
<author>S L Weibel</author>
</authors>
<title>DCMI Metadata Terms. Consulté en janvier</title>
<date>2005</date>
<institution>DCMI Usage Board</institution>
<note>http://dublincore.org/documents/dcmi-terms/ Duval</note>
<marker>Hodgins, Sutton, Weibel, 2005</marker>
<rawString>DCMI Usage Board (10 janvier 2005). DCMI Metadata Terms. Consulté en janvier 2005 http://dublincore.org/documents/dcmi-terms/ Duval E., Hodgins W., Sutton S., Weibel S. L. (2002) Metadata Principles and Practicalities.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>D-Lib Magazine</author>
</authors>
<title>(4). Consulté en avril 2005. http://www.dlib.org/dlib/april02/weibel/04weibel.html EdNA (septembre 2002), EdNA Metadata Standard V1.1. Consulté en septembre</title>
<date>2004</date>
<booktitle>http://www.edna.edu.au/edna/go/pid/385 GEM (1er Juin</booktitle>
<volume>8</volume>
<marker>Magazine, 2004</marker>
<rawString>D-Lib Magazine, 8 (4). Consulté en avril 2005. http://www.dlib.org/dlib/april02/weibel/04weibel.html EdNA (septembre 2002), EdNA Metadata Standard V1.1. Consulté en septembre 2004 http://www.edna.edu.au/edna/go/pid/385 GEM (1er Juin 2004), GEM Top-Level Elements. Consulté en janvier 2005 http://www.thegateway.org/about/documentation/metadataElements/ Hillman D. (26 août 2003), Using Dublin Core Consulté en septembre 2004 http://dublincore.org/documents/usageguide/ LOM (juillet 2002), Final 1484.12.1 LOM Draft Standard Document. Consulté en avril 2005 http://ltsc.ieee.org/wg12/files/LOM_1484_12_1_v1_Final_Draft.pdf Pernin J.P. (2004), A propos des objets pédagogiques, in &amp;quot;Entre technique et pédagogie : la création de contenus multimédia pour l&apos;enseignement et la formation&amp;quot;, Neuchâtel : IRDP. 2 Données provenant d&apos;un premier questionnaire, volontairement très ouvert de manière à laisser les enseignants s&apos;exprimer sans qu&apos;on leur impose un point de vue a priori, rempli par 130 enseignants.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>