<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Allatif</author>
<author>C Abry</author>
</authors>
<title>Adaptabilité des paramètres temporels et spectraux dans l&apos;opposition de quantité vocalique de l&apos;arabe de Mayadin (Syrie),</title>
<date>2004</date>
<location>JEP&apos;2004,</location>
<marker>Allatif, Abry, 2004</marker>
<rawString>Allatif O., Abry C., (2004) Adaptabilité des paramètres temporels et spectraux dans l&apos;opposition de quantité vocalique de l&apos;arabe de Mayadin (Syrie), JEP&apos;2004, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Arvaniti</author>
<author>G Tserdanelis</author>
</authors>
<title>On the phonetics of geminates: evidence from cypriot greek,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In proceedings of 6th International Conference on Spoken Language Processing,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>559--562</pages>
<location>Beijing, China,</location>
<marker>Arvaniti, Tserdanelis, 2000</marker>
<rawString>Arvaniti A., Tserdanelis G., (2000) On the phonetics of geminates: evidence from cypriot greek, In proceedings of 6th International Conference on Spoken Language Processing, volume 2, p: 559-562. Beijing, China, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Barkat</author>
</authors>
<title>Détermination d’indices acoustiques robustes pour l’identification automatique des parlers arabes,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Thèse de doctorat, Université Lumière LYON 2,</booktitle>
<marker>Barkat, 2000</marker>
<rawString>Barkat M. (2000) Détermination d’indices acoustiques robustes pour l’identification automatique des parlers arabes, Thèse de doctorat, Université Lumière LYON 2, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J F Bonnot</author>
</authors>
<title>étude expérimentale de certains aspects de la gémination et de l’emphase en arabe, travaux de l’institut phonétique de</title>
<date>1979</date>
<pages>109--118</pages>
<location>Strasbourg, N°11,</location>
<marker>Bonnot, 1979</marker>
<rawString>Bonnot J.F. (1979) étude expérimentale de certains aspects de la gémination et de l’emphase en arabe, travaux de l’institut phonétique de Strasbourg, N°11, pp. 109-118, 1979.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Giovanardi</author>
<author>M-G Di Benedetto</author>
</authors>
<title>Acoustic Analysis of Singleton and Geminate Fricative in Italien,</title>
<date>1998</date>
<journal>The European Student Journal of Language and Speech,</journal>
<marker>Giovanardi, Di Benedetto, 1998</marker>
<rawString>Giovanardi M., Di Benedetto M-G. (1998) Acoustic Analysis of Singleton and Geminate Fricative in Italien, The European Student Journal of Language and Speech, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Jomaa</author>
</authors>
<title>Effect of quantity contrasts on the temporal regulation of mandibular movements in Arabic, Actes du colloque du 2ième congrés : Langue arabe et technologies informatiques avancées,</title>
<date>1993</date>
<pages>141--169</pages>
<marker>Jomaa, 1993</marker>
<rawString>Jomaa M. (1993) Effect of quantity contrasts on the temporal regulation of mandibular movements in Arabic, Actes du colloque du 2ième congrés : Langue arabe et technologies informatiques avancées, pages : 141-169, 1993.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Samudravijaya</author>
</authors>
<title>Durational Characteristics of Hindi Stop Consonants,</title>
<date>2003</date>
<location>EUROSPEECH</location>
<marker>Samudravijaya, 2003</marker>
<rawString>Samudravijaya K. (2003) Durational Characteristics of Hindi Stop Consonants, EUROSPEECH 2003, 2003.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S-A Selouani</author>
</authors>
<title>Reconnaissance automatique de la parole par des techniques multiagents, connexionnistes et hybrides,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Thèse d’état, Université des Sciences et Technologie Houari Boumediènne,</booktitle>
<marker>Selouani, 2000</marker>
<rawString>Selouani S-A. (2000) Reconnaissance automatique de la parole par des techniques multiagents, connexionnistes et hybrides, Thèse d’état, Université des Sciences et Technologie Houari Boumediènne, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Zeki M Hassan</author>
</authors>
<title>Gemination in swedish &amp; arabic with a particular reference to the preceding vowel duration. An instrumental &amp; comparative approach,</title>
<date>2002</date>
<journal>TMH-QPSR</journal>
<volume>44</volume>
<location>Fonetik</location>
<contexts>
<context position="8334" citStr="Hassan 2002" startWordPosition="1345" endWordPosition="1346">, elle est donnée à titre indicatif. Khouja Khairallah , Zrigui Mounir Nous constatons que la durée de la voyelle précédant une gémination diminue par rapport à son homologue (consonne simple) pour 86% des mots étudiés. En moyenne on a une diminution de 11 ms pour le /a/, 13 ms pour /u/ et 12 ms pour /i/. Cette diminution peut être expliquée par une tendance du locuteur à insister sur la gémination plutôt que sur la voyelle qui la précède. Ce résultat est trouvé pour d’autres langues tels que l’italien et l’indien (diminution de 10 à 15 ms) et il confirme les résultats présentés dans (Zeki M. Hassan 2002). 140 120 100 avec gémination 80 sans 60 gémination longue 40 20 0 a u i Figure 1 Représentation des durées moyennes (ms) des voyelles précédant une consonne simple ou géminé et celle d&apos;une voyelle longue. 4.2 Durée des consonnes L&apos;un des exercices les plus périlleux du traitement de la parole consiste à déterminer les frontières des différentes unités phonétiques contenues dans un énoncé. Cette difficulté tient à la nature même de la parole continue : les unités sont fortement coarticulées, et l&apos;on passe souvent de l&apos;une à l&apos;autre de manière continue. Comme précisé en 3.3, nous avons mesuré l</context>
</contexts>
<marker>Hassan, 2002</marker>
<rawString>Zeki M. Hassan (2002) Gemination in swedish &amp; arabic with a particular reference to the preceding vowel duration. An instrumental &amp; comparative approach, TMH-QPSR vol. 44 Fonetik 2002.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>