<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Eulogos</author>
</authors>
<title>Corpus di conversazioni da chat-line in lingua italiana, da registrazioni effettuate nel primo trimestre</title>
<date>2001</date>
<journal>Université Joseph Fourier, Grenoble,</journal>
<booktitle>http://www.intratext.com/X/ITA0192.HTM</booktitle>
<volume>63</volume>
<pages>pages.</pages>
<location>Falaise</location>
<contexts>
<context position="18927" citStr="Eulogos, 2001" startWordPosition="2954" endWordPosition="2955"> de ponctuations traditionnels (cette définition n&apos;est pas forcément la plus adaptée à la langue du tchat, mais est acceptable en première approche), alors le corpus comporte 23 011 876 mots, soit une moyenne d&apos;environ 5,5 mots par message. De ce point de vue, ce corpus apparaît sans commune mesure avec l&apos;existant, et ce d&apos;autant plus qu&apos;on peut l&apos;étendre en continu, au fur et à mesure que de nouveaux enregistrements sont générés par le service Botstats. A titre de comparaison, le plus important corpus auquel nous ayons eu accès est le corpus d&apos;italien tchaté constitué par la société Eulogos (Eulogos, 2001), qui comporte 849 510 mots. 3.2 Evaluation qualitative Les thèmes abordés par les canaux sont variés, et vont du tchat généraliste où l&apos;on discute de tout et de rien, au tchat spécialisé dans les problèmes de programmation, ou encore les débats concernant l&apos;actualité. On relève aussi des différences d&apos;ordre pragmatique. En plus des traditionnels bavardages, certains canaux sont plus ou moins dédiés aux jeux (pendu, quizzes), alors que dans d&apos;autres la conversation est alimentée par des dépêches AFP. D&apos;autres enfin sont consacrés à des discutions techniques, sous forme de question/réponse, par</context>
</contexts>
<marker>Eulogos, 2001</marker>
<rawString>Eulogos (2001), « Corpus di conversazioni da chat-line in lingua italiana, da registrazioni effettuate nel primo trimestre 1998 » http://www.intratext.com/X/ITA0192.HTM Falaise (2004) : Premier pas vers une TA interactive pour le tchat, rapport de stage de master, Université Joseph Fourier, Grenoble, 63 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Gedner</author>
<author>M Adda-Decker</author>
</authors>
<title>Analyse comparative de corpus oraux et écrits français: mots, lemmes et classes morpho-syntaxiques, Actes des XIVe Journées d&apos;Etude sur la</title>
<date>2002</date>
<location>Parole, Nancy.</location>
<marker>Gedner, Adda-Decker, 2002</marker>
<rawString>Gedner V. &amp; Adda-Decker M. (2002), Analyse comparative de corpus oraux et écrits français: mots, lemmes et classes morpho-syntaxiques, Actes des XIVe Journées d&apos;Etude sur la Parole, Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Guimier de Neef E</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>1 pw1 sr la kestion ;-). », Journée d&apos;étude de l&apos;ATALA, Le traitement automatique des nouvelles formes de communication écrite (e-mails, forums, chats, SMS, etc.),</title>
<date>2004</date>
<journal>Interactional coherence in CMC », Journal of computer-Mediated Communication,</journal>
<volume>4</volume>
<pages>4</pages>
<location>Paris. http://www.up.univ-mrs.fr/~veronis/je-nfce/resumes.html#1pw1 Herring</location>
<marker>E, Véronis, 2004</marker>
<rawString>Guimier de Neef E. &amp; Véronis J. (2004) : « 1 pw1 sr la kestion ;-). », Journée d&apos;étude de l&apos;ATALA, Le traitement automatique des nouvelles formes de communication écrite (e-mails, forums, chats, SMS, etc.), Paris. http://www.up.univ-mrs.fr/~veronis/je-nfce/resumes.html#1pw1 Herring S. (1999), « Interactional coherence in CMC », Journal of computer-Mediated Communication, Vol. 4, n°4.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>G Latzko-Toth</author>
</authors>
<title>Un dispositif construit par ses utilisateurs ? Le rôle structurant des pratiques de communication dans l&apos;évolution technique de l&apos;Internet Relay Chat », Actes du IIIème colloque international sur les usages et services des télécommunications,</title>
<date>2001</date>
<journal>Langage et Société,</journal>
<volume>104</volume>
<pages>556--564</pages>
<note>http://grm.uqam.ca/textes/Latzko_ICUST2001.pdf Pierozak</note>
<contexts>
<context position="3276" citStr="Latzko-Toth 2001" startWordPosition="515" endWordPosition="516">tage de M2R1 portant sur la traduction automatique de tchat (Falaise, 2004), un important corpus de français tchaté a été collecté, afin d&apos;évaluer les difficultés posées par la la langue du tchat à son traitement automatique. Nous souhaitons contribuer à l&apos;étude de cette langue en mettant ce corpus à disposition. Après un bref aperçu des principes du tchat et des caractéristiques du « français tchaté 2 » , nous présenterons donc ce corpus, depuis sa méthode de collecte originale, jusqu&apos;à son mode de diffusion. 1 Qu&apos;est-ce que le tchat ? 1.1 Les outils de tchat Nous considérons, à la suite de (Latzko-Toth 2001), que les dispositifs tels que les salons de discussion et les messageries instantanées peuvent être regroupées sous l&apos;appellation « d&apos;outils de tchat ». Les salons de discussion se confondent généralement avec le principal protocole sur lequel ils s&apos;appuient, à savoir le protocole IRC. Il existe de nombreux réseaux IRC, et chaque réseau, se divise en canaux (ou salons) indépendants les uns des autres, et souvent associés à un thème précis. La messagerie instantanée, qui se distingue des salons de discussion, ouverts à tous, par son caractère privé, repose quant à elle sur un grand nombre de p</context>
<context position="5823" citStr="Latzko-Toth, 2001" startWordPosition="928" endWordPosition="929">int de vue, autorise toutes les digressions. 1.2 La langue du tchat Les principales caractéristiques de la langue du tchat sont présentées, notamment, dans (Pierozak, 2003) et (Guimier de Neef &amp; Véronis, 2004), et on n&apos;en exposera donc ici que les grands principes. Le « français tchaté », ou « clavardage » pour reprendre le terme québécois, se caractérise en particulier par une syntaxe proche de la langue parlée, et surtout par sa graphie originale. Loin d&apos;être une limitation, le caractère écrit des conversations de tchat semble en effet en être l&apos;un des principaux attraits (Herring, 1999, et Latzko-Toth, 2001). En fait, dans la langue du tchat, la graphie d&apos;un lexème semble plus relever de la fantaisie de son auteur que de la norme orthographique, selon un processus de création lexicale permanente que (Pierozak, 2003) qualifie de « ludogénèse », et suffisamment souple pour permettre à certains utilisateurs de développer leur propre « voix » graphique. Comme le souligne (Pierozak, 2003), la syntaxe des énoncés de tchat tient beaucoup de l&apos;oral. Entre autres phénomènes propres à la langue parlée, les topicalisations y sont fréquentes, ainsi que les constructions du type situation + thème + (rhème). E</context>
</contexts>
<marker>Latzko-Toth, 2001</marker>
<rawString>Latzko-Toth G. (2001), « Un dispositif construit par ses utilisateurs ? Le rôle structurant des pratiques de communication dans l&apos;évolution technique de l&apos;Internet Relay Chat », Actes du IIIème colloque international sur les usages et services des télécommunications, pp. 556-564. http://grm.uqam.ca/textes/Latzko_ICUST2001.pdf Pierozak I. (2003), Le &amp;quot;français tchaté&amp;quot; : un objet à géométrie variable ?, Langage et Société, n° 104, pp. 123-144.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Pujade</author>
</authors>
<title>L&apos;écrit sur internet, mémoire de maîtrise,</title>
<date>2001</date>
<volume>179</volume>
<pages>pages.</pages>
<location>Toulouse,</location>
<marker>Pujade, 2001</marker>
<rawString>Pujade L. (2001), L&apos;écrit sur internet, mémoire de maîtrise, Toulouse, 179 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Shortis</author>
</authors>
<title>The Language of ICT,</title>
<date>2000</date>
<location>London, Routledge.</location>
<marker>Shortis, 2000</marker>
<rawString>Shortis, T. (2000), The Language of ICT, London, Routledge.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>