<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Anis</author>
</authors>
<title>Parlez-vous texto ?», Paris : Le Cherche Midi Éditeur.</title>
<date>2001</date>
<location>(Dir.),</location>
<contexts>
<context position="4760" citStr="Anis, 2001" startWordPosition="716" endWordPosition="717">érateurs de téléphonie mobile pour la réception de SMS sur poste fixe. La synthèse vocale à partir de SMS pourrait également rendre ceux-ci accessibles aux aveugles et malvoyants. Enfin, la technologie aurait un intérêt non négligeable pour tous les métiers où les mains sont occupées (par exemple, les chauffeurs routiers) et pour lesquels il serait plus pratique de pouvoir écouter ses messages plutôt que de les lire. Lorsqu’on s’intéresse à ce type de messages, on se rend rapidement compte que ceux-ci présentent de nombreuses particularités linguistiques problématiques pour la vocalisation (Anis, 2001, 2002 ; Guimier de Neef &amp; Véronis, 2004). Il suffit pour s’en convaincre d’écouter la sortie produite par un synthétiseur sur des messages tels que : dsl ma bel! ms c dernié tps javé pa tro le tps (Désolé ma belle ! Mais ces derniers temps j’avais pas trop le temps.) slt jsp ke tt va bi1 (Salut, j’espère que tout va bien. ) Problèmes de phonétisation dans un système de synthèse de la parole à partir de SMS Si les procédés d’écriture employés dans les SMS sont divers et nombreux (nous renvoyons le lecteur à Anis, 2002, pour une étude analytique du domaine), ils ne sont pas tous problémati</context>
</contexts>
<marker>Anis, 2001</marker>
<rawString>Anis, J. (2001). (Dir.), (2001), « Parlez-vous texto ?», Paris : Le Cherche Midi Éditeur. Anis, J. (2002), Communication électronique scripturale et formes langagières : chats et SMS.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Actes des Quatrièmes Rencontres Réseaux Humains / Réseaux Technologiques, Université de Poitiers. [http://oav.univ-poitiers.fr/rhrt/2002/actes%202002/jacques%20anis.htm] D’Alessandro.</title>
<date>2001</date>
<journal>C.</journal>
<volume>42</volume>
<issue>1</issue>
<pages>297--321</pages>
<marker>2001</marker>
<rawString>Actes des Quatrièmes Rencontres Réseaux Humains / Réseaux Technologiques, Université de Poitiers. [http://oav.univ-poitiers.fr/rhrt/2002/actes%202002/jacques%20anis.htm] D’Alessandro. C. (2001). 33 ans de synthèse de la parole à partir de texte : une promenade sonore (1968-2001), Traitement automatique de la parole, Vol. 42(1), pp. 297-321.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Guimier De Neef E</author>
<author>M Boualem</author>
<author>C Chardenon</author>
<author>P Filoche</author>
<author>J Vinesse</author>
</authors>
<title>Natural Language processing software tools and linguistic data developped by France telecom</title>
<date>2002</date>
<booktitle>R&amp;D, CDAC Conference,</booktitle>
<marker>E, Boualem, Chardenon, Filoche, Vinesse, 2002</marker>
<rawString>Guimier De Neef E., Boualem M., Chardenon C., Filoche P., Vinesse J. (2002), Natural Language processing software tools and linguistic data developped by France telecom R&amp;D, CDAC Conference, India.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Guimier de Neef</author>
<author>E</author>
<author>Véronis</author>
</authors>
<title>1 pw1 sr la kestion ;-). Journée d&apos;Étude de l&apos;ATALA &amp;quot;Le traitement automatique des nouvelles formes de communication écrite (e-mails, forums, chats, SMS, etc.)&amp;quot;,</title>
<date>2004</date>
<location>Paris.</location>
<marker>de Neef, E, Véronis, 2004</marker>
<rawString>Guimier de Neef, E. &amp; Véronis , J. (2004). 1 pw1 sr la kestion ;-). Journée d&apos;Étude de l&apos;ATALA &amp;quot;Le traitement automatique des nouvelles formes de communication écrite (e-mails, forums, chats, SMS, etc.)&amp;quot;, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Ide</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<date>1994</date>
<booktitle>MULTEXT (Multilingual Tools and Corpora), 14th International Conference on Computational Linguistics, COLING&apos;94. Kyoto.</booktitle>
<pages>588--592</pages>
<contexts>
<context position="11517" citStr="Ide &amp; Véronis, 1994" startWordPosition="1791" endWordPosition="1794">s. Ce volume de données reste évidemment modeste, mais cela est principalement dû à la difficulté de recueil des messages du fait de leur caractère intime et personnel pour de nombreux usagers. A partir de ce corpus, nous avons commencé par dégager des listes d’occurrences représentant les mots les plus fréquents selon divers critères d’identification, afin d’étudier notamment si les formes les plus courantes étaient les plus problématiques ou non. Pour ce faire, nous avons comparé les listes de mots extraites du corpus avec un lexique de français standard de référence, le lexique MULTEXT (Ide &amp; Véronis, 1994). Le but de notre approche était de voir pour chaque phénomène donné quelles sont les formes que le système est déjà en mesure de traiter, et d’isoler ainsi les occurrences problématiques pour leur appliquer le traitement adéquat en fonction de leurs particularités (longueur, complexité, etc.). Précisons que notre analyse a porté sur les lexiques (et donc sur des listes de mots hors contexte), ainsi que sur les processus correctifs. Nous avons donc travaillé sur la production des corrections possibles et non sur le choix de celles-ci (qui relève plutôt du module grammatical), afin d&apos;assurer a</context>
</contexts>
<marker>Ide, Véronis, 1994</marker>
<rawString>Ide, N., &amp; Véronis, J. (1994). MULTEXT (Multilingual Tools and Corpora), 14th International Conference on Computational Linguistics, COLING&apos;94. Kyoto. 588-592.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Torzec</author>
<author>T Moundenc</author>
<author>F Emerard</author>
</authors>
<title>Prétraitement et analyse linguistique dans le système de synthèse TTS CVOX : Application à la vocalisation automatique d’e-mails, Traitement automatique de la parole.</title>
<date>2001</date>
<volume>42</volume>
<issue>1</issue>
<pages>17--46</pages>
<marker>Torzec, Moundenc, Emerard, 2001</marker>
<rawString>Torzec, N., Moundenc, T., Emerard, F. (2001). Prétraitement et analyse linguistique dans le système de synthèse TTS CVOX : Application à la vocalisation automatique d’e-mails, Traitement automatique de la parole. Vol. 42(1), pp. 17-46.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>