<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Creutz</author>
<author>K Lagus</author>
</authors>
<title>Unsupervised Discovery of Morphemes,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Proceedings of the 6th Meeting of the ACL Special Interest Group of Computaional Phonology (SIGPHON),</booktitle>
<pages>21--30</pages>
<marker>Creutz, Lagus, 2002</marker>
<rawString>Creutz M., Lagus K. (2002), Unsupervised Discovery of Morphemes, Proceedings of the 6th Meeting of the ACL Special Interest Group of Computaional Phonology (SIGPHON), 21-30.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Déjean</author>
</authors>
<title>Morphemes as Necessay Concept for Structures Discovery from Untagged Corpora,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>NeMLaP3/CoNLL98 Workshop on Paradigms and Grounding in Language Learning,</booktitle>
<pages>295--298</pages>
<contexts>
<context position="2086" citStr="Déjean, 1998" startWordPosition="294" endWordPosition="295">luate the morphological families discovered by the algorithm using a corpus of French medical texts containing words whose morphological structure is complex. 1 Introduction L&apos;analyse des mots en morphemes, qui sont les plus petites unités porteuses de sens, facilite l&apos;exécution de diverses taches telles que la recherche d&apos;informations (Hahn et al., 2003), la construction de dictionnaires (Lovis et al., 1995) ou de terminologies (Zweigenbaum, Grabar, 2000). Les méthodes existantes perrnettent de découvrir des sufﬁxes ﬂexionnels ou dérivationnels (Gaussier, 1999), voire également des préfixes (Déjean, 1998; Schone, Jurafsky, 2001; Goldsmith, 2001; Creutz, Lagus, 2002). Cependant, l&apos;analyse ﬁnale d&apos;un mot se lirnite généralement a 3 unités morphologiques au plus ((préﬁxe?) + base + (suffixe?)). 555 556 Delphine Bernhard Certaines langues, comme l&apos;allemand, et langues de spécialité, comme le vocabulaire médical, présentent des caractéristiques nécessitant une segmentation plus ﬁne, notamment en raison du procédé de composition a la base de la formation des mots. La procédure de segmentation que nous proposons permet d&apos;obtenir un découpage de chaque mot sous la forme (préfixe*) + base + (suffixe*)</context>
</contexts>
<marker>Déjean, 1998</marker>
<rawString>Déjean H. (1998), Morphemes as Necessay Concept for Structures Discovery from Untagged Corpora, NeMLaP3/CoNLL98 Workshop on Paradigms and Grounding in Language Learning, 295-298.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Gaussier</author>
</authors>
<title>Unsupervised Learning of Derivational Morphology from Inﬂectional Lexicons,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Proceedings of the ACL Workshop on Unsupervised Learning in Natural Language Processing,</booktitle>
<pages>24--30</pages>
<contexts>
<context position="2042" citStr="Gaussier, 1999" startWordPosition="288" endWordPosition="289">g pattern: (prefix*) + base + (suffix*). We evaluate the morphological families discovered by the algorithm using a corpus of French medical texts containing words whose morphological structure is complex. 1 Introduction L&apos;analyse des mots en morphemes, qui sont les plus petites unités porteuses de sens, facilite l&apos;exécution de diverses taches telles que la recherche d&apos;informations (Hahn et al., 2003), la construction de dictionnaires (Lovis et al., 1995) ou de terminologies (Zweigenbaum, Grabar, 2000). Les méthodes existantes perrnettent de découvrir des sufﬁxes ﬂexionnels ou dérivationnels (Gaussier, 1999), voire également des préfixes (Déjean, 1998; Schone, Jurafsky, 2001; Goldsmith, 2001; Creutz, Lagus, 2002). Cependant, l&apos;analyse ﬁnale d&apos;un mot se lirnite généralement a 3 unités morphologiques au plus ((préﬁxe?) + base + (suffixe?)). 555 556 Delphine Bernhard Certaines langues, comme l&apos;allemand, et langues de spécialité, comme le vocabulaire médical, présentent des caractéristiques nécessitant une segmentation plus ﬁne, notamment en raison du procédé de composition a la base de la formation des mots. La procédure de segmentation que nous proposons permet d&apos;obtenir un découpage de chaque mot </context>
<context position="4049" citStr="Gaussier, 1999" startWordPosition="588" endWordPosition="589">res différentes, marquant ainsi une frontiere morphémique. Nous avons expérimenté une méthode similaire utilisant les probabilités conditionnelles observées entre les sous-chaines extraites d&apos;une liste de mots pour prédire les frontieres morphémiques d&apos;un mot (section 2.1). 0 La similitude graphique est un indice de lien morphologique. En effet, les mots morphologiquement liés partagent une base identique et different par leurs affixes. La découverte des bases et des affixes peut donc se faire en comparant la graphie des mots, par exemple en recherchant la plus longue chaine initiale commune (Gaussier, 1999; Zweigenbaum, Grabar, 2000). Dans de nombreux cas cependant la base ne correspond pas a la chaine initiale, notamment pour les formes préfixées comme &amp;quot;antihormone&amp;quot; ou &amp;quot;précancéreux &amp;quot; par rapport aux formes non préfixées &amp;quot;hormone&amp;quot; et &amp;quot;cancéreux&amp;quot;. Nous avons donc choisi de dissocier les phases d&apos;apprentissage des affixes (section 2.2) et des bases (section 2.3). Nous utilisons également une structure de données (graphe) permettant d&apos;aligner les mots a partir d&apos;une base qui peut apparaitre a toute position dans les mots comparés. O Si l&apos;on remplace les mots par la liste des morphemes qu&apos;ils cont</context>
</contexts>
<marker>Gaussier, 1999</marker>
<rawString>Gaussier E. (1999), Unsupervised Learning of Derivational Morphology from Inﬂectional Lexicons, Proceedings of the ACL Workshop on Unsupervised Learning in Natural Language Processing, 24-30.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Goldsmith</author>
</authors>
<date>2001</date>
<journal>Unsupervised Learning of the Morphology of a Natural Language, Computational Linguistics,</journal>
<volume>27</volume>
<issue>2</issue>
<pages>153--198</pages>
<contexts>
<context position="2127" citStr="Goldsmith, 2001" startWordPosition="299" endWordPosition="300">vered by the algorithm using a corpus of French medical texts containing words whose morphological structure is complex. 1 Introduction L&apos;analyse des mots en morphemes, qui sont les plus petites unités porteuses de sens, facilite l&apos;exécution de diverses taches telles que la recherche d&apos;informations (Hahn et al., 2003), la construction de dictionnaires (Lovis et al., 1995) ou de terminologies (Zweigenbaum, Grabar, 2000). Les méthodes existantes perrnettent de découvrir des sufﬁxes ﬂexionnels ou dérivationnels (Gaussier, 1999), voire également des préfixes (Déjean, 1998; Schone, Jurafsky, 2001; Goldsmith, 2001; Creutz, Lagus, 2002). Cependant, l&apos;analyse ﬁnale d&apos;un mot se lirnite généralement a 3 unités morphologiques au plus ((préﬁxe?) + base + (suffixe?)). 555 556 Delphine Bernhard Certaines langues, comme l&apos;allemand, et langues de spécialité, comme le vocabulaire médical, présentent des caractéristiques nécessitant une segmentation plus ﬁne, notamment en raison du procédé de composition a la base de la formation des mots. La procédure de segmentation que nous proposons permet d&apos;obtenir un découpage de chaque mot sous la forme (préfixe*) + base + (suffixe*) sans imposer de limite au nombre d&apos;affix</context>
<context position="4929" citStr="Goldsmith, 2001" startWordPosition="724" endWordPosition="725">hoisi de dissocier les phases d&apos;apprentissage des affixes (section 2.2) et des bases (section 2.3). Nous utilisons également une structure de données (graphe) permettant d&apos;aligner les mots a partir d&apos;une base qui peut apparaitre a toute position dans les mots comparés. O Si l&apos;on remplace les mots par la liste des morphemes qu&apos;ils contiennent, il est possible de comprimer les données du lexique. La meilleure segmentation d&apos;un ensemble de mots est alors celle qui donne la représentation la plus compacte des données et qui réutilise un maximum de morphemes. Ce principe est notamment utilisé par (Goldsmith, 2001) et (Creutz, Lagus, 2002). Ainsi, notre algorithme privilégie la réutilisation d&apos;unités morphologiques apprises lors de la premiere phase de l&apos;apprentissage (section 2.2). Nous présentons dans un premier temps notre méthode de segmentation morphologique (section 2). Nous décrivons ensuite l&apos;évaluation effectuée a partir d&apos;une liste de mots extraits d&apos;un corpus médical francais (section 3). Enfin, nous discutons les résultats et proposons des possibilités d&apos;évolution de l&apos;algorithme (section 4). 2 Présentation de la méthode Nous détaillons tout d&apos;abord notre méthode de segmentation morphologiqu</context>
</contexts>
<marker>Goldsmith, 2001</marker>
<rawString>Goldsmith J . (2001), Unsupervised Learning of the Morphology of a Natural Language, Computational Linguistics, Vol. 27(2), pp. 153-198.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M A Hafer</author>
<author>S F Weiss</author>
</authors>
<title>Word Segmentation by Letter Successor Varieties,</title>
<date>1974</date>
<journal>Information Storage and Retrieval,</journal>
<volume>10</volume>
<pages>371--385</pages>
<marker>Hafer, Weiss, 1974</marker>
<rawString>Hafer M.A, Weiss S.F. (1974), Word Segmentation by Letter Successor Varieties, Information Storage and Retrieval, Vol. 10, pp. 371-385.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>U Hahn</author>
<author>M Honeck</author>
<author>S Shulz</author>
</authors>
<title>Subword-Based Text Retrieval,</title>
<date>2003</date>
<journal>From Phoneme to Morpheme, Language,</journal>
<booktitle>Proceedings of the 36th Hawaii International Conference on System Sciences (HICSS &apos;03),</booktitle>
<volume>31</volume>
<pages>108--1</pages>
<contexts>
<context position="1831" citStr="Hahn et al., 2003" startWordPosition="259" endWordPosition="262">l probabilities between the substrings extracted from this lexicon. The method also makes use of word segments alignment graphs. As a result, all words are segmented into a sequence of morphs which has the following pattern: (prefix*) + base + (suffix*). We evaluate the morphological families discovered by the algorithm using a corpus of French medical texts containing words whose morphological structure is complex. 1 Introduction L&apos;analyse des mots en morphemes, qui sont les plus petites unités porteuses de sens, facilite l&apos;exécution de diverses taches telles que la recherche d&apos;informations (Hahn et al., 2003), la construction de dictionnaires (Lovis et al., 1995) ou de terminologies (Zweigenbaum, Grabar, 2000). Les méthodes existantes perrnettent de découvrir des sufﬁxes ﬂexionnels ou dérivationnels (Gaussier, 1999), voire également des préfixes (Déjean, 1998; Schone, Jurafsky, 2001; Goldsmith, 2001; Creutz, Lagus, 2002). Cependant, l&apos;analyse ﬁnale d&apos;un mot se lirnite généralement a 3 unités morphologiques au plus ((préﬁxe?) + base + (suffixe?)). 555 556 Delphine Bernhard Certaines langues, comme l&apos;allemand, et langues de spécialité, comme le vocabulaire médical, présentent des caractéristiques né</context>
</contexts>
<marker>Hahn, Honeck, Shulz, 2003</marker>
<rawString>Hahn U., Honeck M., Shulz S. (2003), Subword-Based Text Retrieval, Proceedings of the 36th Hawaii International Conference on System Sciences (HICSS &apos;03), 108.1. Harris Z. (1955), From Phoneme to Morpheme, Language, Vol. 31, pp. 190-222.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Lovis</author>
<author>Michel PA</author>
<author>R Baud</author>
<author>Scherrer JR</author>
</authors>
<title>Word Segmentation Processing: A Way to Exponentially Extend Medical Dictionaries,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Proceedings of the 8th World Congress on Medical Informatics,</booktitle>
<pages>28--32</pages>
<contexts>
<context position="1886" citStr="Lovis et al., 1995" startWordPosition="267" endWordPosition="270">this lexicon. The method also makes use of word segments alignment graphs. As a result, all words are segmented into a sequence of morphs which has the following pattern: (prefix*) + base + (suffix*). We evaluate the morphological families discovered by the algorithm using a corpus of French medical texts containing words whose morphological structure is complex. 1 Introduction L&apos;analyse des mots en morphemes, qui sont les plus petites unités porteuses de sens, facilite l&apos;exécution de diverses taches telles que la recherche d&apos;informations (Hahn et al., 2003), la construction de dictionnaires (Lovis et al., 1995) ou de terminologies (Zweigenbaum, Grabar, 2000). Les méthodes existantes perrnettent de découvrir des sufﬁxes ﬂexionnels ou dérivationnels (Gaussier, 1999), voire également des préfixes (Déjean, 1998; Schone, Jurafsky, 2001; Goldsmith, 2001; Creutz, Lagus, 2002). Cependant, l&apos;analyse ﬁnale d&apos;un mot se lirnite généralement a 3 unités morphologiques au plus ((préﬁxe?) + base + (suffixe?)). 555 556 Delphine Bernhard Certaines langues, comme l&apos;allemand, et langues de spécialité, comme le vocabulaire médical, présentent des caractéristiques nécessitant une segmentation plus ﬁne, notamment en raiso</context>
</contexts>
<marker>Lovis, PA, Baud, JR, 1995</marker>
<rawString>Lovis C., Michel PA., Baud, R., Scherrer JR.. (1995), Word Segmentation Processing: A Way to Exponentially Extend Medical Dictionaries, Proceedings of the 8th World Congress on Medical Informatics, 28-32.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Schone</author>
<author>D Jurafsky</author>
</authors>
<title>Knowledge-Free Induction of Inﬂectional Morphologies,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics (NAACL-2001),</booktitle>
<pages>183--191</pages>
<marker>Schone, Jurafsky, 2001</marker>
<rawString>Schone P., Jurafsky D. (2001), Knowledge-Free Induction of Inﬂectional Morphologies, Proceedings of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics (NAACL-2001), 183-191.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes .&apos; le systeme IN TEX,</title>
<date>1993</date>
<location>Paris, Masson.</location>
<contexts>
<context position="18776" citStr="Silberztein, 1993" startWordPosition="2797" endWordPosition="2798"> articles scientifiques et de 47 pages web. 11 comprend environ 280 000 mots pour 12 587 formes différentes. Nous évaluons la validité des bases associées a chaque mot et non pas la position des points de segmentation. L&apos;ensemble des mots qui contiennent la méme base forme une famille morphologique. Nous vérifions si deux mots associés a la méme base par l&apos;algorithme (comme c&apos;est le cas pour &amp;quot;microcalcification&amp;quot; et &amp;quot;calcifier&amp;quot;) sont effectivement morphologiquement liés. Nous avons automatisé l&apos;évaluation des variantes ﬂexionnelles en utilisant le ﬁchier DLF (formes simples) produit par INTEX (Silberztein, 1993) par l&apos;application du dictionnaire DELAF. Dans ce ﬁchier, chaque forme est associée a un ou plusieurs lemmes. Si deux formes sont associées au méme lemme dans le ﬁchier DLF et a la méme base par l&apos;algorithme, la relation entre les deux formes est considérée comme valide (relation ﬂexionnelle). L&apos;analyse du lexique par INTEX produit 561 Delphine Bernhard 12 116 relations binaires entre mots du corpus. En ce qui concerne les mots relies par derivation ou composition ainsi que les mots ne ﬁgurant pas dans le ﬁchier DLF, l&apos;evaluation a ete faite manuellement. Le tableau 4 presente les resultats de</context>
</contexts>
<marker>Silberztein, 1993</marker>
<rawString>Silberztein M. (1993), Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes .&apos; le systeme IN TEX, Paris, Masson.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>Un outil d&apos;extraction terminologique endogene et multilingue, Actes de TALN</title>
<date>2003</date>
<pages>139--148</pages>
<contexts>
<context position="12139" citStr="Vergne, 2003" startWordPosition="1801" endWordPosition="1802">onc effectue que sur les mots les plus longs du lexique et non pas sur l&apos;ensemble des mots. Le nombre de mots du lexique d&apos;apprentissage est parametrable (seules quelques centaines de mots sont necessaires). Nous segmentons chacun des mots du lexique d&apos;apprentissage en utilisant la methode de segmentation basee sur les probabilites conditionnelles decrite dans la section 2.1. Dans la mesure ou la segmentation met a jour aussi bien des prefixes que des sufﬁxes, il n&apos;est pas possible de determiner le type (prefixe, sufﬁxe ou base) d&apos;un segment uniquement en utilisant des criteres positionnels. (Vergne, 2003) utilise les differences de frequence et de longueur pour distinguer mots vides (frequents et courts) et mots pleins (rares et longs) dans un enonce. Nous pouvons etablir un parallele entre mots vides et affixes d&apos;une part et mots pleins et bases d&apos;autre part. En effet, une base est generalement moins frequente et plus longue qu&apos;un affixe : la combinaison de ces deux criteres nous permet de reperer une pseudo-basez parmi les segments proposes. Les pseudo-bases identifiees par cette methode correspondent aux segments soulignes dans le tableau 1. Le tableau 2 donne quelques exemples de mise en o</context>
</contexts>
<marker>Vergne, 2003</marker>
<rawString>Vergne J . (2003), Un outil d&apos;extraction terminologique endogene et multilingue, Actes de TALN 2003, 139-148.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Zweigenbaum</author>
<author>N Grabar</author>
</authors>
<title>Liens morphologiques et structuration de terminologie,</title>
<date>2000</date>
<journal>Actes de IC</journal>
<booktitle>Inge’nierie des Connaissances,</booktitle>
<pages>325--334</pages>
<marker>Zweigenbaum, Grabar, 2000</marker>
<rawString>Zweigenbaum P., Grabar N. (2000), Liens morphologiques et structuration de terminologie, Actes de IC 2000 .&apos; Inge’nierie des Connaissances, 325-334.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Zweigenbaum</author>
<author>F Hadouche</author>
<author>N Grabar</author>
</authors>
<title>Apprentissage de relations morphologiques en corpus, Actes de TALN</title>
<date>2003</date>
<pages>285--294</pages>
<marker>Zweigenbaum, Hadouche, Grabar, 2003</marker>
<rawString>Zweigenbaum P., Hadouche F., Grabar N. (2003), Apprentissage de relations morphologiques en corpus, Actes de TALN 2003, 285-294.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>