<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>parole arabe</author>
</authors>
<title>Maghrebin symposium on programming and system, Alger.</title>
<pages>180--197</pages>
<marker>arabe, </marker>
<rawString> parole arabe, Maghrebin symposium on programming and system, Alger. p 180-197.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Saidane Tahar</author>
</authors>
<title>Zrigui Mounir, Pr Ben Ahmed Mohamed.</title>
<date>2004</date>
<location>Fès, Maroc.</location>
<contexts>
<context position="8405" citStr="(2)" startWordPosition="1331" endWordPosition="1331">s extrémités. L&apos;idée retenue consiste alors à procéder, lors de la concaténation, à une accentuation aux niveaux d&apos;un certain nombre de valeurs d&apos;extrémités avant le collage en bout à bout. Ce traitement touchera évidement la fin de la première unité et le début de la suivante.Un signal numérique de la parole étant : s ( t ) = ∑ N s n δ ( t − nT ) (1) 1 s(t) : signal numérisé de la parole (échantillonné), sn = s(nT) : la valeur du signal à l&apos;instant nT et δ(t) : impulsion de Dirac. La concaténation de deux unités sera : s (t ) = s1 (t ) + s 2 ( t ) = ∑ N s n δ ( t − nT ) + ∑ M s n δ (t − nT ) (2) 1 1 1 2 L&apos;idée consiste alors à isoler X valeurs du premier signal et Y valeurs du second. Ces valeurs subiront alors une atténuation proportionnelle définie par : s atténuéi = s K − i i K (3) i = 1 ..K Le résultat se présentera sous la forme : s(t) = ∑N−X s δ (t − nT ) +∑N− s N − n δ (t − nT ) + ∑Ys Y − n δ ( − ) + ∑M −Y+ + δ ( − (4) 1 1n t nT s t TN X 1 1n N 1 2n n )Y Y 1 2n La fonction d&apos;atténuation ainsi définie a été appliquée pour un nombre de points représentants 10 % de la durée du signal de l&apos;unité acoustique. Les résultats obtenus sont montrés en ce qui suit : Sans lissage Lissage 1</context>
</contexts>
<marker>2</marker>
<rawString>Saidane Tahar, Zrigui Mounir, Pr Ben Ahmed Mohamed. 2004. La Transcription Orthographique-Phonétique de la Langue Arabe. RÉCITAL 2004, Fès, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Emerard Fronçoise</author>
</authors>
<title>Les diphones et le traitement de la prosodie dans la synthèse de la parole. Bulletin de l&apos;institut de phonétique de grenoble.</title>
<date>1977</date>
<contexts>
<context position="8598" citStr="(3)" startWordPosition="1370" endWordPosition="1370">traitement touchera évidement la fin de la première unité et le début de la suivante.Un signal numérique de la parole étant : s ( t ) = ∑ N s n δ ( t − nT ) (1) 1 s(t) : signal numérisé de la parole (échantillonné), sn = s(nT) : la valeur du signal à l&apos;instant nT et δ(t) : impulsion de Dirac. La concaténation de deux unités sera : s (t ) = s1 (t ) + s 2 ( t ) = ∑ N s n δ ( t − nT ) + ∑ M s n δ (t − nT ) (2) 1 1 1 2 L&apos;idée consiste alors à isoler X valeurs du premier signal et Y valeurs du second. Ces valeurs subiront alors une atténuation proportionnelle définie par : s atténuéi = s K − i i K (3) i = 1 ..K Le résultat se présentera sous la forme : s(t) = ∑N−X s δ (t − nT ) +∑N− s N − n δ (t − nT ) + ∑Ys Y − n δ ( − ) + ∑M −Y+ + δ ( − (4) 1 1n t nT s t TN X 1 1n N 1 2n n )Y Y 1 2n La fonction d&apos;atténuation ainsi définie a été appliquée pour un nombre de points représentants 10 % de la durée du signal de l&apos;unité acoustique. Les résultats obtenus sont montrés en ce qui suit : Sans lissage Lissage 10% Lissage10% et pause Fig. 3. Effet du lissage temporel sur la forme d&apos;onde au niveau des points de discontinuités. Tahar SAIDANE, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED Les courbes précédentes mont</context>
</contexts>
<marker>3</marker>
<rawString>Emerard Fronçoise. 1977. Les diphones et le traitement de la prosodie dans la synthèse de la parole. Bulletin de l&apos;institut de phonétique de grenoble.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Dutoit Thierry</author>
</authors>
<title>High quality text to speech synthesis of the french language. Thèse. Faculté polytechnique de Mons.</title>
<date>1993</date>
<contexts>
<context position="8742" citStr="(4)" startWordPosition="1418" endWordPosition="1418">δ ( t − nT ) (1) 1 s(t) : signal numérisé de la parole (échantillonné), sn = s(nT) : la valeur du signal à l&apos;instant nT et δ(t) : impulsion de Dirac. La concaténation de deux unités sera : s (t ) = s1 (t ) + s 2 ( t ) = ∑ N s n δ ( t − nT ) + ∑ M s n δ (t − nT ) (2) 1 1 1 2 L&apos;idée consiste alors à isoler X valeurs du premier signal et Y valeurs du second. Ces valeurs subiront alors une atténuation proportionnelle définie par : s atténuéi = s K − i i K (3) i = 1 ..K Le résultat se présentera sous la forme : s(t) = ∑N−X s δ (t − nT ) +∑N− s N − n δ (t − nT ) + ∑Ys Y − n δ ( − ) + ∑M −Y+ + δ ( − (4) 1 1n t nT s t TN X 1 1n N 1 2n n )Y Y 1 2n La fonction d&apos;atténuation ainsi définie a été appliquée pour un nombre de points représentants 10 % de la durée du signal de l&apos;unité acoustique. Les résultats obtenus sont montrés en ce qui suit : Sans lissage Lissage 10% Lissage10% et pause Fig. 3. Effet du lissage temporel sur la forme d&apos;onde au niveau des points de discontinuités. Tahar SAIDANE, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED Les courbes précédentes montrent l&apos;effet de ce lissage temporel sur un exemple de synthèse du mot « ٌةَفاَسَم » (masaafatun : distance). En effet, la première courbe montre</context>
</contexts>
<marker>4</marker>
<rawString>Dutoit Thierry. 1993. High quality text to speech synthesis of the french language. Thèse. Faculté polytechnique de Mons.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Elshafei</author>
<author>H Al-Muhtaseb</author>
<author>M Al-Gamdi</author>
</authors>
<title>Techniques for high quality Arabic speech synthesis, Information sciences,</title>
<date>2002</date>
<volume>140</volume>
<pages>255--267</pages>
<marker>5</marker>
<rawString>Elshafei M., Al-Muhtaseb, H., Al-Gamdi M. 2002. Techniques for high quality Arabic speech synthesis, Information sciences, Vol.140, 255-267.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ben Sassi S</author>
<author>R Braham</author>
<author>A Belgith</author>
</authors>
<title>Neural speech synthesis system for Arabic language using celp algorithm,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. Conference on Computer Systems and Applications.</booktitle>
<marker>6</marker>
<rawString>Ben Sassi S., Braham R., Belgith A. 2001. Neural speech synthesis system for Arabic language using celp algorithm, Proc. Conference on Computer Systems and Applications.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Saidane Tahar</author>
<author>Haddad Ahmed</author>
<author>Zrigui Mounir</author>
<author>Pr Ben Ahmed Mohamed</author>
</authors>
<title>Réalisation d’un système hybride de synthèse de la parole arabe utilisant un dictionnaire de polyphones. JEP-TALN 2004, Traitement Automatique de l’Arabe,</title>
<date>2004</date>
<location>Fès, Maroc.</location>
<marker>7</marker>
<rawString>Saidane Tahar, Haddad Ahmed, Zrigui Mounir, Pr Ben Ahmed Mohamed. 2004. Réalisation d’un système hybride de synthèse de la parole arabe utilisant un dictionnaire de polyphones. JEP-TALN 2004, Traitement Automatique de l’Arabe, Fès, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Boula de Mareuil Philippe</author>
<author>Célérier Philippe</author>
<author>Cesses Thierry</author>
<author>Fabre Serge</author>
<author>Jobin Carine</author>
</authors>
<title>Le Meur Pierre-Yves, Obadia David, Soulage Benoît, Toen Jacques.</title>
<date>2001</date>
<marker>8</marker>
<rawString>Boula de Mareuil Philippe, Célérier Philippe, Cesses Thierry, Fabre Serge, Jobin Carine, Le Meur Pierre-Yves, Obadia David, Soulage Benoît, Toen Jacques. 2001. Elan text to speech : un système multilingue de synthèse de la parole à partir du texte. Elan TTS Toulouse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Lemmety Sami</author>
</authors>
<title>Review of speech synthesis technology.</title>
<date>2000</date>
<institution>Thèse. Helsinki University of Technology.</institution>
<marker>9</marker>
<rawString>Lemmety Sami. 2000. Review of speech synthesis technology. Thèse. Helsinki University of Technology.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>