<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Arnold</author>
<author>L Balkan</author>
<author>R Humphreys</author>
<author>S Meijer</author>
<author>Sadler</author>
</authors>
<title>Machine translation: An introductory Guide,</title>
<date>1994</date>
<location>Manchester, Blackwell.</location>
<contexts>
<context position="3479" citStr="Arnold, et al., 1994" startWordPosition="490" endWordPosition="493">n modèle de traitement des mots construits inconnus, que nous appliquons ensuite à une expérience (section 3) dans laquelle nous mettons au point un ensemble de règles bilingues de construction des mots exploitables en TA. 2 Motivation 2.1 Les lexiques informatisés et la néologie formelle De nombreuses applications de TAL reposent sur un lexique qui contient les mots de la langue traitée (ou un sous-ensemble de ces mots), ainsi que certaines informations associées à ces mots (Sproat, 1992). La couverture et la qualité du lexique dépendent de l’application pour laquelle le lexique est élaboré (Arnold, et al., 1994). Or, l’absence d’un mot dans le lexique cause un certain nombre de problèmes, notamment en TA (Gdaniec, et al., 2001). Les concepteurs de système de TA recourent alors à différentes stratégies pour faire face à l’incomplétude lexicale (comme la simple « transposition » du mot inconnu, sans le traduire). D’autres systèmes, comme Systran (Whitelock et al., 1995), tentent au moins de deviner la catégorie grammaticale du mot inconnu en se basant sur sa terminaison. Ceci permet d’obtenir une analyse syntaxique plus correcte, même si la traduction n’en est pas plus réussie. Les mots inconnus des le</context>
</contexts>
<marker>Arnold, Balkan, Humphreys, Meijer, Sadler, 1994</marker>
<rawString>Arnold D., Balkan L., Humphreys R., Meijer S., Sadler , (1994). Machine translation: An introductory Guide, Manchester, Blackwell.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Cabré</author>
<author>J Freixa</author>
<author>E Solé</author>
</authors>
<title>A la limite des mots construits possible, Actes du Forum de morphologie,</title>
<date>2002</date>
<pages>65--78</pages>
<marker>Cabré, Freixa, Solé, 2002</marker>
<rawString>Cabré T., Freixa, J., Solé E., (2002), A la limite des mots construits possible, Actes du Forum de morphologie, pp. 65-78.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Corbin</author>
</authors>
<title>Morphologie dérivationnelle et structuration du lexique,</title>
<date>1987</date>
<location>Tuebingen, Niemeyer.</location>
<contexts>
<context position="5332" citStr="Corbin, 1987" startWordPosition="780" endWordPosition="781">ismes. Elle note également que au sein de la néologie formelle, la préfixation représente la ressource néologique la plus importante (32,3 %), suivie de près par la suffixation (24,7 %). Traduction des RCM et incomplétude lexicale en TA 2.2 Le traitement de la morphologie constructionnelle La préfixation et la suffixation, source principale de la néologie formelle, font partie des sujets d’étude de la morphologie constructionnelle, qui étudie la formation des mots construits, c’est-à-dire les mots dont le sens est prédictible et entièrement compositionnel par rapport à leur structure interne (Corbin, 1987). La formalisation d’un processus constructionnel passe par l’écriture de règles de construction des mots (Corbin, ibid.) (ciaprès RCM) soumises à des contraintes permettant de décrire le processus concerné. La morphologie constructionnelle reste souvent décrite comme irrégulière, et donc difficilement généralisable, et partant non exploitable en TAL, même si un récent article (Dal 2002) remet en cause cette réputation d’irrégularité. Comme le soulignent Dal, et al., (sous presse), le TAL s’intéresse peu à la morphologie constructionnelle, sans doute « parce qu’il voit [dans les données constr</context>
</contexts>
<marker>Corbin, 1987</marker>
<rawString>Corbin D., (1987), Morphologie dérivationnelle et structuration du lexique, Tuebingen, Niemeyer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Dal</author>
</authors>
<title>A propos d&apos;une idée reçue, ou de la prétendue irrégularité de la dérivation,</title>
<date>2002</date>
<journal>Bulag,</journal>
<volume>27</volume>
<pages>57--73</pages>
<contexts>
<context position="5722" citStr="Dal 2002" startWordPosition="834" endWordPosition="835">tude de la morphologie constructionnelle, qui étudie la formation des mots construits, c’est-à-dire les mots dont le sens est prédictible et entièrement compositionnel par rapport à leur structure interne (Corbin, 1987). La formalisation d’un processus constructionnel passe par l’écriture de règles de construction des mots (Corbin, ibid.) (ciaprès RCM) soumises à des contraintes permettant de décrire le processus concerné. La morphologie constructionnelle reste souvent décrite comme irrégulière, et donc difficilement généralisable, et partant non exploitable en TAL, même si un récent article (Dal 2002) remet en cause cette réputation d’irrégularité. Comme le soulignent Dal, et al., (sous presse), le TAL s’intéresse peu à la morphologie constructionnelle, sans doute « parce qu’il voit [dans les données constructionnelles] des phénomènes imprévisibles qui échappent en grande partie au calcul ». Dans de nombreux systèmes de traitement des langues, les informations constructionnelles sont utilisées à la seule fin d’étiquetage morphosyntaxique (Dal, et al., ibid.). En TA, l’utilisation des propriétés de la morphologie constructionnelle est rare, sans doute parce que ces applications nécessitent </context>
</contexts>
<marker>Dal, 2002</marker>
<rawString>Dal G. (2002). A propos d&apos;une idée reçue, ou de la prétendue irrégularité de la dérivation, Bulag, Vol. 27, pp. 57-73. Dal G., Hathout, N., Namer F., (sous presse), Morphologie Constructionnelle et Traitement Automatique des Langues : le projet MorTAL, Lexique Vol.16.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Dardano</author>
</authors>
<title>La formazione delle parole nell&apos;italiano di oggi,</title>
<date>1978</date>
<location>Rome, Bulzoni.</location>
<contexts>
<context position="11769" citStr="Dardano, 1978" startWordPosition="1726" endWordPosition="1727">ace et en connaissances, et qui péjorerait ainsi les performances du système de TA en termes de vitesse et de taille. Nous présentons ci-après les différentes étapes de l’élaboration de telles règles, et leurs exploitations in vivo. 3.1 Le système dérivationnel choisi Pour cet article, nous nous sommes limité à l’étude d’un système dérivationnel présent dans nos deux langues de travail, l’italien et le français. Traduction des RCM et incomplétude lexicale en TA En italien, il existe un préfixe verbal r(i)– (parfois sous la forme de re–,) qui correspond à la forme syntaxique de « de nouveau » (Dardano, 1978). Ce préfixe est un des plus productif, étant donné qu’il peut potentiellement être associé à tous les verbes (Dardano, ibid.). Cette productivité semble particulièrement intéressante pour ce travail. En effet, dans la mesure où ce préfixe peut potentiellement être associé à tous les verbes, il pose un réel problème d’exhaustivité pour les lexiques informatisés. La RCM bilingue qui le traitera peut donc s’avérer très rentable en termes de gain en qualité de traduction. Dardano (ibid.) associe ce procédé de préfixation à celui du préfixe de–, en émettant l’hypothèse qu’une action qui doit être </context>
<context position="14949" citStr="Dardano (1978)" startWordPosition="2213" endWordPosition="2214">aphique des mots, les règles sont répétées pour chaque allomorphe (r–, re–, ...). Notons également que faute de place, nous ne mentionnons pas dans les règles les changements morphographémiques résultant de la concaténation de la base et du préfixe qui ont été définies pour la partie française. IT FR X/VERBE =&gt; ri/PREF [Y/VERBE] X’/VERBE =&gt; re/PREF [Y’/VERBE] = Y/VERBE ∈ Lit Y/VERBE ∈Lfr où : Y/VERBE = Y’/VERBE (équivalent de traduction) Figure 1: RCM bilingue pour le préfixe italien ri– Bruno Cartoni La figure 2 présente la RCM bilingue des noms déverbaux préfixés par ri–, procédé étudié par Dardano (1978). Pour contraindre la règle, nous choisissons les suffixes les plus fréquents des noms déverbaux (–zione, –mento, –aggio). Une règle similaire est également construite pour le préfixe de– suivi d’un nom. IT FR X/NOM =&gt; ri/PREF [Y/NOM] X’/NOM =&gt; re/PREF [Y’/NOM] = Y/NOM = [a-z]*zione/i |Y/NOM = [a-z]*tion/s | [a-z]*mento/i |[a-z]*aggio/i [a-z]*ment/s |[a-z]*age/s Y/NOM ∈ Lit Y’/NOM ∈ Lfr où : Y/NOM = Y’/NOM (équivalent de traduction) Figure 2 : RCM bilingue pour le préfixe italien ri– sur une base nominale Si l’on ne peut, à ce stade, affirmer avec certitude que la préfixation français en re- e</context>
</contexts>
<marker>Dardano, 1978</marker>
<rawString>Dardano M., (1978), La formazione delle parole nell&apos;italiano di oggi, Rome, Bulzoni.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Gaudin</author>
<author>L Guespin</author>
</authors>
<title>Initiation à la lexicologie française,</title>
<date>2000</date>
<location>Bruxelles, Duculot.</location>
<marker>Gaudin, Guespin, 2000</marker>
<rawString>Gaudin F., Guespin L., (2000), Initiation à la lexicologie française, Bruxelles, Duculot.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Gdaniec</author>
<author>E Manandise</author>
<author>M McCord</author>
</authors>
<title>Derivational Morphology to the Rescue: How It Can Help Resolve Unfound Words</title>
<date>2001</date>
<booktitle>in MT. Actes de MT Summit VIII.</booktitle>
<contexts>
<context position="3597" citStr="Gdaniec, et al., 2001" startWordPosition="510" endWordPosition="513">quelle nous mettons au point un ensemble de règles bilingues de construction des mots exploitables en TA. 2 Motivation 2.1 Les lexiques informatisés et la néologie formelle De nombreuses applications de TAL reposent sur un lexique qui contient les mots de la langue traitée (ou un sous-ensemble de ces mots), ainsi que certaines informations associées à ces mots (Sproat, 1992). La couverture et la qualité du lexique dépendent de l’application pour laquelle le lexique est élaboré (Arnold, et al., 1994). Or, l’absence d’un mot dans le lexique cause un certain nombre de problèmes, notamment en TA (Gdaniec, et al., 2001). Les concepteurs de système de TA recourent alors à différentes stratégies pour faire face à l’incomplétude lexicale (comme la simple « transposition » du mot inconnu, sans le traduire). D’autres systèmes, comme Systran (Whitelock et al., 1995), tentent au moins de deviner la catégorie grammaticale du mot inconnu en se basant sur sa terminaison. Ceci permet d’obtenir une analyse syntaxique plus correcte, même si la traduction n’en est pas plus réussie. Les mots inconnus des lexiques informatisés posent donc un vrai problème. Parmi ces mots inconnus, on trouve un nombre important de noms propr</context>
<context position="6444" citStr="Gdaniec, et al., 2001" startWordPosition="934" endWordPosition="937">TAL s’intéresse peu à la morphologie constructionnelle, sans doute « parce qu’il voit [dans les données constructionnelles] des phénomènes imprévisibles qui échappent en grande partie au calcul ». Dans de nombreux systèmes de traitement des langues, les informations constructionnelles sont utilisées à la seule fin d’étiquetage morphosyntaxique (Dal, et al., ibid.). En TA, l’utilisation des propriétés de la morphologie constructionnelle est rare, sans doute parce que ces applications nécessitent également une opération de génération, qui semble plus difficile pour les mots construits inconnus (Gdaniec, et al., 2001). Parce que la morphologie constructionnelle est souvent à l’origine de la formation de nouveaux mots, certaines recherches se sont déjà penchées sur le traitement automatique de la néologie formelle, principalement dans des buts de génération (voir par exemple Namer et al, 2000). Pour le présent travail, nous partons de l’hypothèse que les néologismes formels doivent être sémantiquement transparents pour être compris des locuteurs. Ainsi, la construction de néologismes ne devrait pas être aussi imprévisible et irrégulière que la morphologie constructionnelle en général, ce qui devrait facilit</context>
</contexts>
<marker>Gdaniec, Manandise, McCord, 2001</marker>
<rawString>Gdaniec C., Manandise, E., McCord, M., (2001), Derivational Morphology to the Rescue: How It Can Help Resolve Unfound Words in MT. Actes de MT Summit VIII.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Huot</author>
</authors>
<title>Morphologie, Forme et sens des mots français.</title>
<date>2001</date>
<location>Paris, Armand Colin.</location>
<contexts>
<context position="13041" citStr="Huot, 2001" startWordPosition="1917" endWordPosition="1918"> série paradigmatique comme stabilizzare destabilizzare  ristabilizzare. Il note également que cette série possède la capacité de produire une série de noms déverbaux (comme dans stabilizzazione  destabilizzazione  ristabilizzazione). Pour le français, un système dérivationnel équivalent semble exister. Le préfixe re– (et ses allomorphes, r– , et ré– ) signifie également la répétition de l’action décrite par la base verbale (Rey-Debove, 2004). Le lien souligné pour l’italien par Dardano (1978) entre les préfixes r(i)– et de– est également présent dans le système morphologique du français (Huot, 2001), avec le préfixe dé– (qui prend aussi les formes dés– et des–), comme l’attestent les paires défaire/refaire, ou découdre/recoudre. Enfin, les séries de noms déverbaux cités par Dardano (ibid) (stabilizzazione  destabilizzazione  ristabilizzazione) se retrouvent en français : stabilisation  déstabilisation restabilisation. 3.2 Élaboration des règles de construction des mots bilingues La linguistique informatique s’inspire largement de la linguistique descriptive ou de la linguistique théorique, mais elle doit bien souvent faire des compromis liés aux problèmes d’implantation (Tzoukermann </context>
</contexts>
<marker>Huot, 2001</marker>
<rawString>Huot, H., (2001). Morphologie, Forme et sens des mots français. Paris, Armand Colin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Maurel</author>
</authors>
<title>Les mots inconnus sont-ils des noms propres? Actes de JADT</title>
<date>2004</date>
<location>Louvain-la-Neuve.</location>
<contexts>
<context position="17089" citStr="Maurel, 2004" startWordPosition="2551" endWordPosition="2552">lui d’un analyseur morphosyntaxique, qui entre dans un processus complet d’étiquetage morphosyntaxique (Tatoo2). De cette première confrontation, nous obtenons une liste de 225 075 unités lexicales inconnues de notre lexique de référence, ce qui correspond à environ 12 % du nombre total d’occurrences. Evidemment, ces mots inconnus ne sont pas tous des néologismes. Nous affinons notre liste en excluant les noms propres, qui représentent une part importante de l’incomplétude lexicale en TA (cf. plus haut). Pour ce faire, nous appliquons une simple routine basée sur les majuscules (à l’instar de Maurel, 2004), et nous obtenons un nombre total de mots inconnus potentiellement néologiques de 90 260 occurrences (environ 4,8 % du corpus). 3.4 Résultats et évaluations Nous avons donc appliqué à notre corpus de mots inconnus les RCM bilingues proposées plus haut, à la fois pour analyser les mots inconnus construits selon le système dérivationnel 1 http ://www.ilsole24ore.com/ 2 The ISSCO Tagger Tool : http://issco-www.unige.ch/staff/robert/tatoo/tatoo.html Traduction des RCM et incomplétude lexicale en TA choisi, et pour générer la traduction en français de ces néologismes construits. Nous présentons ci</context>
</contexts>
<marker>Maurel, 2004</marker>
<rawString>Maurel, D. (2004). Les mots inconnus sont-ils des noms propres? Actes de JADT 2004, Louvain-la-Neuve.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Namer</author>
</authors>
<title>Génération automatique de néologismes bilingues morphologiquement construits en français et en italien.</title>
<date>2001</date>
<journal>Actes de TALN</journal>
<pages>281--296</pages>
<contexts>
<context position="7984" citStr="Namer, 2001" startWordPosition="1154" endWordPosition="1155"> règles de construction des mots La deuxième hypothèse qui sous-tend notre approche concerne l’exploitation des similitudes morphosémantiques entre deux langues proches pour inférer (ou deviner) l’équivalent d’un néologisme dans l’autre langue. Nous partons du principe que la proximité des lexiques de deux langues proches d’un point de vue morphologique pourrait être exploitée en TA. Ainsi, deux langues morphologiquement proches possèdent des similitudes au niveau des procédés de construction morphologique. Certaines études ont déjà montré la relative proximité entre le français et l’italien (Namer, 2001). Cependant, même si ces deux langues possèdent le même « fonds lexical commun », des divergences se sont développées avec le temps, donnant notamment lieu au phénomène des faux amis. La production néologique semble néanmoins s’effectuer d’une manière plus régulière et avec une relative similitude dans les différentes langues, particulièrement dans les domaines scientifiques et techniques où la mondialisation et les échanges internationaux sont importants, influençant par là même leur vocabulaire. Dans ces domaines, les emprunts ou calques de constructions morphologiques s’effectuent en Bruno </context>
</contexts>
<marker>Namer, 2001</marker>
<rawString>Namer, F. (2001), Génération automatique de néologismes bilingues morphologiquement construits en français et en italien. Actes de TALN 2001. pp. 281-296.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Namer</author>
</authors>
<title>GéDériF : Automatic Generation and Analysis of Morphologically Constructed Lexical Resources,</title>
<date>2000</date>
<journal>Actes de LREC</journal>
<pages>1447--1454</pages>
<location>Brio, Paris, Dictionnaire Le Robert.</location>
<note>Rey-Debove</note>
<marker>Namer, 2000</marker>
<rawString>Namer, F. (2000), GéDériF : Automatic Generation and Analysis of Morphologically Constructed Lexical Resources, Actes de LREC 2000, pp. 1447-1454 Rey-Debove J., Ed. (2004). Brio, Paris, Dictionnaire Le Robert.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Sproat</author>
</authors>
<title>Morphology and Computation.</title>
<date>1992</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge, The</location>
<contexts>
<context position="3352" citStr="Sproat, 1992" startWordPosition="472" endWordPosition="473"> nous décrivons ci-après les différentes motivations qui sous-tendent cette approche (section 2), puis nous proposons un modèle de traitement des mots construits inconnus, que nous appliquons ensuite à une expérience (section 3) dans laquelle nous mettons au point un ensemble de règles bilingues de construction des mots exploitables en TA. 2 Motivation 2.1 Les lexiques informatisés et la néologie formelle De nombreuses applications de TAL reposent sur un lexique qui contient les mots de la langue traitée (ou un sous-ensemble de ces mots), ainsi que certaines informations associées à ces mots (Sproat, 1992). La couverture et la qualité du lexique dépendent de l’application pour laquelle le lexique est élaboré (Arnold, et al., 1994). Or, l’absence d’un mot dans le lexique cause un certain nombre de problèmes, notamment en TA (Gdaniec, et al., 2001). Les concepteurs de système de TA recourent alors à différentes stratégies pour faire face à l’incomplétude lexicale (comme la simple « transposition » du mot inconnu, sans le traduire). D’autres systèmes, comme Systran (Whitelock et al., 1995), tentent au moins de deviner la catégorie grammaticale du mot inconnu en se basant sur sa terminaison. Ceci p</context>
</contexts>
<marker>Sproat, 1992</marker>
<rawString>Sproat R. (1992), Morphology and Computation. Cambridge, The MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Tzoukermann</author>
<author>C Jacquemin</author>
</authors>
<title>Analyse automatique de la morphologie dérivationnelle et filtrage des mots possibles, Actes de Forum de morphologie,</title>
<date>1997</date>
<pages>251--260</pages>
<marker>Tzoukermann, Jacquemin, 1997</marker>
<rawString>Tzoukermann E., Jacquemin, C. (1997), Analyse automatique de la morphologie dérivationnelle et filtrage des mots possibles, Actes de Forum de morphologie, pp. 251-260.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Whitelock</author>
<author>K Kilby</author>
</authors>
<title>Linguistic and computational techniques in machine translation system design,</title>
<date>1995</date>
<publisher>UCL Press.</publisher>
<location>London,</location>
<marker>Whitelock, Kilby, 1995</marker>
<rawString>Whitelock P., Kilby K, (1995) Linguistic and computational techniques in machine translation system design, London, UCL Press.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>