<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<title>ExpTemp(yesterday)day(28)Month(Apr)Year(2003) Tableau 2. Exemples de séquences reconnues Références Allen J.F.</title>
<date>2003</date>
<journal>Maintaining Knowledge about Temporal Intervals, Communications of the ACM,</journal>
<volume>26</volume>
<issue>11</issue>
<pages>832--843</pages>
<contexts>
<context position="12272" citStr="(2003)" startWordPosition="1778" endWordPosition="1778">tiﬁées dans notre corpus comme In mid February, after several days, in recent days, during the second week of February, Monday evening, last Friday night. jlntex — Current Language 15 English - [date_|:orDu§-Qrlj : Text DELA FSGrauh Le&gt;&lt;I(on—Grarnrnar 5.1.: Vvlndcnws Infu’ &lt;P1\TC&gt; ’ 1\.&apos;Io1|tl|($1\-Iois]_V&apos;Iun) ( )&gt;«&gt; — ( ) » J_)___(_.a .1 $Ju - ‘zIr) } Y Y an-($35) D &gt;«- 1&gt;Nc&gt;&apos; \ f .. . . . , 535%» = - g &lt;&gt; ( &gt; ) » Ye r($Y4 C ar) ‘. - ’ Y-:&gt;%NC&gt; 2 &gt; Figure 3- Annotation des expressions temporelles Séquences reconnues Résultat en Mode de remplacement Worldwide 200303 15.0637 ... Worldwide Year(2003)Month(03)daV(l 5) 0637 Friday [18 Apr 2003] daV(FridaV (daV( l 8)Month(Apr)Year(2003)] Monday [21 Apr 2003] daV(MondaV)daV(2 l )Month(Apr)Year(2003)] Tableau 1. Exemples de séquences reconnues Pour cela, nous avons bénéficié de la bibliotheque de graphes de Maurice Gross disponible sur le site d’INTEX. Appliqués sur ces dépéches, ces graphes identifient les formes littéraires des expressions temporelles dans ce corpus. Cependant, ils identifient a tort d’autres expressions comme that may have identiﬁed, from 16 countries, in a second Hong Kong hospital, in terms of industries, on the 9th ﬂoor.</context>
</contexts>
<marker>2003</marker>
<rawString>yesterday (28 Apr 2003) ExpTemp(yesterday)day(28)Month(Apr)Year(2003) Tableau 2. Exemples de séquences reconnues Références Allen J.F. (1983), Maintaining Knowledge about Temporal Intervals, Communications of the ACM, vol 26(11), pp. 832-843.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Cervesato</author>
<author>A Montanari</author>
</authors>
<title>A Calculus of Macro-Events: Progress Report.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In 7th International Workshop on Temporal Representation and Reasoning,</booktitle>
<pages>47--58</pages>
<marker>Cervesato, Montanari, 2000</marker>
<rawString>Cervesato I., Montanari A. (2000), A Calculus of Macro-Events: Progress Report. In 7th International Workshop on Temporal Representation and Reasoning, 47-58.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Chaudet</author>
</authors>
<title>Une extension du Calcul des Evenements pour la représentation de récits épidémiologiques, I5eme journée francophone IC</title>
<date>2004</date>
<pages>285--296</pages>
<contexts>
<context position="3069" citStr="Chaudet, 2004" startWordPosition="418" endWordPosition="419">isation généralisée de l’information utilisable pour la veille épidémiologique. Dans ce cadre, le projet Epidémm a pour obj ectif le traitement des dépéches de ProMed pour l’analyse, la modélisation, la gestion et la restitution de connaissances et des données épidémiologiques. Un travail préalable nous a permis de développer un langage formel de représentation des connaissances (STEEL) adapté a la problématique des informations épidémiologiques, tenant compte a la fois de l’orientation évenementielle des récits, de la compositionalité des évenements et de leur localisation spatio-temporelle (Chaudet, 2004). Le travail que nous présentons ici concerne l’aspect TALN de projet, et en particulier la mise au point d’une méthode automatique d’extraction d’information de ces composants afin de pouvoir les utiliser pour l&apos;inclure dans le modele STEEL. Dans ce travail, nous abordons en particulier le probleme d’identification et d’extraction des expressions temporelles en créant des automates INTEX (Silberztein, 1993). Orienté par STEEL, nos graphes de transducteurs recherchent les sequences possibles, dans le corpus des dépéches, contenants les éléments sémantiques nécessaires a la construction d’une r</context>
<context position="4554" citStr="Chaudet (2004)" startWordPosition="634" endWordPosition="635"> la n6tre. Une étude des expressions temporelles est ensuite effectuée sur notre corpus, forme de 100 dépéches (248670 mots) de l’épidémie de SRAS (partie 4). Ceci nous perrnettra de proposer un graphe temporel spécifique tout en présentant et commentant les résultats obtenus. 2 Le modélc STEEL Dans le cadre de la modélisation des systemes dynamiques, plusieurs forrnalismes adaptés au raisonnement actions/évenements et leurs effets ont été proposés. Le calcul d&apos;évenement de Kowalski et Sergot (1986) est un de ceux-ci. En se fondant sur cette approche et celle de Cervesato et Montanari (2000), Chaudet (2004) a créé une adaptation pour la représentation des récits épidémiologiques, STEEL (Spatio-Temporal Extended Event Language), qui se caractérise par la possibilité de représenter des agrégats d’évenements spatio-temporellement localisés. Les entités temporelles et spatiales y sont réifiées et introduites comme arguments de prédicats spécifiques dans une théorie de premier ordre. De plus le langage STEEL integre les primitives de manipulation des évenements. Pour simplifier, au lieu de la forme traditionnelle Happens(action, temps), les évenements selon STEEL se produisent dans un lieu spécifique</context>
</contexts>
<marker>Chaudet, 2004</marker>
<rawString>Chaudet H. (2004), Une extension du Calcul des Evenements pour la représentation de récits épidémiologiques, I5eme journée francophone IC ’2004, 285-296.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Brown E ChinchorN</author>
<author>L Ferro</author>
<author>P Robinson</author>
</authors>
<title>Named Entity Recognition Task Definition,</title>
<date>1999</date>
<location>IWITRE.</location>
<marker>ChinchorN, Ferro, Robinson, 1999</marker>
<rawString>ChinchorN., Brown E., Ferro L., Robinson P. (1999), Named Entity Recognition Task Definition, IWITRE.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Ferro</author>
<author>I Mani</author>
<author>B Sundheim</author>
<author>G Wilson</author>
</authors>
<title>TIDES Temporal Annotation Guidelines Draft - Version 1.02, IWITRE</title>
<date>2001</date>
<tech>Technical Report MTR 01 W000004.</tech>
<location>McLean, Virginia.</location>
<contexts>
<context position="6308" citStr="Ferro et al. (2001)" startWordPosition="870" endWordPosition="873">tiﬁcation des composants temporels pour la representation des dépéches épidémiologiques instance (eI,macr0event),&apos; instance (e2, macroevent) meventa&apos;ef(eI, iterevent(infecti0n,4 7 63)) ,&apos; meventa&apos;ef(e2, iterevent(a&apos;eath,45)) agent (e1, dengue) experiencer (e2, a) —) experiencer (e1 ,a) t] S 2002-09-16 /\ t] 5 t2 /\ t2 5 2002-09-16 3 Localisation temporelle L’annotation précise et détaillée des expressions temporelles a commencé avec les conférences MUC 5-7 (Message Understanding Conferences) pour l’identiﬁcation et la classiﬁcation des entités nommées EN (Chinchor, 1999). Dans la méme Vision, Ferro et al. (2001) décrivent un ensemble de consignes pour l’annotation des expressions temporelles a partir de plusieurs langues, et leur associent une représentation canonique du temps a laquelle elles se réferent. Cependant, une autre approche de l’annotation a aussi été utilisée. C’est le marquage temporel, qui Vise a associer un temps du calendrier a certains ou tous les événements du texte. Filatova et Hovy (2001) décrivent une méthode pour fractionner des phrases en leurs événements constitutifs et leur assigner des marqueurs temporels. Le marquage utilise deux temps principaux : le temps de l’article et</context>
</contexts>
<marker>Ferro, Mani, Sundheim, Wilson, 2001</marker>
<rawString>Ferro L., Mani I., Sundheim B., Wilson G. (2001), TIDES Temporal Annotation Guidelines Draft - Version 1.02, IWITRE Technical Report MTR 01 W000004. McLean, Virginia.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Filatova</author>
<author>E Hovy</author>
</authors>
<title>Assigning Time-Stamps to Event-Clauses,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the ACL-2001 Workshop on Temporal and Spatial Information Processing.</booktitle>
<marker>Filatova, Hovy, 2001</marker>
<rawString>Filatova E., Hovy E. (2001), Assigning Time-Stamps to Event-Clauses, In Proceedings of the ACL-2001 Workshop on Temporal and Spatial Information Processing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Katz</author>
<author>F Arosio</author>
</authors>
<title>The Annotation of Temporal Information in Natural Language Sentences.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the ACL-2001 Workshop on Temporal and Spatial Information Processing,</booktitle>
<volume>104</volume>
<pages>1</pages>
<marker>Katz, Arosio, 2001</marker>
<rawString>Katz G., Arosio F. (2001), The Annotation of Temporal Information in Natural Language Sentences. In Proceedings of the ACL-2001 Workshop on Temporal and Spatial Information Processing, 104-1 1 1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sergot M KowalskiR</author>
</authors>
<title>A Logic-based Calculus of Event,</title>
<date>1986</date>
<booktitle>Generation Computing, Vol.4 ,</booktitle>
<pages>67--95</pages>
<location>New</location>
<marker>KowalskiR, 1986</marker>
<rawString>KowalskiR., Sergot M. (1986), A Logic-based Calculus of Event, New Generation Computing, Vol.4 , pp.67-95.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Habel C SchilderF</author>
</authors>
<title>From Temporal Expressions To Temporal Information: Semantic Tagging Of News Messages,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the ACL-2001 Workshop on Temporal and Spatial Information Processing,</booktitle>
<pages>65--72</pages>
<marker>SchilderF, 2001</marker>
<rawString>SchilderF., Habel C. (2001), From Temporal Expressions To Temporal Information: Semantic Tagging Of News Messages, In Proceedings of the ACL-2001 Workshop on Temporal and Spatial Information Processing, 65-72.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Setzer</author>
<author>R Gaizauskas</author>
</authors>
<title>Annotating Events and Temporal Information in Newswire Texts.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the Second International Conference on Language Resources and Evaluation,</booktitle>
<pages>1287--1294</pages>
<marker>Setzer, Gaizauskas, 2000</marker>
<rawString>Setzer A., Gaizauskas R. (2000), Annotating Events and Temporal Information in Newswire Texts. In Proceedings of the Second International Conference on Language Resources and Evaluation, 1287-1294.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes. Le syste‘me INTEX.</title>
<date>1993</date>
<location>Masson: Paris.</location>
<contexts>
<context position="3480" citStr="Silberztein, 1993" startWordPosition="477" endWordPosition="478">ématique des informations épidémiologiques, tenant compte a la fois de l’orientation évenementielle des récits, de la compositionalité des évenements et de leur localisation spatio-temporelle (Chaudet, 2004). Le travail que nous présentons ici concerne l’aspect TALN de projet, et en particulier la mise au point d’une méthode automatique d’extraction d’information de ces composants afin de pouvoir les utiliser pour l&apos;inclure dans le modele STEEL. Dans ce travail, nous abordons en particulier le probleme d’identification et d’extraction des expressions temporelles en créant des automates INTEX (Silberztein, 1993). Orienté par STEEL, nos graphes de transducteurs recherchent les sequences possibles, dans le corpus des dépéches, contenants les éléments sémantiques nécessaires a la construction d’une représentation temporelle des évenements. Dans cet article nous présentons d’abord le modele STEEL sur lequel reposera la conﬁguration des transducteurs INTEX. Nous dressons ensuite un état de l’art sur les différentes approches d’annotation temporelles en les comparant a la n6tre. Une étude des expressions temporelles est ensuite effectuée sur notre corpus, forme de 100 dépéches (248670 mots) de l’épidémie d</context>
</contexts>
<marker>Silberztein, 1993</marker>
<rawString>Silberztein M. (1993), Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes. Le syste‘me INTEX. Masson: Paris.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>