<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Edward et John Carroll Briscoe</author>
</authors>
<title>Robust accurate statistical annotation of general text,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Actes de Conference on Language Resources and Evaluation (LREC’02),</booktitle>
<location>Las Palmas, Gran Canaria.</location>
<marker>Briscoe, 2002</marker>
<rawString>Briscoe, Edward et John Carroll (2002), Robust accurate statistical annotation of general text, Actes de Conference on Language Resources and Evaluation (LREC’02), Las Palmas, Gran Canaria.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Yvonne Canning</author>
</authors>
<title>Syntactic simplification of text, Thèse de PhD, Université de Sunderland.</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="1806" citStr="Canning, 2002" startWordPosition="396" endWordPosition="397"> être réutilisés ou non dans les patrons de sortie, mais il n’est pas possible de faire référence à leur structure interne dans la règle dans laquelle ils sont reconnus, ce qui pourra être fait par l’application de règles ultérieures si ces constituants sont réinjectés dans un patron de sortie. Cette fonctionnalité est particulièrement utile pour des constituants qui ne sont pas pertinents pour la règle de simplification en cours d’application mais qui sont dominés par le constituant racine d’un pa7L’implémentation du moteur de simplification a été réalisée en langage Prolog. 8Une estimation (Canning, 2002) indique qu’environ 80% des phrases en anglais au passif n’ont pas d’agent exprimé, et que dans ce cas il est particulièrement difficile, voire impossible, de le retrouver (ex: She was taken to the hospital). Notre système n’a pas la prétention de simplifier de telles phrases, bien qu’il serait possible dans certains cas d’insérer un agent indéfini tel que something ou someone (ce qui requiert néanmoins la détermination du caractère &amp;quot;animé&amp;quot; de cet agent). Simplification interactive pour la production de textes adaptés aux personnes souffrant de troubles de la compréhension tron d’entrée (par e</context>
</contexts>
<marker>Canning, 2002</marker>
<rawString>Canning, Yvonne (2002), Syntactic simplification of text, Thèse de PhD, Université de Sunderland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Caplan</author>
</authors>
<title>Neurolinguistics and Linguistic Aphasiology,</title>
<date>1987</date>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<location>Cambridge.</location>
<contexts>
<context position="4522" citStr="Caplan, 1987" startWordPosition="799" endWordPosition="800">fectuée doit corréler avec le nombre de règles appliquées. L’ordonnancement des simplifications utilisé prend donc en compte le nombre d’applications de règles sans doublons dans la sortie11, puis la taille moyenne des phrases. À la demande de l’utilisateur, une phrase est analysée puis simplifiée, puis les 5 simplifications obtenant les meilleurs scores sont proposées. Évaluation initiale du système Nous avons développé un jeu de règles destiné à simplifier les textes pour les personnes souffrant d’aphasie. Pour cela, nous avons notamment suivi les résultats expérimentaux obtenus par Caplan (Caplan, 1987) et avons extrait des structures syntaxiques présentant une complexité particulière pour ces patients. Le tableau 1 illustre certains types de phénomènes traités avec un exemple de simplification proposée. Nous n’avons pas été en mesure de pouvoir nous-mêmes évaluer l’impact sur la compréhension de phrases par des patients aphasiques. L’évaluation de la conservation du sens est un problème très difficile auquel est confronté toute approche de paraphrase. L’applicabilité de notre approche vient du fait que l’auteur du texte d’origine a la possibilité de valider interactivement la simplification</context>
</contexts>
<marker>Caplan, 1987</marker>
<rawString>Caplan, D. (1987), Neurolinguistics and Linguistic Aphasiology, Cambridge University Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>John Carroll</author>
<author>Guido Minnen</author>
</authors>
<title>Yvonne Canning, Siobhan Devlin et John Tait</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Practical Simplification of English Newspaper Text to Assist Aphasic Readers, Actes de AAAI-98 Workshop on Integrating Artificial Intelligence and Assistive Technology,</booktitle>
<location>Madison, États-Unis.</location>
<marker>Carroll, Minnen, 1998</marker>
<rawString>Carroll, John, Guido Minnen, Yvonne Canning, Siobhan Devlin et John Tait (1998), Practical Simplification of English Newspaper Text to Assist Aphasic Readers, Actes de AAAI-98 Workshop on Integrating Artificial Intelligence and Assistive Technology, Madison, États-Unis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Chandrasekar</author>
<author>C Doran et B Srinivas</author>
</authors>
<title>Motivations and methods for text simplification, Actes de COLING’96,</title>
<date>1996</date>
<location>Copenhague, Danemark.</location>
<marker>Chandrasekar, Srinivas, 1996</marker>
<rawString>Chandrasekar, R., C. Doran et B. Srinivas (1996), Motivations and methods for text simplification, Actes de COLING’96, Copenhague, Danemark.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Siobhan Devlin</author>
</authors>
<title>Simplifying natural language for aphasic readers, Thèse de PhD, Université de Sunderland.</title>
<date>1999</date>
<marker>Devlin, 1999</marker>
<rawString>Devlin, Siobhan (1999), Simplifying natural language for aphasic readers, Thèse de PhD, Université de Sunderland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>David Liben-Nowell</author>
</authors>
<title>Syntactic Simplification, Thèse de MPhil, Université de Cambridge.</title>
<date>2000</date>
<marker>Liben-Nowell, 2000</marker>
<rawString>Liben-Nowell, David (2000), Syntactic Simplification, Thèse de MPhil, Université de Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Advaith Siddharthan</author>
</authors>
<title>Syntactic Simplification and Text Cohesion, Thèse de PhD, Université de Cambridge.</title>
<date>2003</date>
<contexts>
<context position="3556" citStr="Siddharthan, 2003" startWordPosition="657" endWordPosition="658">utilisateur de choisir la simplification qui lui semble la plus appropriée. Cependant, il est souhaitable de pouvoir au préalable ordonner les simplifications candidates par un score décroissant qui indique leur qualité. Idéalement, cette qualité impliquerait une prise en compte de la compréhensibilité des phrases, ainsi que de la conservation du sens par rapport à la phrase de départ. Or ce dernier élément relève du jugement expert de l’auteur du texte (ou de l’utilisateur de notre système)9. De nombreuses mesures de compréhensibilité (readability) des textes ont été proposées (voir par ex. (Siddharthan, 2003)), comme par exemple la formule de Flesch qui combine le nombre de syllabes par mot et le nombre de mots par phrase. Une hypothèse fondamentale de notre approche est qu’une règle de simplification &amp;quot;casse&amp;quot; une structure syntaxique difficile pour la remplacer par une structure syntaxique plus facile à comprendre10. Ainsi, la simplification syntaxique effectuée doit corréler avec le nombre de règles appliquées. L’ordonnancement des simplifications utilisé prend donc en compte le nombre d’applications de règles sans doublons dans la sortie11, puis la taille moyenne des phrases. À la demande de l’u</context>
</contexts>
<marker>Siddharthan, 2003</marker>
<rawString>Siddharthan, Advaith (2003), Syntactic Simplification and Text Cohesion, Thèse de PhD, Université de Cambridge.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>