<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SILBERZTEIN</author>
</authors>
<title>électroniques et analyse automatique de textes (Le système</title>
<date>1993</date>
<booktitle>Contraintes de structure morphématique en Arabe, DEA en linguistique, Canada, université de</booktitle>
<location>Montréal.</location>
<contexts>
<context position="2395" citStr="SILBERZTEIN, 1993" startWordPosition="320" endWordPosition="321">stages of realization, and notably the automatic generation of these dictionaries basing on an original theory: Conditions of Morphemic Structure (CSM), and the lexical matrixes. 1 Introduction Plusieurs linguistes ont poussé l’idée de génération de lexique à partir des conditions de structures morphématiques(CSM), comme Cantinau et Greenberg (HABAILI, 1976). Cette idée est à la base de ce travail où nous présenterons un système de génération automatique des dictionnaires arabes, en se basant sur les CSM et les matrices lexicales (ML), leurs structures et leurs modes d’accès (ZAAFRANI, 2004) (SILBERZTEIN, 1993). Nous focalisons sur le Ahmed HADDAD, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED dictionnaire des racines admissibles et attestées. Nous appliquerons des procédures autant que possible automatisées, pour engendrer un maximum d&apos;entrées et d&apos;informations et éliminer les bruits : l’intervention manuelle des spécialistes de la langue s’avère nécessaire dans certains cas bien déterminés et limités pour éliminer ces derniers. 2 Base théorique : 2.1 Les conditions de structures morphématiques (CSM) Les phonèmes de l’arabe sont liés à des restrictions combinatoires et des restrictions séquentielles très strict</context>
</contexts>
<marker>SILBERZTEIN, 1993</marker>
<rawString>M. SILBERZTEIN, (1993).Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes (Le système INTEX). (Masson, Paris) H. HABAILI, (1976). Contraintes de structure morphématique en Arabe, DEA en linguistique, Canada, université de Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A HADDAD</author>
</authors>
<title>Un système de génération automatique de dictionnaires linguistiques et thématiques de la langue arabe.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Mastère en informatique, Ecole Nationale des Sciences de l&apos;informatique, TUNISIE.</booktitle>
<contexts>
<context position="7816" citStr="HADDAD, 2004" startWordPosition="1183" endWordPosition="1184"> que sur chaque allomorphe pris isolément, elles ne rendent compte que des contraintes à l’intérieur d’un même morphème. D’où, le processus de génération des verbes nécessite l&apos;utilisation d&apos;autres outils, qui sont les matrices lexicales (MOUSSA, 1973). 2.2 Matrices Lexicales 2.2.1 Matrices Lexicales Trilitères (MLT) Ce sont des matrices bidimensionnelles qui représentent la position des consonnes dans une racine trilitère, ces matrices sont extraites de la référence &amp;quot;سورعلا جات &amp;quot;, avec quelques Ahmed HADDAD, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED transformations afin de l’utiliser dans ce travail (HADDAD, 2004). Aux 28 consonnes de la langue arabe correspondent 28 MLT. Les 28 matrices sont issues d’une statistique élaborée par Amr Helmi MOUSSA sur le dictionnaire سورعلا جات, en transformant les racines trilitères du dictionnaire en des matrices décrivant les racines attestées par ce dictionnaire. Ce sont des matrices binaires Mi, avec 1≤ i ≤ n (n = 28 : nombre des consonnes). Mi [j][k] exprime les raines CiCjCk (avec i,j et k Є [1..28])(exemple بتآ KTB), tel que : Mi[][] indique la lettre qui est en première position dans la racine CiCjCk (ك) K Mi[j][] indique la lettre qui est en deuxième position </context>
</contexts>
<marker>HADDAD, 2004</marker>
<rawString>A. HADDAD, (2004). Un système de génération automatique de dictionnaires linguistiques et thématiques de la langue arabe. Mastère en informatique, Ecole Nationale des Sciences de l&apos;informatique, TUNISIE.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A H MOUSSA</author>
</authors>
<title>Statistical study of Arabic roots in moijam arous. Kouyet .</title>
<date>1973</date>
<contexts>
<context position="7455" citStr="MOUSSA, 1973" startWordPosition="1132" endWordPosition="1133">c,d Є C et c,d ⊂ {C1C2C3} (tel que c = C1 et d = C2 ) alors (c ≠d). (4) CSM5 : La condition CSM5 interdit des consonnes identiques qui sont [+continu, +voisé] en première et troisième consonnes radicales. Si [(MP[continu][ i ] = [+], MP[voisé][ i ] = [+] ) et (MP[continu ][ l ] = [+], MP[voisé][ l ] = [+] ) alors ci,dl ⊂ C1C2C3 . (5) Puisque les CSM n’opèrent que sur chaque allomorphe pris isolément, elles ne rendent compte que des contraintes à l’intérieur d’un même morphème. D’où, le processus de génération des verbes nécessite l&apos;utilisation d&apos;autres outils, qui sont les matrices lexicales (MOUSSA, 1973). 2.2 Matrices Lexicales 2.2.1 Matrices Lexicales Trilitères (MLT) Ce sont des matrices bidimensionnelles qui représentent la position des consonnes dans une racine trilitère, ces matrices sont extraites de la référence &amp;quot;سورعلا جات &amp;quot;, avec quelques Ahmed HADDAD, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED transformations afin de l’utiliser dans ce travail (HADDAD, 2004). Aux 28 consonnes de la langue arabe correspondent 28 MLT. Les 28 matrices sont issues d’une statistique élaborée par Amr Helmi MOUSSA sur le dictionnaire سورعلا جات, en transformant les racines trilitères du dictionnaire en des matrices </context>
</contexts>
<marker>MOUSSA, 1973</marker>
<rawString>A. H. MOUSSA, (1973). Statistical study of Arabic roots in moijam arous. Kouyet .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R ZAAFRANI</author>
</authors>
<title>Un dictionnaire électronique pour apprenant de l&apos;arabe (langue seconde) basé sur corpus. JEP-TALN</title>
<date>2004</date>
<location>Fès, Maroc.</location>
<contexts>
<context position="2375" citStr="ZAAFRANI, 2004" startWordPosition="318" endWordPosition="319">nt the different stages of realization, and notably the automatic generation of these dictionaries basing on an original theory: Conditions of Morphemic Structure (CSM), and the lexical matrixes. 1 Introduction Plusieurs linguistes ont poussé l’idée de génération de lexique à partir des conditions de structures morphématiques(CSM), comme Cantinau et Greenberg (HABAILI, 1976). Cette idée est à la base de ce travail où nous présenterons un système de génération automatique des dictionnaires arabes, en se basant sur les CSM et les matrices lexicales (ML), leurs structures et leurs modes d’accès (ZAAFRANI, 2004) (SILBERZTEIN, 1993). Nous focalisons sur le Ahmed HADDAD, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED dictionnaire des racines admissibles et attestées. Nous appliquerons des procédures autant que possible automatisées, pour engendrer un maximum d&apos;entrées et d&apos;informations et éliminer les bruits : l’intervention manuelle des spécialistes de la langue s’avère nécessaire dans certains cas bien déterminés et limités pour éliminer ces derniers. 2 Base théorique : 2.1 Les conditions de structures morphématiques (CSM) Les phonèmes de l’arabe sont liés à des restrictions combinatoires et des restrictions séque</context>
</contexts>
<marker>ZAAFRANI, 2004</marker>
<rawString>R ZAAFRANI,(2004). Un dictionnaire électronique pour apprenant de l&apos;arabe (langue seconde) basé sur corpus. JEP-TALN 2004, Fès, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M BEN AHMED</author>
</authors>
<title>Réalisation d’un système hybride de synthèse de la parole arabe utilisant un dictionnaire de polyphones JEP-TALN</title>
<date>2004</date>
<location>Fès, Maroc.</location>
<marker>AHMED, 2004</marker>
<rawString>T.SAIDANE, A.HADDAD, M.ZRIGUI, Pr. M. BEN AHMED, (2004). Réalisation d’un système hybride de synthèse de la parole arabe utilisant un dictionnaire de polyphones JEP-TALN 2004, Fès, Maroc.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>