<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Alshawi</author>
</authors>
<title>Memory and Context for Language Interpretation,</title>
<date>1987</date>
<publisher>University Press. Caron</publisher>
<location>Cambridge</location>
<contexts>
<context position="15578" citStr="Alshawi, 1987" startWordPosition="2426" endWordPosition="2427">de l’image ou de l’énoncé. D’autres facteurs relevent du sens que prennent l’image et l’énoncé. Ce sont ces deux catégories (facteurs lies a la forme et facteurs liés au sens) que nous allons maintenant détailler dans le cas de la saillance linguistique. Des facteurs lie’s 61 la forme de l’e’n0nce’. C’est a la suite de (Stevenson, 2002) que nous distinguons les aspects formels, c’est-a-dire liés aux caractéristiques prosodiques et grammaticales de l’énoncé oral, des aspects sémantiques liés au contenu du message. Dans la majorité des travaux en linguistique computationnelle, par exemple dans (Alshawi, 1987), (Lappin, Leass, 1994), (Grosz et al., 1995), ou encore dans (Hajicova et al., 1995), ce sont essentiellement des facteurs formels qui déﬁnissent la saillance. Comme le soulignent (Krahmer, Theune, 2002), la récence est souvent Inise en avant, les entités les plus saillantes étant déﬁnies comme étant les plus récemment mentionnées. A partir de ces travaux et de nos facteurs ci-dessus, nous proposons la classiﬁcation suivante (cf. aussi (Landragin, 2004) pour une description détaillée) : 1. La saillance intrinseque au mot : mots constitués de phonemes sonores ; noms propres ; déictiques purs d</context>
<context position="22504" citStr="Alshawi, 1987" startWordPosition="3516" endWordPosition="3517">inent. La moyenne pondérée desfacteurs. La pondération de facteurs selon leur importance et la prise en compte de l’ensemble des facteurs par une moyenne s’avere une solution aux problemes des deux méthodes précédentes. Déterminer des poids s’avere cependant délicat : l’intuition J.1(LlL\/111k/11L (l.blL\}l11(l.L1\ibl\/ \al\/ 1“ D(l..l11(l.l1\/\/ ne sufﬁt pas a justiﬁer des chiffres tels que 0.8 ou 0.6, et une analyse de corpus peut aboutir a des resultats biaises de par la nature du corpus ou les difﬁcultes que pose l’identiﬁcation par l’annotateur des causes de saillance. La ponderation de (Alshawi, 1987) est l’une des premieres et des plus interessantes. Si les poids sont critiquables, avec par exemple une trop grande importance donnee a la recence, leur exploitation sur un large eventail de phenomenes linguistiques est en revanche appreciable. La methode de la moyenne ponderee semble adequate au calcul de la saillance mais necessite un enorme travail de determination des poids des facteurs. Pour etre valide, ce travail devrait inclure le test systematique d’un facteur en inhibant tous les autres, puis le test de chaque paires de deux facteurs, etc. Les méthodes procédurales. Pour resoudre de</context>
<context position="25185" citStr="Alshawi, 1987" startWordPosition="3927" endWordPosition="3928">cteurs peut sembler dangereux : rien ne dit que dans un contexte ou un autre, tel facteur prendra une importance toute particuliere. Exemples : dans une suite de deux phrases ou le theme de la seconde reprend le rheme de la premiere, le facteur lie a la distinction theme-rheme n’a pas le meme poids dans les deux phrases ; lorsque le propos du discours est identiﬁe et considere comme saillant, ce calcul doit rester active pour l’analyse de plusieurs phrases. Un autre exemple ou l’importance des facteurs de saillance est geree dynamiquement est celui de (Lappin, Leass, 1994), qui se basent sur (Alshawi, 1987) pour proposer un algorithme de resolution des anaphores pronominales. Un seuil initial varie au fur et a mesure du traitement des phrases. Certaines etapes consistent par exemple a diviser par 2 le poids de tel facteur. Meme si cette approche presente quelques defauts (recence privilegiee, liIr1itation a des facteurs purement formels) et reste a ameliorer, elle constitue une premiere etape dans la gestion dynamique de scores qui nous semble theoriquement interessante. Cette methode est cependant tres difﬁcile a mettre en oeuvre : il s’agit d’identiﬁer l’ensemble des inﬂuences contextuelles su</context>
</contexts>
<marker>Alshawi, 1987</marker>
<rawString>Alshawi H. (1987), Memory and Context for Language Interpretation, Cambridge University Press. Caron J. (1989), Précis de psycholinguistique, Paris, PUF.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P G Edmonds</author>
</authors>
<title>A Computational Model of Collaboration on Reference in Direction-Giving Dialogues, Ms. Thesis,</title>
<date>1993</date>
<institution>University of Toronto, Canada.</institution>
<contexts>
<context position="11789" citStr="Edmonds, 1993" startWordPosition="1832" endWordPosition="1833">des verbes de transfert (donner quelque chose a quelqu’un) et montrent que le receveur est plus saillant que le donneur et que l’objet transféré. Bref, dans l’état actuel des recherches, il s’avere impossible de faire des liens déﬁnitifs entre la saillance et les distinctions classiques que nous avons citées. Les facteurs de saillance souvent avancés se recouvrent, se contredisent, et rien de précis ne peut étre dégagé facilement. Une derniere considération donnera le ﬁl directeur de notre approche : dans le cadre d’une tache consistant en la description téléphonique d’un itinéraire routier, (Edmonds, 1993) montre que la saillance dépend du contexte incluant le référent. I1 donne l’eXemple d’un immeuble a priori saillant par sa taille importante, et qui perd toute saillance lorsqu’il est entouré d’immeubles encore plus grands. I1 considere également que certaines caractéristiques sont saillantes pour certains objets et pas pour d’autres, de meme que certaines caractéristiques sont saillantes dans un but précis du dialogue et non dans un autre but. Par exemple, la caractéristique « taille » est saillante lorsque le but du dialogue est la désignation d’un immeuble, mais ne l’est pas lorsqu’il s’ag</context>
</contexts>
<marker>Edmonds, 1993</marker>
<rawString>Edmonds P.G. (1993), A Computational Model of Collaboration on Reference in Direction-Giving Dialogues, Ms. Thesis, University of Toronto, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B J Grosz</author>
<author>J oshi A K</author>
<author>S Weinstein</author>
</authors>
<title>Centering: A Framework for Modelling the Local Coherence of Discourse,</title>
<date>1995</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>21</volume>
<issue>2</issue>
<contexts>
<context position="10011" citStr="Grosz et al., 1995" startWordPosition="1559" endWordPosition="1562"> comme theme de la seconde. Le rheme est repris et est donc saillant. Quant au theme de la nouvelle phrase, on peut aussi considérer qu’il est saillant. Caron conclut qu’il est impossible de savoir si c’est le theme ou le rheme qui est l’élément le plus saillant dans un énoncé. Méme chose a propos de la distinction entre « présupposé » et « posé » : une information pré- supposée, donc implicite, peut s’avérer aussi saillante qu’une information explicite. Meme chose a propos de la saillance de l’« agent» et de la saillance du « patient» : classiquement, par exemple dans la Théorie du Centrage (Grosz et al., 1995), l’agent est considéré comme plus saillant que le patient, lui-méme considéré avant les autres roles thématiques. I1 n’y a cependant pas unanimité a propos de cette hiérarchie. Dans des travaux plus récents et basés sur des expérimentations, (Stevenson et al., 1994) montrent qu’entre agent et patient, la préférence est signiﬁcativement pour le patient, du moins pour certaines constructions verbales. Ainsi, pour les phrases qui décrivent un événement, les conséquences de l’événement sont plus présentes dans les représentations mentales que les conditions initiales. Ces conséquences s’appliquan</context>
<context position="15623" citStr="Grosz et al., 1995" startWordPosition="2431" endWordPosition="2434">eurs relevent du sens que prennent l’image et l’énoncé. Ce sont ces deux catégories (facteurs lies a la forme et facteurs liés au sens) que nous allons maintenant détailler dans le cas de la saillance linguistique. Des facteurs lie’s 61 la forme de l’e’n0nce’. C’est a la suite de (Stevenson, 2002) que nous distinguons les aspects formels, c’est-a-dire liés aux caractéristiques prosodiques et grammaticales de l’énoncé oral, des aspects sémantiques liés au contenu du message. Dans la majorité des travaux en linguistique computationnelle, par exemple dans (Alshawi, 1987), (Lappin, Leass, 1994), (Grosz et al., 1995), ou encore dans (Hajicova et al., 1995), ce sont essentiellement des facteurs formels qui déﬁnissent la saillance. Comme le soulignent (Krahmer, Theune, 2002), la récence est souvent Inise en avant, les entités les plus saillantes étant déﬁnies comme étant les plus récemment mentionnées. A partir de ces travaux et de nos facteurs ci-dessus, nous proposons la classiﬁcation suivante (cf. aussi (Landragin, 2004) pour une description détaillée) : 1. La saillance intrinseque au mot : mots constitués de phonemes sonores ; noms propres ; déictiques purs du fait de leur manque d’autonoInie référentie</context>
</contexts>
<marker>Grosz, K, Weinstein, 1995</marker>
<rawString>Grosz B .J., J oshi A.K., Weinstein S. (1995), Centering: A Framework for Modelling the Local Coherence of Discourse, Computational Linguistics, Vol. 21(2).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Guillaume</author>
</authors>
<title>La psychologie de la forme,</title>
<date>1979</date>
<location>Paris, Flammarion.</location>
<contexts>
<context position="6487" citStr="Guillaume, 1979" startWordPosition="1001" endWordPosition="1002">lair. Selon (Stevenson, 2002), les premiers travaux dans les annees 1970 se sont focalises sur la saillance visuelle avec cette idee de simplicite naturelle. (Osgood, Bock, 1977) parlent par exemple de simplicite naturelle (naturalness) et de clarte (vividness). Ainsi, l’ordre naturel des constituants dans une phrase reﬂete souvent l’ordre naturel des evenements (agent—action—patient) et par consequent une certaine hierarchie de saillance. Du cote de la perception visuelle, ce point de vue rejoint celui de la Gestalt a propos de bonne forme : quelque chose de simple, d’immediat, de percutant (Guillaume, 1979). J.1(LlL\/111k/11L (l.blL\}l11(l.L1\ibl\/ \al\/ 1“ D(l..l11(l.l1\/\/ Deux autres déﬁnitions sont souvent avancées. En suivant la conception de la Gestalt selon laquelle la saillance dénote la force de résistance aux perturbations, est saillant ce qui est stable. D’un autre cote, est saillant ce qui est original ou nouvellement introduit dans la situation. Ce dernier facteur rejoint le critere de non-familiarité de (Loftus, Mackworth, 1978) : des objets non familiers tendent a étre ﬁxés plus longtemps et en deviennent saillants. Ce facteur rejoint également celui d’inattendu : est saillant l’é</context>
</contexts>
<marker>Guillaume, 1979</marker>
<rawString>Guillaume P. (1979), La psychologie de la forme, Paris, Flammarion.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Hajicova</author>
<author>T Hoskovec</author>
<author>P Sgall</author>
</authors>
<title>Discourse Modelling Based on Hierarchy of Salience,</title>
<date>1995</date>
<journal>Prague Bulletin of Mathematical Linguistics,</journal>
<volume>64</volume>
<contexts>
<context position="15663" citStr="Hajicova et al., 1995" startWordPosition="2438" endWordPosition="2441">image et l’énoncé. Ce sont ces deux catégories (facteurs lies a la forme et facteurs liés au sens) que nous allons maintenant détailler dans le cas de la saillance linguistique. Des facteurs lie’s 61 la forme de l’e’n0nce’. C’est a la suite de (Stevenson, 2002) que nous distinguons les aspects formels, c’est-a-dire liés aux caractéristiques prosodiques et grammaticales de l’énoncé oral, des aspects sémantiques liés au contenu du message. Dans la majorité des travaux en linguistique computationnelle, par exemple dans (Alshawi, 1987), (Lappin, Leass, 1994), (Grosz et al., 1995), ou encore dans (Hajicova et al., 1995), ce sont essentiellement des facteurs formels qui déﬁnissent la saillance. Comme le soulignent (Krahmer, Theune, 2002), la récence est souvent Inise en avant, les entités les plus saillantes étant déﬁnies comme étant les plus récemment mentionnées. A partir de ces travaux et de nos facteurs ci-dessus, nous proposons la classiﬁcation suivante (cf. aussi (Landragin, 2004) pour une description détaillée) : 1. La saillance intrinseque au mot : mots constitués de phonemes sonores ; noms propres ; déictiques purs du fait de leur manque d’autonoInie référentielle et de l’habitude qu’ils entrainent c</context>
<context position="21461" citStr="Hajicova et al., 1995" startWordPosition="3360" endWordPosition="3363"> application sur chacune des entités du discours, en commencant par le facteur le plus important. Des qu’un facteur s’applique, l’entité correspondante est considérée comme la plus saillante. Autrement dit, l’entité la plus saillante est celle qui satisfait le facteur le plus élevé (ou optimal). C’est une simpliﬁcation du principe de la Théorie de l’Optimalité (Prince, Smolensky, 1993), qui, bien qu’initialement concue pour la phonologie, constitue une métathéorie qui nous semble exploitable ici. Cette méthode nécessite d’étre capable de fournir une hiérarchie des facteurs. C’est ce que font (Hajicova et al., 1995) lorsqu’ils privilégient par exemple les éléments focalisés dans l’énoncé a ceux désignés par un groupe nominal dans sa partie topique. Le probleme avec une telle échelle, et d’une maniere générale des qu’on considere une hiérarchie, c’est qu’une entité peut satisfaire le seul facteur optimal alors qu’une autre entité peut satisfaire une multitude de facteurs secondaires et constituer ainsi un candidat théoriquement plus pertinent. La moyenne pondérée desfacteurs. La pondération de facteurs selon leur importance et la prise en compte de l’ensemble des facteurs par une moyenne s’avere une solut</context>
</contexts>
<marker>Hajicova, Hoskovec, Sgall, 1995</marker>
<rawString>Hajicova E., Hoskovec T., Sgall P. (1995), Discourse Modelling Based on Hierarchy of Salience, Prague Bulletin of Mathematical Linguistics, Vol. 64.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Isard</author>
</authors>
<title>Changing the Context, In: Keenan E.L. (Ed.) Formal Semantics of Natural Language,</title>
<date>1975</date>
<publisher>University Press.</publisher>
<location>London &amp; New York, Cambridge</location>
<contexts>
<context position="3765" citStr="Isard, 1975" startWordPosition="562" endWordPosition="563">e le contexte contient plusieurs objets du type N. La saillance linguistique constitue par exemple une aide a la resolution des anaphores : le N qui vient d’etre mentionne est saillant et peut etre repris par un pronom (Lappin, Leass, 1994). Dans le dialogue homme-machine sur ecran, la saillance visuelle constitue un critere d’identiﬁcation du N pergu de maniere prioritaire et sur lequel est base l’eXpression « le N » (cf. par exemple (Kievit et al., 2001)). La saillance due a la situation d’interaction permet la comprehension d’un pronom sans antecedent linguistique, comme dans l’eXemple de (Isard, 1975) 011 un enfant tente de caresser un lion a travers une cage et se voit prevenir du danger par « attention, il risque de te mordre ». La saillance due au contexte de tache et a l’historique de l’interaction joue le meme role de desambiguisation : « le N » peut se comprendre non pas comme « le seul N » mais comme « le N qui vient d ’étre manipule’ » ou « le N suivant dans la succession des tdches &gt;&gt;. Nous Voyons en cela la saillance comme un indice important sur lequel baser l’identiﬁcation de l’implicite, et donc comme un point de depart dans le processus de comprehension. L’idee que nous defen</context>
</contexts>
<marker>Isard, 1975</marker>
<rawString>Isard S. (1975), Changing the Context, In: Keenan E.L. (Ed.) Formal Semantics of Natural Language, London &amp; New York, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Iwayama</author>
<author>T Tokunaga</author>
<author>H Tanaka</author>
</authors>
<title>A Method for Calculating the Measure of Salience in Understanding Metaphors, In:</title>
<date>1990</date>
<booktitle>Proceedings of the National Conference on Artificial Intelligence,</booktitle>
<location>Boston.</location>
<contexts>
<context position="19945" citStr="Iwayama et al., 1990" startWordPosition="3128" endWordPosition="3131"> la moyenne des facteurs. A partir du moment o1‘1 l’on dispose d’une liste de facteurs de saillance, la méthode la plus simple consiste a identiﬁer pour chacune des entités du discours quels facteurs privilégient sa saillance, puis de compter ces facteurs, en divisant éventuellement ensuite le total par le nombre de facteurs. Il s’agit de la moyenne arithmétique classique, qui privilégie l’entité caractérisée par le plus grand nombre de facteurs jouant en sa faveur. Cette méthode ne nécessite qu’une liste non hiérarchisée de facteurs. En s’inspirant de la théorie de Tversky qu’ils décrivent, (Iwayama et al., 1990) puis (Pattabhiraman, 1993) utilisent pour leur part la moyenne géométrique, plus précisément la multiplication de deux scores, l’intérét étant l’inﬂuence relative des deux termes du produit. D’une maniere générale, la méthode de la moyenne présente plusieurs inconvénients : les facteurs ont tous la méme importance or il se peut au contraire qu’un facteur ait beaucoup plus de poids qu’un autre ; en s’appliquant, un facteur peut en annuler un ou plusieurs autres (pénalisant d’autant l’entité auquel il s’applique) ; et il se peut que plusieurs facteurs soient fréquemment conjoints, et que leur p</context>
</contexts>
<marker>Iwayama, Tokunaga, Tanaka, 1990</marker>
<rawString>Iwayama M., Tokunaga T., Tanaka H. (1990), A Method for Calculating the Measure of Salience in Understanding Metaphors, In: Proceedings of the National Conference on Artificial Intelligence, Boston.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Kievit</author>
<author>P Piwek</author>
<author>R J Beun</author>
<author>H Bunt</author>
</authors>
<title>Multimodal Cooperative Resolution of Referential Expressions in the DENK System,</title>
<date>2001</date>
<publisher>Heidelberg, Springer.</publisher>
<location>In: Bunt</location>
<contexts>
<context position="3613" citStr="Kievit et al., 2001" startWordPosition="539" endWordPosition="542">us de resolution des references et des coreferences. Elle permet ainsi d’attribuer un referent a un pronom ou a une expression ambigue telle que « le N » lorsque le contexte contient plusieurs objets du type N. La saillance linguistique constitue par exemple une aide a la resolution des anaphores : le N qui vient d’etre mentionne est saillant et peut etre repris par un pronom (Lappin, Leass, 1994). Dans le dialogue homme-machine sur ecran, la saillance visuelle constitue un critere d’identiﬁcation du N pergu de maniere prioritaire et sur lequel est base l’eXpression « le N » (cf. par exemple (Kievit et al., 2001)). La saillance due a la situation d’interaction permet la comprehension d’un pronom sans antecedent linguistique, comme dans l’eXemple de (Isard, 1975) 011 un enfant tente de caresser un lion a travers une cage et se voit prevenir du danger par « attention, il risque de te mordre ». La saillance due au contexte de tache et a l’historique de l’interaction joue le meme role de desambiguisation : « le N » peut se comprendre non pas comme « le seul N » mais comme « le N qui vient d ’étre manipule’ » ou « le N suivant dans la succession des tdches &gt;&gt;. Nous Voyons en cela la saillance comme un indi</context>
</contexts>
<marker>Kievit, Piwek, Beun, Bunt, 2001</marker>
<rawString>Kievit L., Piwek P., Beun R.J., Bunt H. (2001), Multimodal Cooperative Resolution of Referential Expressions in the DENK System, In: Bunt H., Beun R.J. (Eds.), Cooperative Multimodal Communication, Berlin &amp; Heidelberg, Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Krahmer</author>
<author>M Theune</author>
</authors>
<title>Efﬁcient Context-Sensitive Generation of Referring Expressions, In: van Deemter</title>
<date>2002</date>
<publisher>Publications.</publisher>
<location>Stanford, CSLI</location>
<marker>Krahmer, Theune, 2002</marker>
<rawString>Krahmer E., Theune M. (2002), Efﬁcient Context-Sensitive Generation of Referring Expressions, In: van Deemter K., Kibble R. (Eds.), Information Sharing: Reference and Presupposition in Language Generation and Interpretation, Stanford, CSLI Publications.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Landragin</author>
</authors>
<title>Saillance physique et saillance cognitive,</title>
<date>2004</date>
<journal>Cognition, Repre’sentation, Langage (COREIA),</journal>
<volume>2</volume>
<issue>2</issue>
<contexts>
<context position="16036" citStr="Landragin, 2004" startWordPosition="2496" endWordPosition="2497">oncé oral, des aspects sémantiques liés au contenu du message. Dans la majorité des travaux en linguistique computationnelle, par exemple dans (Alshawi, 1987), (Lappin, Leass, 1994), (Grosz et al., 1995), ou encore dans (Hajicova et al., 1995), ce sont essentiellement des facteurs formels qui déﬁnissent la saillance. Comme le soulignent (Krahmer, Theune, 2002), la récence est souvent Inise en avant, les entités les plus saillantes étant déﬁnies comme étant les plus récemment mentionnées. A partir de ces travaux et de nos facteurs ci-dessus, nous proposons la classiﬁcation suivante (cf. aussi (Landragin, 2004) pour une description détaillée) : 1. La saillance intrinseque au mot : mots constitués de phonemes sonores ; noms propres ; déictiques purs du fait de leur manque d’autonoInie référentielle et de l’habitude qu’ils entrainent chez l’interlocuteur a faire attention aux conditions de leur énonciation. 2. La saillance par une mise en avant explicite lors de l’énonciation : prosodie particuliere ; présence d’une pause avant et apres la prononciation d’un mot ; erreur de prononciation. 3. La saillance par une construction syntaxique dédiée : détachements en téte (« le triangle, le rouge, tu dois le</context>
</contexts>
<marker>Landragin, 2004</marker>
<rawString>Landragin F. (2004), Saillance physique et saillance cognitive, Cognition, Repre’sentation, Langage (COREIA), Vol. 2(2).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Lappin</author>
<author>H J Leass</author>
</authors>
<title>A Syntactically Based Algorithm for Pronominal Anaphora Resolution,</title>
<date>1994</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>20</volume>
<issue>4</issue>
<marker>Lappin, Leass, 1994</marker>
<rawString>Lappin S., Leass H.J. (1994), A Syntactically Based Algorithm for Pronominal Anaphora Resolution, Computational Linguistics, Vol. 20(4).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G R Loftus</author>
<author>N H Mackworth</author>
</authors>
<title>Cognitive Determinants of Fixation Location during Picture Viewing,</title>
<date>1978</date>
<journal>Journal of Experimental Psychology: Human Perception and performance,</journal>
<volume>4</volume>
<marker>Loftus, Mackworth, 1978</marker>
<rawString>Loftus G.R., Mackworth N.H. (1978), Cognitive Determinants of Fixation Location during Picture Viewing, Journal of Experimental Psychology: Human Perception and performance, Vol. 4.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Mitkov</author>
</authors>
<title>Robust Pronoun Resolution with Limited Knowledge, In:</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of the Eighteenth International Conference on Computational Linguistics,</booktitle>
<location>Montréal.</location>
<contexts>
<context position="23144" citStr="Mitkov, 1998" startWordPosition="3615" endWordPosition="3616"> des plus interessantes. Si les poids sont critiquables, avec par exemple une trop grande importance donnee a la recence, leur exploitation sur un large eventail de phenomenes linguistiques est en revanche appreciable. La methode de la moyenne ponderee semble adequate au calcul de la saillance mais necessite un enorme travail de determination des poids des facteurs. Pour etre valide, ce travail devrait inclure le test systematique d’un facteur en inhibant tous les autres, puis le test de chaque paires de deux facteurs, etc. Les méthodes procédurales. Pour resoudre des anaphores pronominales, (Mitkov, 1998) deﬁnit des heuristiques basees sur des scores intuitifs. Son approche caracterisee par le peu d’information exploitee ne necessite meme pas d’analyse syntaxique complete. Les facteurs de saillance en sont tres reduits (ex : 0 pour un deﬁni et -1 pour un indeﬁni). Cette approche illustre le recours a une methode calculatoire extreme, avec son avantage d’etre operationnelle et parfois pertinente, et son inconvenient majeur : aucune plausibilite linguistique. Les méthodes statistiques et les approches hybrides. (Pattabhiraman, 1993) utilise un reseau de relations statistiques entre concepts pour</context>
</contexts>
<marker>Mitkov, 1998</marker>
<rawString>Mitkov R. (1998), Robust Pronoun Resolution with Limited Knowledge, In: Proceedings of the Eighteenth International Conference on Computational Linguistics, Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C E Osgood</author>
<author>J K Bock</author>
</authors>
<title>Salience and Sentencing: Some Production Principles, In:</title>
<date>1977</date>
<publisher>S.</publisher>
<location>Rosenberg</location>
<marker>Osgood, Bock, 1977</marker>
<rawString>Osgood C.E., Bock J .K. (1977), Salience and Sentencing: Some Production Principles, In: Rosenberg S.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Sentence Production: Developments in Research and Theory, Hillsdale, Erlbaum. Pattabhiraman T.</title>
<date>1993</date>
<booktitle>Aspects of Salience in Natural Language Generation, Ph.D. Thesis,</booktitle>
<institution>Simon Fraser University.</institution>
<marker>1993</marker>
<rawString>(Ed.), Sentence Production: Developments in Research and Theory, Hillsdale, Erlbaum. Pattabhiraman T. (1993), Aspects of Salience in Natural Language Generation, Ph.D. Thesis, Simon Fraser University.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Poesio</author>
<author>R Stevenson</author>
</authors>
<title>The Effects of Animacy, Thematic Role and Surface Position on the Focusing of Entities in Discourse, In:</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings of the First Workshop on Cognitively Plausible Models of Semantic Processing.</booktitle>
<marker>Poesio, Stevenson, 2001</marker>
<rawString>Pearson J ., Poesio M., Stevenson R. (2001), The Effects of Animacy, Thematic Role and Surface Position on the Focusing of Entities in Discourse, In: Proceedings of the First Workshop on Cognitively Plausible Models of Semantic Processing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Prince</author>
<author>P Smolensky</author>
</authors>
<title>Optimality Theory: Constraint Interaction in Generative Grammar,</title>
<date>1993</date>
<tech>Technical Report,</tech>
<institution>Rutgers University.</institution>
<marker>Prince, Smolensky, 1993</marker>
<rawString>Prince A., Smolensky P. (1993), Optimality Theory: Constraint Interaction in Generative Grammar, Technical Report, Rutgers University.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R J Stevenson</author>
<author>R A Crawley</author>
<author>D Kleinman</author>
</authors>
<date>1994</date>
<booktitle>Thematic Roles, Focus and the Representation of Events, Language and Cognitive Processes,</booktitle>
<volume>9</volume>
<issue>4</issue>
<contexts>
<context position="10278" citStr="Stevenson et al., 1994" startWordPosition="1601" endWordPosition="1604">dans un énoncé. Méme chose a propos de la distinction entre « présupposé » et « posé » : une information pré- supposée, donc implicite, peut s’avérer aussi saillante qu’une information explicite. Meme chose a propos de la saillance de l’« agent» et de la saillance du « patient» : classiquement, par exemple dans la Théorie du Centrage (Grosz et al., 1995), l’agent est considéré comme plus saillant que le patient, lui-méme considéré avant les autres roles thématiques. I1 n’y a cependant pas unanimité a propos de cette hiérarchie. Dans des travaux plus récents et basés sur des expérimentations, (Stevenson et al., 1994) montrent qu’entre agent et patient, la préférence est signiﬁcativement pour le patient, du moins pour certaines constructions verbales. Ainsi, pour les phrases qui décrivent un événement, les conséquences de l’événement sont plus présentes dans les représentations mentales que les conditions initiales. Ces conséquences s’appliquant au patient, celui-ci en devient plus saillant que l’agent. Pour les phrases qui ne décrivent pas d’événement, tout dépend des composants de la phrase et rien ne peut étre conclu. Pour determiner quelle est l’entité saillante entre agent et patient, il faudrait déta</context>
</contexts>
<marker>Stevenson, Crawley, Kleinman, 1994</marker>
<rawString>Stevenson R.J., Crawley R.A., Kleinman D. (1994), Thematic Roles, Focus and the Representation of Events, Language and Cognitive Processes, Vol. 9(4).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R J Stevenson</author>
</authors>
<title>The Role of Salience in the Production of Referring Expressions, In: van Deemter</title>
<date>2002</date>
<publisher>Publications.</publisher>
<location>Stanford, CSLI</location>
<contexts>
<context position="5900" citStr="Stevenson, 2002" startWordPosition="914" endWordPosition="915">urs aux principes de primordialite et de singularite, nous montrons comment la methode resultante peut etre exploitee a la fois pour la saillance linguistique et pour la saillance visuelle. Les deux exemples que nous decrivons constituent ainsi un premier pas vers une modelisation de l’attention dans les systemes de comprehension automatique. 2 Comment appréhender la saillance ? Une premiere deﬁnition de ce qui est saillant est ce qui arrive en premier a l’esprit, ce qui capte l’attention. Ce point de vue correspond souvent a considerer comme saillant ce qui est naturel, simple, clair. Selon (Stevenson, 2002), les premiers travaux dans les annees 1970 se sont focalises sur la saillance visuelle avec cette idee de simplicite naturelle. (Osgood, Bock, 1977) parlent par exemple de simplicite naturelle (naturalness) et de clarte (vividness). Ainsi, l’ordre naturel des constituants dans une phrase reﬂete souvent l’ordre naturel des evenements (agent—action—patient) et par consequent une certaine hierarchie de saillance. Du cote de la perception visuelle, ce point de vue rejoint celui de la Gestalt a propos de bonne forme : quelque chose de simple, d’immediat, de percutant (Guillaume, 1979). J.1(LlL\/11</context>
<context position="15302" citStr="Stevenson, 2002" startWordPosition="2388" endWordPosition="2389">l.blL\}l11(l.L1\ibl\/ \al\/ 1“ D(l..l11(l.l1\/\/ — répétition (dans la disposition des objets ; dans l’apparition des mots ou expressions) ; — symétrie (dans la disposition des objets ; par une ﬁgure de style telle qu’un chiasme). Ces facteurs mettent l’accent sur la structure de l’image ou de l’énoncé. D’autres facteurs relevent du sens que prennent l’image et l’énoncé. Ce sont ces deux catégories (facteurs lies a la forme et facteurs liés au sens) que nous allons maintenant détailler dans le cas de la saillance linguistique. Des facteurs lie’s 61 la forme de l’e’n0nce’. C’est a la suite de (Stevenson, 2002) que nous distinguons les aspects formels, c’est-a-dire liés aux caractéristiques prosodiques et grammaticales de l’énoncé oral, des aspects sémantiques liés au contenu du message. Dans la majorité des travaux en linguistique computationnelle, par exemple dans (Alshawi, 1987), (Lappin, Leass, 1994), (Grosz et al., 1995), ou encore dans (Hajicova et al., 1995), ce sont essentiellement des facteurs formels qui déﬁnissent la saillance. Comme le soulignent (Krahmer, Theune, 2002), la récence est souvent Inise en avant, les entités les plus saillantes étant déﬁnies comme étant les plus récemment me</context>
</contexts>
<marker>Stevenson, 2002</marker>
<rawString>Stevenson R.J. (2002), The Role of Salience in the Production of Referring Expressions, In: van Deemter K., Kibble R. (Eds.), Information Sharing: Reference and Presupposition in Language Generation and Interpretation, Stanford, CSLI Publications.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>