<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<title>Une version préliminaire de Direkt Profil est disponible en ligne à l’adresse http://www.rom.lu.se:8080/profil Références BARTNING,</title>
<date>2004</date>
<journal>I, S. SCHLYTER</journal>
<pages>paraître.</pages>
<contexts>
<context position="11960" citStr="(2004)" startWordPosition="1822" endWordPosition="1822">à un développement dans l’apprentissage du français. Ces phénomènes sont décrits sous forme d’itinéraires d’acquisition. Les itinéraires sont le résultat d’observations empiriques montrant que certaines constructions grammaticales sont acquises et peuvent être produites dans la langue parlée spontanée dans un ordre fixe. Cet ordre a aussi été nommé « ordre naturel », en anglais « natural order ». Clahsen et al. (1983) ainsi que Pienemann &amp; Johnston, (1987) ont établi des itinéraires d’acquisition pour allemand et l’anglais parlé. Pour le français parlé, Schlyter (2003) et Bartning et Schlyter (2004) proposent 6 stades de développement et des itinéraires d’acquisition couvrant plus de 20 phénomènes locaux. Ces phénomènes morphosyntaxiques sont décrits sous la forme de structures locales à l’intérieur du domaine verbal ou nominal. Le Tableau 1 en présente un sous-ensemble. Ph Stades 1 2 3 4 5 6 .A Énoncés contenant un . 20-40% 30-40% 50% 60% 70% 75% verbe Formes conjuguées B Pas . 0% + + (Types de verbes en d 10-20% 50% 75-10’opposition opposition) Formes conjuguées C (je parle) vs. (*je . 50% - 75% 70-80% 80-90% 90-98% + + parlE) (% occurrences) D 1-2-3 pers singulier formule sans opposit</context>
<context position="15805" citStr="(2004)" startWordPosition="2431" endWordPosition="2431">u est soumis à une révision continuelle et les taux sont encore approximatifs. L’important est que les itinéraires d’acquisition nous fournissent un grand nombre d’hypothèses détaillées sous la forme de structures locales et qui ensemble couvrent une grande partie de la langue (domaine verbal et nominal). 5 Annotation Le concept de groupe, nominal ou verbal, correct ou non, représente le support grammatical essentiel de notre annotation. La plupart des normes d’annotation syntaxique pour le français tiennent compte d’une manière ou d’une autre de tels groupes. Celle que propose Gendner et al. (2004) réconcilie un grand nombre de pratiques et forme une base consensuelle. Ces normes sont cependant insuffisantes pour rendre compte des constructions du Tableau 1. Nous avons défini une annotation des textes propres au projet Direkt Profil. Elle repose sur l’inventaire des phénomènes linguistiques caractéristiques des itinéraires de développement et elle reprend les catégories décrites par Barting et Schlyter (2004) (Tableau 1). Nous avons représenté ces phénomènes par des arbres de décisions dont les nœuds terminaux correspondent à une catégorie d’analyse. L’annotation de Direkt Profil utilis</context>
</contexts>
<marker>2004</marker>
<rawString>Une version préliminaire de Direkt Profil est disponible en ligne à l’adresse http://www.rom.lu.se:8080/profil Références BARTNING, I, S. SCHLYTER (2004) « Stades et itinéraires acquisitionnels des apprenants suédophones en français L2 ». JFLS (Journal of French Language Studies). À paraître.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J BIGERT</author>
<author>V KANN</author>
<author>O KNUTSSON</author>
<author>J SJÖBERGH</author>
</authors>
<title>Grammar checking for Swedish second language learners.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Chapter in CALL in the Nordic Languages, Copenhagen Studies in Language, Copenhagen Business School.</booktitle>
<marker>BIGERT, KANN, KNUTSSON, SJÖBERGH, 2004</marker>
<rawString>BIGERT, J., KANN, V., KNUTSSON, O., SJÖBERGH J. (2004). Grammar checking for Swedish second language learners. Chapter in CALL in the Nordic Languages, Copenhagen Studies in Language, Copenhagen Business School.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>H CLAHSEN</author>
<author>J-M MEISEL</author>
<author>M PIENEMANN</author>
</authors>
<title>Deutsch als Fremdsprache. Der Spracherwerb ausländischer Arbeiter.</title>
<date>1983</date>
<volume>42</volume>
<issue>2</issue>
<pages>609--621</pages>
<location>Tübingen: Narr</location>
<note>http://www.limsi.fr/Recherche/CORVAL/easy/PEAS_reference_annotations_v1.6.html</note>
<marker>CLAHSEN, MEISEL, PIENEMANN, 1983</marker>
<rawString>CLAHSEN, H., MEISEL, J-M., PIENEMANN, M. (1983) Deutsch als Fremdsprache. Der Spracherwerb ausländischer Arbeiter. Tübingen: Narr GENDNER, V., VILNAT, A., MONCEAUX, L., PAROUBEK, P., ROBBA I. (2004) Les annotations syntaxiques de référence PEAS. http://www.limsi.fr/Recherche/CORVAL/easy/PEAS_reference_annotations_v1.6.html GRANGER, S., VANDEVENTER A., HAMEL M-J. (2001). « Analyse de corpus d’apprenants pour l’ELAO basé sur le TAL ». Traitement Automatique des Langues, 42(2), 609-621.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G E HEIDORN</author>
</authors>
<title>Intelligent Writing Assistance,</title>
<date>2000</date>
<publisher>Marcel Dekker.</publisher>
<marker>HEIDORN, 2000</marker>
<rawString>HEIDORN G. E., Intelligent Writing Assistance, (2000) in Robert Dale, Hermann Moisl, et Harold Somers eds, Handbook of Natural Language Processing, Marcel Dekker.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K JENSEN</author>
<author>G E HEIDORN</author>
<author>S D RICHARDSON</author>
</authors>
<title>Natural Language Processing: The PLNLP Approach,</title>
<date>1993</date>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.</publisher>
<marker>JENSEN, HEIDORN, RICHARDSON, 1993</marker>
<rawString>JENSEN, K., HEIDORN G. E., RICHARDSON S. D., (1993) Natural Language Processing: The PLNLP Approach, Kluwer Academic Publishers.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M PIENEMANN</author>
<author>M JOHNSTON</author>
</authors>
<title>Factors influencing the development of second language proficiency”. In</title>
<date>1987</date>
<booktitle>Applying second language acquisition research, 45-141. Adelaide: National Curriculum Resource Centre.</booktitle>
<editor>D. Nunan (ed.)</editor>
<marker>PIENEMANN, JOHNSTON, 1987</marker>
<rawString>PIENEMANN, M, JOHNSTON, M (1987) « Factors influencing the development of second language proficiency”. In D. Nunan (ed.) Applying second language acquisition research, 45-141. Adelaide: National Curriculum Resource Centre.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S SCHLYTER</author>
</authors>
<title>Stades de développement en français L2 ». Ms. Institut d’études romanes de Lund. Université de Lund. Disponible en ligne : http://www.rom.lu.se/durs/STADES_DE_DEVELOPPEMENT_EN_FRANCAIS_L2.pdf VERGNE,</title>
<date>2003</date>
<location>J.</location>
<marker>SCHLYTER, 2003</marker>
<rawString>SCHLYTER, S. (2003). « Stades de développement en français L2 ». Ms. Institut d’études romanes de Lund. Université de Lund. Disponible en ligne : http://www.rom.lu.se/durs/STADES_DE_DEVELOPPEMENT_EN_FRANCAIS_L2.pdf VERGNE, J. (1999) Étude et modélisation de la syntaxe des langues à l’aide de l’ordinateur.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Analyse syntaxique automatique non combinatoire. Synthèse et Résultats. Habilitation à Diriger des Recherches, 29 septembre</title>
<date>1999</date>
<location>Caen.</location>
<contexts>
<context position="19013" citStr="(1999)" startWordPosition="2898" endWordPosition="2898">ariété des constructions contenues dans le corpus est grande et afin de ne pas multiplier le nombre de règles, nous avons choisi une stratégie d’analyse par renforcement de contraintes. Conceptuellement, l’analyseur recherche des classes de structures syntagmatiques dont tous les traits ont été ôtés. Il identifie les structures progressivement en faisant varier les valeurs des traits. La reconnaissance des limites des groupes se fait par un ensemble de mots vides et par des heuristiques à l’intérieur des règles. Elle suit ainsi une stratégie ancienne mais robuste utilisée notamment par Vergne (1999), inter alia, pour le français. Direkt Profil applique en cascade trois ensembles de règles pour produire les quatre niveaux d’annotations. Le premier ensemble segmente le texte en mots. Un ensemble intermédiaire identifie les expressions figées. Le troisième ensemble annote simultanément les parties du discours et les groupes. Finalement, le moteur crée un groupe de résultats relié au Stade de l’apprenant. Il est à noter que le moteur n’annote pas tous les mots, ni tous les segments. Il ne considère que ceux qui sont pertinents pour la détermination du Stade. Le moteur applique les règles de </context>
</contexts>
<marker>1999</marker>
<rawString>Analyse syntaxique automatique non combinatoire. Synthèse et Résultats. Habilitation à Diriger des Recherches, 29 septembre 1999, Caen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M ÅGREN</author>
</authors>
<title>Le marquage morphologique du nombre dans la phrase nominale. Une étude sur l’acquisition du français L2 écrit » Ms. Institut d’études romanes de Lund. Université de Lund.</title>
<date>2005</date>
<marker>ÅGREN, 2005</marker>
<rawString>ÅGREN, M. (2005) « Le marquage morphologique du nombre dans la phrase nominale. Une étude sur l’acquisition du français L2 écrit » Ms. Institut d’études romanes de Lund. Université de Lund.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>