<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jean-Yves Antoine</author>
<author>Jérome Goulian</author>
<author>Jeanne Villaneau</author>
</authors>
<title>Quand le tal robuste s’attaque au langage parlé : analyse incrémentale pour la compréhension de la parole spontanée.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Actes de TALN</booktitle>
<contexts>
<context position="8952" citStr="Antoine et al. (2003)" startWordPosition="1345" endWordPosition="1348">question du statut des unités qui n’ont pas été considérées dans l’analyse : bien que les disfluences n’aient pas de fonction syntaxique en tant que telles, chaque élément qui occupe une place syntagmatique remplit en lui-même la fonction syntaxique de cette place, et il semble difficile d’admettre dans ce cas que seule une occurrence de chaque place sera considérée dans l’analyse. En d’autres termes, si l’on n’analyse que le repair, quel est le statut des constituants des autres espaces de la disfluence ? La troisième technique est celle qui consiste à regrouper les disfluences en un groupe. Antoine et al. (2003) proposent dans cette perspective des analyseurs qui forment des disfluences en rassemblant des chunks (chacun d’eux devant être une occurrence de la même place syntaxique) en vertu de “relations de dépendance sémantico-pragmatiques”. Dans un même ordre d’idées, Godfrey et al. (1992) proposent une méthode d’annotation des disfluences qui consiste à effectuer un parenthésage de la totalité de l’accumulation paradigmatique. Dans ce cas on peut se demander comment est déterminée la catégorie syntagmatique de cet ensemble (indispensable à l’analyse), qui peut être constitué de plusieurs répétition</context>
</contexts>
<marker>Antoine, Goulian, Villaneau, 2003</marker>
<rawString>Jean-Yves Antoine, Jérome Goulian, &amp; Jeanne Villaneau. Quand le tal robuste s’attaque au langage parlé : analyse incrémentale pour la compréhension de la parole spontanée. In Actes de TALN 2003, 2003.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Roxanne Bertrand</author>
<author>Béatrice Priego-Valverde</author>
</authors>
<title>Le corpus d’interactions dilogiques : Présentation et perspectives.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>Laboratoire Parole et Langage – CNRS / Université de Provence,</booktitle>
<tech>Technical report,</tech>
<contexts>
<context position="4512" citStr="Bertrand &amp; Priego-Valverde (2005)" startWordPosition="664" endWordPosition="667">uve un même entassement dans les énumérations (ex. (1b)) ; en revanche, alors que dans ces dernières chaque occurrence de la même place ajoute un élément à la sémantique de l’énoncé, l’accumulation de il dans (1a) n’en modifie pas les caractéristiques sémantiques. Il serait de même abusif d’inscrire cette ré- 1Pour plus de clarté dans la lecture des disfluences, nos exemples sont représentés en grille (Blanche-Benveniste (1987)), et l’on notera en caractères gras les éléments illustratifs. Sauf mention contraire, tous les exemples de cet article sont tirés du Corpus d’Interactions Dilogiques (Bertrand &amp; Priego-Valverde (2005)). Parsing de l’oral: traiter les disfluences pétition comme étant une méthode de constitution syntagmatique (i.e., l’accumulation paradigmatique ne forme pas de syntagme), ou de lui affecter des relations de dépendance syntaxique. Parmi ces disfluences, on distingue deux grandes classes générales : les bribes qui sont des reprises à partir de syntagmes inachevés (ex. (1a)), et les amorces qui sont des reprises à partir de morphèmes inachevés (p. ex. paran- dans (2)). s’il n’y a pas d’éléments à mon avis euh il (2) il tombe dans la parandans la parano quoi Au sein des amorces Pallaud &amp; Henry (</context>
</contexts>
<marker>Bertrand, Priego-Valverde, 2005</marker>
<rawString>Roxanne Bertrand &amp; Béatrice Priego-Valverde. Le corpus d’interactions dilogiques : Présentation et perspectives. Technical report, Laboratoire Parole et Langage – CNRS / Université de Provence, 2005.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Philippe Blache</author>
</authors>
<title>Property grammars : A fully constraint-based theory. In</title>
<date>2005</date>
<booktitle>Constraint Satisfaction and Language Processing.</booktitle>
<editor>H Christiansen, P Skadhauge, &amp; J Villadsen, editors,</editor>
<publisher>Springer-Verlag,</publisher>
<contexts>
<context position="11188" citStr="Blache (2005)" startWordPosition="1691" endWordPosition="1692">.e. conserver un point de vue plus global sur l’articulation entre celui-ci et les autres, sur la façon dont le tout s’articule et conserve une cohérence générale. C’est ce à quoi nous allons nous attacher ici. Nous allons proposer une réflexion générale sur la place des disfluences au sein d’un système grammatical. La grammaire du français que nous développons et dans laquelle nous tâchons d’intégrer ce que nous présentons ici a pour cadre théorique celui de la Construction Grammar (CxG, cf. p.ex. Kay &amp; Fillmore (1999)), et pour modèle formel celui des Grammaires de Propriétés (GP, cf. p.ex. Blache (2005)). La description et la représentation formelle qui suivent sont donc basées sur ce cadre de travail CxG/GP, cependant nous espérons les présenter de telle sorte qu’elles puissent s’appliquer à d’autres cadres théoriques et formels que celui qui fait l’objet de notre travail. Ce que l’on a pu voir jusqu’ici met en avant le fait que pour traiter des disfluences, il est né- Parsing de l’oral: traiter les disfluences cessaire de commencer par répondre à une question d’ordre plus général : Quelle est leur place dans la grammaire ? Et pour répondre à cette question, la première chose que l’on doit </context>
</contexts>
<marker>Blache, 2005</marker>
<rawString>Philippe Blache. Property grammars : A fully constraint-based theory. In H Christiansen, P Skadhauge, &amp; J Villadsen, editors, Constraint Satisfaction and Language Processing. Springer-Verlag, 2005.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Claire Blanche-Benveniste</author>
</authors>
<title>Syntaxe, choix du lexique et lieux de bafouillage.</title>
<date>1987</date>
<journal>DRLAV,</journal>
<pages>36--37</pages>
<contexts>
<context position="4310" citStr="Blanche-Benveniste (1987)" startWordPosition="638" endWordPosition="639">il) y a un directeur de fouilles b (il) y a. (il) y a les chouchous du directeur de fouille et puis les crétins de base enfin bon Ce mécanisme n’est pas propre aux disfluences puisque l’on retrouve un même entassement dans les énumérations (ex. (1b)) ; en revanche, alors que dans ces dernières chaque occurrence de la même place ajoute un élément à la sémantique de l’énoncé, l’accumulation de il dans (1a) n’en modifie pas les caractéristiques sémantiques. Il serait de même abusif d’inscrire cette ré- 1Pour plus de clarté dans la lecture des disfluences, nos exemples sont représentés en grille (Blanche-Benveniste (1987)), et l’on notera en caractères gras les éléments illustratifs. Sauf mention contraire, tous les exemples de cet article sont tirés du Corpus d’Interactions Dilogiques (Bertrand &amp; Priego-Valverde (2005)). Parsing de l’oral: traiter les disfluences pétition comme étant une méthode de constitution syntagmatique (i.e., l’accumulation paradigmatique ne forme pas de syntagme), ou de lui affecter des relations de dépendance syntaxique. Parmi ces disfluences, on distingue deux grandes classes générales : les bribes qui sont des reprises à partir de syntagmes inachevés (ex. (1a)), et les amorces qui s</context>
</contexts>
<marker>Blanche-Benveniste, 1987</marker>
<rawString>Claire Blanche-Benveniste. Syntaxe, choix du lexique et lieux de bafouillage. DRLAV, 36-37 :123–157, 1987.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Claire Blanche-Benveniste</author>
<author>Mireille Bilger</author>
<author>Christine Rouget</author>
<author>Karel Van Den Eynde</author>
</authors>
<title>Le français parlé : Etudes grammaticales. Sciences du langage.</title>
<date>1990</date>
<publisher>CNRS Editions,</publisher>
<location>Paris,</location>
<marker>Blanche-Benveniste, Bilger, Rouget, Van Den Eynde, 1990</marker>
<rawString>Claire Blanche-Benveniste, Mireille Bilger, Christine Rouget, &amp; Karel Van Den Eynde. Le français parlé : Etudes grammaticales. Sciences du langage. CNRS Editions, Paris, 1990.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Dowding</author>
<author>J Gawron</author>
<author>D Appelt</author>
<author>J Bear</author>
<author>L Cherny</author>
<author>R Moore</author>
<author>D Moran</author>
</authors>
<title>Gemini : A natural language system for spoken language understanding.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of ARPA Workshop on Human Language Technology,</booktitle>
<pages>21--24</pages>
<contexts>
<context position="7419" citStr="Dowding et al. (1999)" startWordPosition="1105" endWordPosition="1108">pit de la prise en considération, dans la plupart des cas, de tout ou partie des descriptions exposées ci-dessus, les solutions concrètes proposées pour le traitement automatique sont nettement différentes suivant la tâche à accomplir et le type d’approche. La première technique que l’on peut rencontrer consiste à “effacer” les disfluences de l’entrée qui sera analysée, en effectuant un pré-traitement des données dont l’objet est de reconnaître les disfluences et de les remplacer par une forme considérée comme “équivalente” ne présentant pas de rupture du déroulement syntagmatique (p.ex. chez Dowding et al. (1999)). On peut se 2Parce que l’on se place nous-même dans la perspective générale de la représentation formelle de la langue, on ne s’intéresse ici qu’aux méthodes de TALN qui sont basées sur des descriptions linguistiques, et non sur les techniques probabilistes, qui certes proposent des approches intéressantes, mais ne font pas partie de notre cadre de recherche. Marie-Laure Guénot demander quel est précisément le niveau d’“équivalence” recherché, et quelles sont les limites imposées par des résultats d’analyse pour des utilisations ultérieures, si ceux-ci sont basés sur des entrées qui ne conti</context>
</contexts>
<marker>Dowding, Gawron, Appelt, Bear, Cherny, Moore, Moran, 1999</marker>
<rawString>J. Dowding, J. Gawron, D. Appelt, J. Bear, L. Cherny, R. Moore, &amp; D. Moran. Gemini : A natural language system for spoken language understanding. In Proceedings of ARPA Workshop on Human Language Technology, pages 21–24, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J J Godfrey</author>
<author>E C Holliman</author>
<author>J McDaniel</author>
</authors>
<title>Switchboard : A telephone speech corpus for research and development.</title>
<date>1992</date>
<booktitle>In Proceedings of the IEEE,</booktitle>
<pages>517--520</pages>
<contexts>
<context position="9236" citStr="Godfrey et al. (1992)" startWordPosition="1387" endWordPosition="1390">cile d’admettre dans ce cas que seule une occurrence de chaque place sera considérée dans l’analyse. En d’autres termes, si l’on n’analyse que le repair, quel est le statut des constituants des autres espaces de la disfluence ? La troisième technique est celle qui consiste à regrouper les disfluences en un groupe. Antoine et al. (2003) proposent dans cette perspective des analyseurs qui forment des disfluences en rassemblant des chunks (chacun d’eux devant être une occurrence de la même place syntaxique) en vertu de “relations de dépendance sémantico-pragmatiques”. Dans un même ordre d’idées, Godfrey et al. (1992) proposent une méthode d’annotation des disfluences qui consiste à effectuer un parenthésage de la totalité de l’accumulation paradigmatique. Dans ce cas on peut se demander comment est déterminée la catégorie syntagmatique de cet ensemble (indispensable à l’analyse), qui peut être constitué de plusieurs répétitions ne comptant pas toujours les mêmes constituants, et qui ne correspond pas systématiquement à un syntagme complet. On voit que les techniques qui prennent en compte les disfluences, bien que se basant sur tout ou partie des descriptions données ci-dessus, diffèrent nettement dans le</context>
<context position="14243" citStr="Godfrey et al. (1992)" startWordPosition="2204" endWordPosition="2207">ées par la présence de la répétition, et la définition dans la grammaire doit tenir compte de ces variations de caractéristiques. Pourtant comme on l’a vu plus haut, les caractéristiques spécifiques à la présence d’une disfluence n’ont pas d’incidence sur l’analyse syntaxique d’un énoncé, et donc ne devraient pas avoir d’incidence sur la définition (syntaxique) d’un syntagme. Représenter des relations entre occurrences ne semble donc pas être le fait d’une grammaire ; considérons alors que l’on y représente des relations entre des places syntagmatiques. Dans ce cas, si l’on suit l’approche de Godfrey et al. (1992), on peut illustrer le traitement des disfluences comme dans la figure 3. Ici l’on résout le problème de la multiplication injustifiée des caractéristiques, mais on se trouve face à un autre problème : pour pouvoir faire une analyse syntaxique il faut qu’à chaque place 3Les “relations” que l’on représente ici sont des représentations intuitives, et n’illustrent pas une théorie donnée. Marie-Laure Guénot quelque part je ii 33 vais (3) a b a je uu ++ vais être impardonnable FIG. 3 – Relations entre places syntagmatiques. corresponde une catégorie, et dans l’exemple quelle est la catégorie de j</context>
</contexts>
<marker>Godfrey, Holliman, McDaniel, 1992</marker>
<rawString>J. J. Godfrey, E. C. Holliman, &amp; J. McDaniel. Switchboard : A telephone speech corpus for research and development. In Proceedings of the IEEE, pages 517–520, 1992.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Marie-Laure Guénot</author>
<author>Emmanuel Bellengier</author>
</authors>
<title>Quelques principes pour une grammaire multimodale du français.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Proceedings of RECITAL</booktitle>
<marker>Guénot, Bellengier, 2004</marker>
<rawString>Marie-Laure Guénot &amp; Emmanuel Bellengier. Quelques principes pour une grammaire multimodale du français. In Proceedings of RECITAL 2004, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Mark Johnson</author>
<author>Eugene Charniak</author>
<author>Matthew Lease</author>
</authors>
<title>An improved model for recognizing disfluencies in conversational speech.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Rich Transcription 2004 Fall workshop,</booktitle>
<contexts>
<context position="24213" citStr="Johnson et al. (2004)" startWordPosition="3773" endWordPosition="3776">us. Plusieurs façons de limiter les introductions superflues sont envisageables : – Borner l’introduction d’une disfluence à une distance arbitrairement définie (qu’elle soit fixe ou relative à la longueur de l’énoncé). Même si les disfluences peuvent être non bornées (et elles le sont dans de nombreux cas selon notre description), elles ne sont probablement que Parsing de l’oral: traiter les disfluences très rarement séparées de plus d’une certaine distance. – Introduire une série de marques linguistiques permettant de différencier les disfluences et les énumérations (c’est ce que font p.ex. Johnson et al. (2004)). Les différentes parties des disfluences auraient tendance à être séparées par des pauses oralisées, des connecteurs, alors que les énumérations seraient plutôt séparées par des coordonnants. De plus, les énumérations sont des entassements de syntagmes dont des occurrences sont (normalement) toutes achevées, contrairement aux disfluences comme on l’a vu. A terme, l’observation des résultats fournis en parsing en faisant varier ces différentes possibilités devrait nous permettre de faire remonter des informations exactes à ce propos, que l’on pourra intégrer directement à la grammaire comme a</context>
</contexts>
<marker>Johnson, Charniak, Lease, 2004</marker>
<rawString>Mark Johnson, Eugene Charniak, &amp; Matthew Lease. An improved model for recognizing disfluencies in conversational speech. In Rich Transcription 2004 Fall workshop, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Paul Kay</author>
<author>Charles J Fillmore</author>
</authors>
<title>Grammatical constructions and linguistic generalizations :</title>
<date>1999</date>
<journal>The what’s X doing Y ? construction. Language,</journal>
<volume>75</volume>
<issue>1</issue>
<pages>1--33</pages>
<contexts>
<context position="11100" citStr="Kay &amp; Fillmore (1999)" startWordPosition="1675" endWordPosition="1678">ement intégrer, en plus de sa description interne, les propriétés plus générales du phénomène, i.e. conserver un point de vue plus global sur l’articulation entre celui-ci et les autres, sur la façon dont le tout s’articule et conserve une cohérence générale. C’est ce à quoi nous allons nous attacher ici. Nous allons proposer une réflexion générale sur la place des disfluences au sein d’un système grammatical. La grammaire du français que nous développons et dans laquelle nous tâchons d’intégrer ce que nous présentons ici a pour cadre théorique celui de la Construction Grammar (CxG, cf. p.ex. Kay &amp; Fillmore (1999)), et pour modèle formel celui des Grammaires de Propriétés (GP, cf. p.ex. Blache (2005)). La description et la représentation formelle qui suivent sont donc basées sur ce cadre de travail CxG/GP, cependant nous espérons les présenter de telle sorte qu’elles puissent s’appliquer à d’autres cadres théoriques et formels que celui qui fait l’objet de notre travail. Ce que l’on a pu voir jusqu’ici met en avant le fait que pour traiter des disfluences, il est né- Parsing de l’oral: traiter les disfluences cessaire de commencer par répondre à une question d’ordre plus général : Quelle est leur place</context>
</contexts>
<marker>Kay, Fillmore, 1999</marker>
<rawString>Paul Kay &amp; Charles J. Fillmore. Grammatical constructions and linguistic generalizations : The what’s X doing Y ? construction. Language, 75(1) :1–33, March 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Levelt</author>
</authors>
<title>Monitoring and self-repair in speech.</title>
<date>1983</date>
<journal>Cognition,</journal>
<volume>14</volume>
<pages>41--104</pages>
<contexts>
<context position="5577" citStr="Levelt (1983)" startWordPosition="844" endWordPosition="845">x. paran- dans (2)). s’il n’y a pas d’éléments à mon avis euh il (2) il tombe dans la parandans la parano quoi Au sein des amorces Pallaud &amp; Henry (2004) identifient trois formes différentes (formes que l’on peut, d’après elles, appliquer également aux bribes) : les amorces qui sont laissées inachevées (ex (3a)), celles qui sont complétées (ex. (2)), et celles qui sont modifiées (ex. (3b)). (3) tu sais j’ai v- enfina. dans mon champ visuel (il) y a eu quelque chose tu vois ils ont des ouvriers euh payés b. spécialisés supsur les chantiers de fouille Pour sa part, Shriberg (1994), inspirée par Levelt (1983), a décrit l’organisation interne des disfluences en un ensemble d’espaces distincts : le reparandum qui est le lieu de la première production, inachevée au niveau du point d’interruption (interruption point), suivi de l’interregnum au sein duquel il peut se produire soit rien, soit une marque d’hésitation, soit une à plusieurs nouvelles tentatives de formulation (inachevées), jusqu’au repair qui correspond à la reprise du déroulement syntagmatique. Toutes ces études, qui décrivent l’organisation interne des disfluences, peuvent être prises en considération dans le développement d’une formalis</context>
</contexts>
<marker>Levelt, 1983</marker>
<rawString>W Levelt. Monitoring and self-repair in speech. Cognition, 14 :41–104, 1983.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Mary-Annick Morel</author>
<author>Laurent Danon-Boileau</author>
</authors>
<title>Grammaire de l’intonation. Bibliothèque de faits de langues. Ophrys,</title>
<date>1998</date>
<location>Paris,</location>
<marker>Morel, Danon-Boileau, 1998</marker>
<rawString>Mary-Annick Morel &amp; Laurent Danon-Boileau. Grammaire de l’intonation. Bibliothèque de faits de langues. Ophrys, Paris, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Berthille Pallaud</author>
<author>Sandrine Henry</author>
</authors>
<title>Amorces de mots et répétitions : des hésitations plus que des erreurs en français parlé.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Actes de JADT</booktitle>
<contexts>
<context position="5117" citStr="Pallaud &amp; Henry (2004)" startWordPosition="764" endWordPosition="767">o-Valverde (2005)). Parsing de l’oral: traiter les disfluences pétition comme étant une méthode de constitution syntagmatique (i.e., l’accumulation paradigmatique ne forme pas de syntagme), ou de lui affecter des relations de dépendance syntaxique. Parmi ces disfluences, on distingue deux grandes classes générales : les bribes qui sont des reprises à partir de syntagmes inachevés (ex. (1a)), et les amorces qui sont des reprises à partir de morphèmes inachevés (p. ex. paran- dans (2)). s’il n’y a pas d’éléments à mon avis euh il (2) il tombe dans la parandans la parano quoi Au sein des amorces Pallaud &amp; Henry (2004) identifient trois formes différentes (formes que l’on peut, d’après elles, appliquer également aux bribes) : les amorces qui sont laissées inachevées (ex (3a)), celles qui sont complétées (ex. (2)), et celles qui sont modifiées (ex. (3b)). (3) tu sais j’ai v- enfina. dans mon champ visuel (il) y a eu quelque chose tu vois ils ont des ouvriers euh payés b. spécialisés supsur les chantiers de fouille Pour sa part, Shriberg (1994), inspirée par Levelt (1983), a décrit l’organisation interne des disfluences en un ensemble d’espaces distincts : le reparandum qui est le lieu de la première producti</context>
</contexts>
<marker>Pallaud, Henry, 2004</marker>
<rawString>Berthille Pallaud &amp; Sandrine Henry. Amorces de mots et répétitions : des hésitations plus que des erreurs en français parlé. In Actes de JADT 2004, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Pérennou</author>
</authors>
<title>Compréhension du dialogue oral : le role du lexique dans l’approche par segments conceptuels.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Actes de Lexique et Communication Parlée,</booktitle>
<pages>169--178</pages>
<contexts>
<context position="8248" citStr="Pérennou (1996)" startWordPosition="1232" endWordPosition="1233">ques, et non sur les techniques probabilistes, qui certes proposent des approches intéressantes, mais ne font pas partie de notre cadre de recherche. Marie-Laure Guénot demander quel est précisément le niveau d’“équivalence” recherché, et quelles sont les limites imposées par des résultats d’analyse pour des utilisations ultérieures, si ceux-ci sont basés sur des entrées qui ne contiennent plus la totalité des informations linguistiques produites. La deuxième technique consiste en quelque sorte à “ignorer” les disfluences, i.e. à ne pas les prendre en compte lors de l’analyse (cf. par exemple Pérennou (1996)). Ceci permet d’obtenir un résultat de parsing dit “robuste”, mais ne pose pas la question du statut des unités qui n’ont pas été considérées dans l’analyse : bien que les disfluences n’aient pas de fonction syntaxique en tant que telles, chaque élément qui occupe une place syntagmatique remplit en lui-même la fonction syntaxique de cette place, et il semble difficile d’admettre dans ce cas que seule une occurrence de chaque place sera considérée dans l’analyse. En d’autres termes, si l’on n’analyse que le repair, quel est le statut des constituants des autres espaces de la disfluence ? La tr</context>
</contexts>
<marker>Pérennou, 1996</marker>
<rawString>G. Pérennou. Compréhension du dialogue oral : le role du lexique dans l’approche par segments conceptuels. In Actes de Lexique et Communication Parlée, pages 169–178, 1996.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Elizabeth Shriberg</author>
</authors>
<title>Preliminaries to a theory of speech dislfuencies.</title>
<date>1994</date>
<tech>PhD thesis,</tech>
<institution>University of California, Berkeley,</institution>
<contexts>
<context position="5549" citStr="Shriberg (1994)" startWordPosition="840" endWordPosition="841">r de morphèmes inachevés (p. ex. paran- dans (2)). s’il n’y a pas d’éléments à mon avis euh il (2) il tombe dans la parandans la parano quoi Au sein des amorces Pallaud &amp; Henry (2004) identifient trois formes différentes (formes que l’on peut, d’après elles, appliquer également aux bribes) : les amorces qui sont laissées inachevées (ex (3a)), celles qui sont complétées (ex. (2)), et celles qui sont modifiées (ex. (3b)). (3) tu sais j’ai v- enfina. dans mon champ visuel (il) y a eu quelque chose tu vois ils ont des ouvriers euh payés b. spécialisés supsur les chantiers de fouille Pour sa part, Shriberg (1994), inspirée par Levelt (1983), a décrit l’organisation interne des disfluences en un ensemble d’espaces distincts : le reparandum qui est le lieu de la première production, inachevée au niveau du point d’interruption (interruption point), suivi de l’interregnum au sein duquel il peut se produire soit rien, soit une marque d’hésitation, soit une à plusieurs nouvelles tentatives de formulation (inachevées), jusqu’au repair qui correspond à la reprise du déroulement syntagmatique. Toutes ces études, qui décrivent l’organisation interne des disfluences, peuvent être prises en considération dans le </context>
</contexts>
<marker>Shriberg, 1994</marker>
<rawString>Elizabeth Shriberg. Preliminaries to a theory of speech dislfuencies. PhD thesis, University of California, Berkeley, 1994.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Tristan Vanrullen</author>
<author>Marie-Laure Guénot</author>
<author>Emmanuel Bellengier</author>
</authors>
<title>Formal representation of property grammars.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of ESSLLI Student Session,</booktitle>
<contexts>
<context position="19394" citStr="Vanrullen et al. (2003)" startWordPosition="3024" endWordPosition="3027"> en GP repérera cette relation, il paraît par contre bien difficile de la représenter au sein même de la grammaire et donc d’en tenir compte dans la description de la “séquence maximale”. Difficile, parce que cela demanderait d’utiliser une relation entre constituants de syntagmes différents, lorsque ces syntagmes sont liés entre eux par une relation de disfluence, et que l’on n’utilise pas de telles relations dans d’autres cas. On devrait donc créer artificiellement, non pas de nouveaux syntagmes comme précédemment, mais de nouvelles propriétés (ou de nouvelles sémantiques de propriétés, cf. Vanrullen et al. (2003)) uniquement pour traiter le phénomène. La représentation que l’on propose conserve la vision des disfluences en tant que construction à part entière, telle que montrée ci-dessus, mais ne la considère pas systématiquement comme mettant en relation des syntagmes : on reliera en tant que disfluence chaque occurrence répétée d’une même place syntaxique, qu’elle soit construite ou non (figure 5). quelque part je vais (5) a b je ++ ++vais être impardonnable FIG. 5 – Les disfluences comme accumulation de places syntagmatiques. Ainsi, toutes les places syntaxiques qui doivent être mises en relation l</context>
</contexts>
<marker>Vanrullen, Guénot, Bellengier, 2003</marker>
<rawString>Tristan Vanrullen, Marie-Laure Guénot, &amp; Emmanuel Bellengier. Formal representation of property grammars. In Proceedings of ESSLLI Student Session, 2003.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>6Ce point avait été introduit dans Guénot &amp; Bellengier</title>
<date>2004</date>
<contexts>
<context position="5117" citStr="(2004)" startWordPosition="767" endWordPosition="767">)). Parsing de l’oral: traiter les disfluences pétition comme étant une méthode de constitution syntagmatique (i.e., l’accumulation paradigmatique ne forme pas de syntagme), ou de lui affecter des relations de dépendance syntaxique. Parmi ces disfluences, on distingue deux grandes classes générales : les bribes qui sont des reprises à partir de syntagmes inachevés (ex. (1a)), et les amorces qui sont des reprises à partir de morphèmes inachevés (p. ex. paran- dans (2)). s’il n’y a pas d’éléments à mon avis euh il (2) il tombe dans la parandans la parano quoi Au sein des amorces Pallaud &amp; Henry (2004) identifient trois formes différentes (formes que l’on peut, d’après elles, appliquer également aux bribes) : les amorces qui sont laissées inachevées (ex (3a)), celles qui sont complétées (ex. (2)), et celles qui sont modifiées (ex. (3b)). (3) tu sais j’ai v- enfina. dans mon champ visuel (il) y a eu quelque chose tu vois ils ont des ouvriers euh payés b. spécialisés supsur les chantiers de fouille Pour sa part, Shriberg (1994), inspirée par Levelt (1983), a décrit l’organisation interne des disfluences en un ensemble d’espaces distincts : le reparandum qui est le lieu de la première producti</context>
<context position="24213" citStr="(2004)" startWordPosition="3776" endWordPosition="3776">açons de limiter les introductions superflues sont envisageables : – Borner l’introduction d’une disfluence à une distance arbitrairement définie (qu’elle soit fixe ou relative à la longueur de l’énoncé). Même si les disfluences peuvent être non bornées (et elles le sont dans de nombreux cas selon notre description), elles ne sont probablement que Parsing de l’oral: traiter les disfluences très rarement séparées de plus d’une certaine distance. – Introduire une série de marques linguistiques permettant de différencier les disfluences et les énumérations (c’est ce que font p.ex. Johnson et al. (2004)). Les différentes parties des disfluences auraient tendance à être séparées par des pauses oralisées, des connecteurs, alors que les énumérations seraient plutôt séparées par des coordonnants. De plus, les énumérations sont des entassements de syntagmes dont des occurrences sont (normalement) toutes achevées, contrairement aux disfluences comme on l’a vu. A terme, l’observation des résultats fournis en parsing en faisant varier ces différentes possibilités devrait nous permettre de faire remonter des informations exactes à ce propos, que l’on pourra intégrer directement à la grammaire comme a</context>
</contexts>
<marker>2004</marker>
<rawString>6Ce point avait été introduit dans Guénot &amp; Bellengier (2004).</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>