<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G W Allport</author>
</authors>
<title>Personality - A psychological interpretation,</title>
<date>1937</date>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<location>New York, Henry</location>
<contexts>
<context position="2839" citStr="Allport, 1937" startWordPosition="399" endWordPosition="400">t de personnalité et son intégration dans les systèmes existants à travers les travaux de la littérature. La partie 3 développe la manière dont la personnalité est modélisée et exploitée pour être rendue à travers notre système de dialogue. Quelques résultats sont présentés dans cette partie et nous amènerons à mettre en évidence les perspectives d’évolution possibles de notre système. 2 Personnalité et dialogue automatique : analyse de l’existant 2.1 La personnalité : caractéristiques et moyens d’expression La littérature nous fournit plus de cinquante définitions du concept de personnalité (Allport, 1937) mais toutes les théories s’accordent à affirmer que la personnalité concerne les caractéristiques uniques et distinctives des individus et s’intéresse à la nature fondamentale de l’être humain. (Cattell, 1965) affirme l’idée suivante : “la personnalité est ce qui permet de prédire ce qu’une personne fera dans une situation donnée”. Notre objectif est d’analyser par quels moyens la personnalité peut s’exprimer afin de les reproduire. La théorie développée par Cattell repose sur quelque seize paramètres, tels que le tempérament extraverti/réservé, le niveau d’intelligence, le tempérament expéri</context>
</contexts>
<marker>Allport, 1937</marker>
<rawString>Allport G.W. (1937), Personality - A psychological interpretation, New York, Henry Holt. Biber D. (1988), Variation across speech and writing, Cambridge University Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Bretier</author>
<author>D Sadek</author>
</authors>
<title>A rational agent as the kernel of a cooperative spoken dialogue system: implementing a logical theory of interaction.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proc. of ECAI’96 workshop on Agent theories, Architectures and Languages,</booktitle>
<pages>189--204</pages>
<location>Berlin:Springer.</location>
<marker>Bretier, Sadek, 1997</marker>
<rawString>Bretier P., Sadek D. (1997), A rational agent as the kernel of a cooperative spoken dialogue system: implementing a logical theory of interaction. Proc. of ECAI’96 workshop on Agent theories, Architectures and Languages, 189-204, Berlin:Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R B Cattell</author>
</authors>
<title>The Scientific Analysis of Personality,</title>
<date>1965</date>
<publisher>Penguin.</publisher>
<contexts>
<context position="3049" citStr="Cattell, 1965" startWordPosition="429" endWordPosition="430">ers notre système de dialogue. Quelques résultats sont présentés dans cette partie et nous amènerons à mettre en évidence les perspectives d’évolution possibles de notre système. 2 Personnalité et dialogue automatique : analyse de l’existant 2.1 La personnalité : caractéristiques et moyens d’expression La littérature nous fournit plus de cinquante définitions du concept de personnalité (Allport, 1937) mais toutes les théories s’accordent à affirmer que la personnalité concerne les caractéristiques uniques et distinctives des individus et s’intéresse à la nature fondamentale de l’être humain. (Cattell, 1965) affirme l’idée suivante : “la personnalité est ce qui permet de prédire ce qu’une personne fera dans une situation donnée”. Notre objectif est d’analyser par quels moyens la personnalité peut s’exprimer afin de les reproduire. La théorie développée par Cattell repose sur quelque seize paramètres, tels que le tempérament extraverti/réservé, le niveau d’intelligence, le tempérament expérimentateur/traditionnel, téméraire/timide, etc. Chacun de ces traits varie pour constituer la personnalité d’un individu. (McCrae, John, 1992) proposent une version distillée de la théorie de Cattell et considér</context>
</contexts>
<marker>Cattell, 1965</marker>
<rawString>Cattell R.B. (1965), The Scientific Analysis of Personality, Penguin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E H Hovy</author>
</authors>
<date>1990</date>
<journal>Pragmatics and Natural Language Generation, Artificial Intelligence,</journal>
<volume>43</volume>
<pages>153--197</pages>
<contexts>
<context position="5537" citStr="Hovy, 1990" startWordPosition="767" endWordPosition="768">ramètres stylistiques dans le générateur. Par exemple, (Biber, 1988) analyse la variation systématique entre énoncés en terDialogue Automatique et Personnalité : Méthodologie pour l’Incarnation de Traits Humains mes de dimensions sous-jacentes. L’auteur considère pour cela un espace multi-dimensionnel, dans lequel chaque dimension comporte un ensemble de traits syntaxiques et lexicaux qui cooccurrent fréquemment dans les énoncés (ex: temps employé, etc). Cette méthode de paramé- trage du générateur par des traits sémantiques, surfaciques, etc, est reprise par (Stede, 1993) et (Reiter, 2004). (Hovy, 1990) constitue l’un des travaux-phares en matière de variation stylistique d’énoncés générés. Les paramètres de son générateur concernent des aspects comme l’atmosphère conversationnelle de l’interaction, les caractéristiques personnelles des interlocuteurs, ou encore le but du locuteur sur son auditeur. 3 Modélisation et expression de la personnalité dans notre système de dialogue 3.1 Modélisation de la personnalité Notre système de dialogue est constitué de trois composants principaux. Une unité rationnelle, qui confère au système ses capacités de dialogue, implémente une Théorie de l’Interactio</context>
</contexts>
<marker>Hovy, 1990</marker>
<rawString>Hovy E.H. (1990), Pragmatics and Natural Language Generation, Artificial Intelligence, Vol. 43, 153-197.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Joshi</author>
</authors>
<title>The relevance of Tree Adjoining Grammar, Natural Language Generation: News Results</title>
<date>1987</date>
<booktitle>in Artificial Intelligence, Psychology and Linguistics, G. Kempen ed., Nato Asi Series 135, Martinus Nijhoff Publishers,</booktitle>
<location>Boston.</location>
<contexts>
<context position="9477" citStr="Joshi, 1987" startWordPosition="1324" endWordPosition="1325">système de dialogue (Panaget, 1996) respecte le schéma fonctionnel classique à trois composants (Levelt, 1989) : un macro-planificateur, un micro-planificateur et un formulateur. Le macro-planificateur gère la structure organisationnelle du message à générer en transformant les actes communicatifs produits par l’unité rationnelle en une expression de sémantique idéationnelle. Le micro-planificateur sélectionne le meilleur ensemble de ressources linguistiques (lexicales et grammaticales) verbalisant l’expression à communiquer. Finalement, le formulateur utilise une grammaire d’arbres adjoints (Joshi, 1987) pour ordonner les éléments de l’énoncé, les accorder et appliquer un traitement morphologique. Les traits de personnalité qui peuvent produire des effets sur la forme des messages produits sont utilisés pour impacter la macro-planification (production d’expressions idéationnelles différentes), et la micro-planification (sélection de pseudo-synonymes). Au niveau de la macro-planification, le générateur peut chercher à réduire une expression idéationnelle à verbaliser dans le but de produire un énoncé minimal. Par exemple, à la question “Où es-tu né ?” , le système pourra répondre “Je suis né à</context>
</contexts>
<marker>Joshi, 1987</marker>
<rawString>Joshi A. (1987), The relevance of Tree Adjoining Grammar, Natural Language Generation: News Results in Artificial Intelligence, Psychology and Linguistics, G. Kempen ed., Nato Asi Series 135, Martinus Nijhoff Publishers, Boston.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Levelt</author>
</authors>
<title>Speaking: From Intention to Articulation,</title>
<date>1989</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge</location>
<contexts>
<context position="8975" citStr="Levelt, 1989" startWordPosition="1264" endWordPosition="1265">taxiques (insertion d’hésitations, de tics de langage...). La figure 2 illustre (réseau incomplet) notre modélisation d’un profil linguistique. Pour une LangueParlee, de Nature donnée (ex : français), un ensemble de paramètres associés décrivent la manière dont le personnage Personne s’exprime dans cette langue (niveau de langage, la couverture lexicale ou Etendue, ou encore variantes parlées). Figure 2: Extrait de la base de connaissances - Profil linguistique d’un individu Le générateur de notre système de dialogue (Panaget, 1996) respecte le schéma fonctionnel classique à trois composants (Levelt, 1989) : un macro-planificateur, un micro-planificateur et un formulateur. Le macro-planificateur gère la structure organisationnelle du message à générer en transformant les actes communicatifs produits par l’unité rationnelle en une expression de sémantique idéationnelle. Le micro-planificateur sélectionne le meilleur ensemble de ressources linguistiques (lexicales et grammaticales) verbalisant l’expression à communiquer. Finalement, le formulateur utilise une grammaire d’arbres adjoints (Joshi, 1987) pour ordonner les éléments de l’énoncé, les accorder et appliquer un traitement morphologique. Le</context>
</contexts>
<marker>Levelt, 1989</marker>
<rawString>Levelt W. (1989), Speaking: From Intention to Articulation, Cambridge MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R McCrae</author>
<author>O John</author>
</authors>
<title>An introduction to the five-factor model and its applications,</title>
<date>1992</date>
<journal>Journal of Personality,</journal>
<volume>60</volume>
<pages>175--216</pages>
<marker>McCrae, John, 1992</marker>
<rawString>McCrae R., John O. (1992), An introduction to the five-factor model and its applications, Journal of Personality, Vol. 60, 175-216.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Paiva</author>
<author>R Evans</author>
</authors>
<title>A Framework for Stylistically Controlled</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Generation, International Conference on Natural Language Generation,</booktitle>
<pages>120--129</pages>
<marker>Paiva, Evans, 2004</marker>
<rawString>Paiva D., Evans R. (2004), A Framework for Stylistically Controlled Generation, International Conference on Natural Language Generation, 120-129.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Panaget</author>
</authors>
<title>D’un système générique de génération d’énoncés en contexte de dialogue oral à la formalisation logique des capacités linguistiques d’un agent rationnel dialoguant. Thèse de doctorat, Université de Rennes I,</title>
<date>1996</date>
<contexts>
<context position="8900" citStr="Panaget, 1996" startWordPosition="1254" endWordPosition="1255">nage à incarner au moment des choix lexicaux (entre pseudo-synonymes) et syntaxiques (insertion d’hésitations, de tics de langage...). La figure 2 illustre (réseau incomplet) notre modélisation d’un profil linguistique. Pour une LangueParlee, de Nature donnée (ex : français), un ensemble de paramètres associés décrivent la manière dont le personnage Personne s’exprime dans cette langue (niveau de langage, la couverture lexicale ou Etendue, ou encore variantes parlées). Figure 2: Extrait de la base de connaissances - Profil linguistique d’un individu Le générateur de notre système de dialogue (Panaget, 1996) respecte le schéma fonctionnel classique à trois composants (Levelt, 1989) : un macro-planificateur, un micro-planificateur et un formulateur. Le macro-planificateur gère la structure organisationnelle du message à générer en transformant les actes communicatifs produits par l’unité rationnelle en une expression de sémantique idéationnelle. Le micro-planificateur sélectionne le meilleur ensemble de ressources linguistiques (lexicales et grammaticales) verbalisant l’expression à communiquer. Finalement, le formulateur utilise une grammaire d’arbres adjoints (Joshi, 1987) pour ordonner les élém</context>
</contexts>
<marker>Panaget, 1996</marker>
<rawString>Panaget F. (1996), D’un système générique de génération d’énoncés en contexte de dialogue oral à la formalisation logique des capacités linguistiques d’un agent rationnel dialoguant. Thèse de doctorat, Université de Rennes I, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Reiter</author>
<author>S Sripada</author>
</authors>
<title>Contextual Influences on Near-Synonyme Choice,</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Proceedings of the Third International Conference on Natural Language Generation,</booktitle>
<pages>161--170</pages>
<marker>Reiter, Sripada, 2004</marker>
<rawString>Reiter E., Sripada S. (2004), Contextual Influences on Near-Synonyme Choice, Proceedings of the Third International Conference on Natural Language Generation, 161-170.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J R Searle</author>
</authors>
<title>Speech Acts,</title>
<date>1969</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<marker>Searle, 1969</marker>
<rawString>Searle, J.R. (1969), Speech Acts, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Stede</author>
</authors>
<title>Lexical Choice Criteria in Language Generation,</title>
<date>1993</date>
<booktitle>Proceedings of European Chapter of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>454--459</pages>
<contexts>
<context position="5505" citStr="Stede, 1993" startWordPosition="762" endWordPosition="763">roduit souvent directement les paramètres stylistiques dans le générateur. Par exemple, (Biber, 1988) analyse la variation systématique entre énoncés en terDialogue Automatique et Personnalité : Méthodologie pour l’Incarnation de Traits Humains mes de dimensions sous-jacentes. L’auteur considère pour cela un espace multi-dimensionnel, dans lequel chaque dimension comporte un ensemble de traits syntaxiques et lexicaux qui cooccurrent fréquemment dans les énoncés (ex: temps employé, etc). Cette méthode de paramé- trage du générateur par des traits sémantiques, surfaciques, etc, est reprise par (Stede, 1993) et (Reiter, 2004). (Hovy, 1990) constitue l’un des travaux-phares en matière de variation stylistique d’énoncés générés. Les paramètres de son générateur concernent des aspects comme l’atmosphère conversationnelle de l’interaction, les caractéristiques personnelles des interlocuteurs, ou encore le but du locuteur sur son auditeur. 3 Modélisation et expression de la personnalité dans notre système de dialogue 3.1 Modélisation de la personnalité Notre système de dialogue est constitué de trois composants principaux. Une unité rationnelle, qui confère au système ses capacités de dialogue, implém</context>
<context position="11606" citStr="Stede, 1993" startWordPosition="1627" endWordPosition="1628">iste, imagé, figure de style), (3) temporel (archaïque, vieilli, actuel, néologisme). Le pseudo-synonyme retenu est celui ayant la distance la plus faible selon la formule ci-dessous. Cette formule est constituée de trois composantes. La première composante est la distance euclidienne au carré entre le vecteur de style de la ressource linguistique candidate RL (V ectRL) et le vecteur de Dialogue Automatique et Personnalité : Méthodologie pour l’Incarnation de Traits Humains référence (V ectRef ), défini par le modèle sémantique de l’individu. Cette distance est semblable à celle décrite dans (Stede, 1993). La seconde composante, qui est la distance entre la ressource candidate et la dernière ressource linguistique sélectionnée (V ectRLprec), exprime le fait qu’il faut éviter au maximum les écarts de styles entre les ressources sélectionnées. La troisième composante modélise l’étendue des compétences linguistiques de l’individu en pé- nalisant les ressources qui ont été utilisées dernièrement (Phc est le numéro de la phrase en cours de génération, PhRL est celui de la dernière phrase construite à partir de la ressource linguistique RL, Phc=PhRL si cette ressouce n’a pas encore été retenue). Le </context>
</contexts>
<marker>Stede, 1993</marker>
<rawString>Stede M. (1993), Lexical Choice Criteria in Language Generation, Proceedings of European Chapter of the Association for Computational Linguistics, 454-459.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>