<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Nicholas Asher et Alex</author>
</authors>
<title>Lascarides. Intentions and information in discourse.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>In Proceedings of the ACL’97/EACL’97 Workshop on Intelligent Scalable Text Summarization,</booktitle>
<location>Madrid, Spain,</location>
<marker>Alex, 1994</marker>
<rawString>Nicholas Asher et Alex Lascarides. Intentions and information in discourse. 1994. Regina Barzilay et Michael Elhadad. Using lexical chains for text summarization. In Proceedings of the ACL’97/EACL’97 Workshop on Intelligent Scalable Text Summarization, Madrid, Spain, July 11 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Eugene Charniak</author>
</authors>
<title>Statistical parsing with a context-free grammar and word statistics.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fourteenth National Conference on Artificial Intelligence AAAI, Menlo Park,</booktitle>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<contexts>
<context position="19475" citStr="Charniak (1997)" startWordPosition="2938" endWordPosition="2939">emes constituants. Aﬁn de calculer le degre’ de parallelisme entre deux enonces, nous reduisons la complexite du probleme d’abord en homogeneisant les entites du discours (chaque mot est remplace par l’element representatif de la chaine lexicale a laquelle il appartient). Ensuite, chaque structure syntaxique hierarchique est remplacee par une liste plate, qui correspond a une notation preﬁxee de l’arbre (les noeuds internes, qui sont des etiquettes, sont places avant les feuilles, qui sont les lemmes). Cette liste est obtenue a partir du resultat d’analyse foumi par l’analyseur statistique de Charniak (1997)5, en supprimant les niveaux de parentheses. 5Nous utilisons la Version 2001, developpee pour 1’anglais a1’uniVersite de Brown. JJ\/L\/\/Llllll l_\blL\}111(l.L1\ibl\/ \al\/ &gt;.JL1 bl\/Lbl1\/D 1 11190 \al\/ J.\/ALU Pour tout couple de phrases donné, le systeme calcule un degré de parallélisme entre toutes les séquences extraites de chacune des phrases, comportant le méme nombre d’items similaires, au minimum deux, différents ou non, placés dans leur ordre d’apparition dans les phrases. Par exemple, les phrases cabcad et acba partagent 4 constituants : c, a deux fois et b. Une fois supprimés les </context>
</contexts>
<marker>Charniak, 1997</marker>
<rawString>Eugene Charniak. Statistical parsing with a context-free grammar and word statistics. In Proceedings of the Fourteenth National Conference on Artificial Intelligence AAAI, Menlo Park, 1997. MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Freddy Y Y Choi</author>
</authors>
<title>Content-based Text Navigation.</title>
<date>2002</date>
<tech>PhD thesis,</tech>
<institution>Department of Computer Science, University of Manchester,</institution>
<contexts>
<context position="2519" citStr="Choi, 2002" startWordPosition="346" endWordPosition="347">facilement et rapidement au contenu d’un document electronique est plus que jamais un enjeu d’actualite. Dans ce papier, nous nous interessons a la detection de l’organisation du contenu informationnel d’un document textuel. De nombreux travaux (principalement au sein de la comunaute de resume automatique) ont montre l’interét d’apprehender la structure d’un texte : aﬁn de manipuler des unites de texte de differentes granularites (i.e. differents degres informationnels), de foumir un contexte a une information ciblee, de permettre une navigation intra-documentaire, etc. (Moens &amp; Busser, 2001; Choi, 2002; Couto et al., 2004). En particulier nous nous focalisons sur la micro-structure d’un texte (niveau phrastique voire propositionnel). Nous afﬁchons ainsi une complementarite aux approches globales tout en offrant la possibilite de rafﬁner leur modele. En effet qu’elles supposent une organisation plate et lineaire du ﬂot d’informations communique (Hearst, 1997; Choi, 2002), ou bien une organisation plus riche en arbres (Moens &amp; Busser, 2001; Couto et al., 2004), les approches globales sont generalement fondees sur des mesures de cohesion lexicale (notamment a travers le suivi de chaines lexica</context>
<context position="3749" citStr="Choi (2002)" startWordPosition="529" endWordPosition="530">d’un manque de precision quanta la delimitation des unites de texte (appelees segment). De plus elles prennent rarement en compte dans leur analyse les phenomenes discursifs locaux (e.g. annonces thematiques — e. g. “Les points que nous allons traiter sont 2”, structures enumeratives, transitions, etc.). Notre approche se situe parmi les travaux qui proposent de rechercher le point d’attache optimal d’un enonce entrant dans la structure en cours de construction. Parmi les approches existantes, Marcu (1999) propose un systeme pour la detection automatique de la structure rhetorique d’un texte, Choi (2002) s’interesse a une structuration thematique ﬁne, Kruijff-Korbayova &amp; Kruijff (1996) analysent le discours en terme de progression thematique. Ces systemes constituent de serieuses avancees mais requierent encore la prise en compte de plus d’indices discursifs et de modeles plus souples pour apprehender les differents mecanismes de structuration du discours. Dans ce papier, nous presentons un systeme de Detection de Structures ﬁnes de Texte (appele DST). DST utilise un modele predictif obtenu par un algorithme d’apprentissage qui, pour une conﬁguration d’indices discursifs donnes, predit le typ</context>
<context position="6870" citStr="Choi (2002)" startWordPosition="973" endWordPosition="974">turelle existante entre deux enonces en terme de subordination ou de coordination (Mann &amp; Thompson, 1987; Polanyi, 1988; Virbel, 1989; Asher &amp; Lascarides, 1994). Les differences entre theories viennent de la signiﬁcation qu’elles donnent a la nature de ces relations, mais aussi des contraintes structurelles d’assemblage des unites discursives. Au niveau de la micro-structure, les chercheurs ont tendance a considerer que l’unite elementaire de reference est proche de celle de la proposition (Mann &amp; Thompson, 1987; Polanyi, 1988). Aﬁn de faciliter le reperage automatique, nous considerons comme Choi (2002) la phrase syntaxique comme unite elementaire. Suivant le genre de texte considere (expositif, narratif, dialogue, etc.), les theories du discours mettent en evidence un ou plusieurs plans d’organisation de l’information: rhetorique, logicovisuelle, informationnelle, etc. Les interactions entre ces differentes structures sont encore tres ﬂoues, c’est pourquoi nous avons decide de nous concentrer sur le plan informationnel que nous considerons comme pertinent pour les textes scientiﬁques. Notre description du plan informationnel repose sur la theorie de la RST3 (Mann &amp; Thompson, 1987), le LDM (</context>
<context position="10986" citStr="Choi (2002)" startWordPosition="1597" endWordPosition="1598">t de coordination explicite et implicite En effet, tous les deux sont subordonnés a une meme entité, l ’approche en terme d ’extracti0n, et chacun d’eux en traite de maniere indépendante, le premier en présentant un exemple et le second en décrivant les problemes. 3 Algorithme de structuration “shift and reduce” La structure de texte en arbre unique est une simpliﬁcation de la réalité, néanmoins nous adoptons une modélisation hiérarchique parce qu’elle reste la plus communément rencontrée dans les textes. Notre algorithme de structuration reprend le principe des algorithmes de Marcu (1999) et Choi (2002). Nous l’avons adapté aﬁn de tenir compte de la relation de coordination. Cet algorithme construit une structure hiérarchique du discours dont les arcs sont orientées vers les énoncés entrants toujours attachés sur la frontiere droite de l’arbre. Un énoncé entrant coordonné a un énoncé de la structure est considéré comme étant subordonné au meme énoncé que l’énoncé auquel il est coordonné. Un n¢eud factice joue le role de pere de tous les n¢euds. L’algorithme utilise deux structures de données : une pile qui stocke la branche “frontiere droite” de l’arbre en cours de construction (le demier él</context>
<context position="15427" citStr="Choi (2002)" startWordPosition="2301" endWordPosition="2302"> de rheme en theme, correspond aussi au méme type de subordination (e. g. une annonce thématique). Une relation contrastive peut dénoter une coordination. Dans tous les autres cas, la présence ou l’absence d’une relation lexicale constitue un indice supplémentaire qui po11rra se combiner avec les suivants. 4.2 Expressions clefs (essentiellement des connecteurs) Notre liste d’expressions clefs est issue en partie de la liste de méta-descripteurs acquise automatiquement par Hernandez &amp; Grau (2003), et de l’analyse de notre corpus. Nous l’avons aussi complétée a partir des mots clefs fournis par Choi (2002) pour lesquels nous réassignons la relation (subordination ou coordination) en fonction de nos observations personnelles. En raison du nombre d’exemples que compte notre corpus (1190 couples de phrases) par rapport au nombre de marques que nous avons retenu (178), nous n’avons pas choisi de considérer chacune des marques comme une caractéristique distincte, au contraire de Choi dont le modele 4Nous utilisons la base CELEX (www. ldc.uperm.edu/readme_ﬁles/celex. readmahtml). J.‘1\/\}1(I.D l1\/Lll(I.ll\¢l\/La \/L lJL1s1LL\/ \Jl(llal compte 19 marques. Nous avons opte pour une pre-classiﬁcation de</context>
<context position="25420" citStr="Choi (2002)" startWordPosition="3838" endWordPosition="3839">14% 73,70% Caractéristique indices symfaxiques 72,48% 76,35 % 75,02% ajoutée # de mots communs 69,83% 72,81% 74,03% degré de parallélisme 69,83% 73,59% 74,25% Toutes les caractéristiques 70,16% 75,13% 75,02% Table 1: Précisions de DST dans la prédiction de relation Nous avons réalisé deux jeux d’expérience : le premier en considérant toutes les relations de notre modele (subordination, coordination et absence de relation), le deuxieme en ne considérant plus que la relation de subordination et l’absence de relation. Ce demier jeu d’eXpériences nous permet de comparer nos résultats avec ceux de Choi (2002). Pour simpliﬁer la presentation de ces jeux d’eXpériences par la suite, nous omettrons la relation “absence de relation” dans leur designation. Pour chacun des jeux nous proposons de comparer les résultats sur deux ensembles d’indices de base distincts auxquels on ajoute tour a tour telle ou telle caractéristique pour observer les améliorations éventuelles. Les performances des deux ensembles combinés sont aussi considérées. Ces deux ensembles de base sont : 1) les caractéristiques décrivant la 7Les phrases ont été détectées a l’aide des caractéres de ponctuation puis corrigées manuellement. </context>
<context position="27372" citStr="Choi (2002)" startWordPosition="4126" endWordPosition="4127">d’une approche de base qui correspond a la prediction de la classe majoritaire dans le corpus d’apprentissage (c’est-a-dire qu’elle correspond au taux d’erreur si l’on assigne tous les exemples a cette classe). La table 1 decrit les resultats que nous obtenons respectivement lorsque l’on considere les relations de coordination et de subordination, puis lorsque l’on ne considere plus que la relation de subordination. Les valeurs en gras correspondent a des precisions maximales. Le premier constat que nous faisons est que nous obtenons des resultats compris entre 60% et 75% similaires a ceux de Choi (2002) et de Marcu (1999). Plus particulierement, nous obtenons des résultats supe’rieurs a ceux obtenus par Choi dans des conﬁgurations experimentales similaires : 76,35% contre 73,61% pour nos meilleures performances de precision respectives. Par rapport aux approches de base, les meilleurs sous-ensembles de caracteristiques augmentent la precision de plus de 5% pour chacun des jeux d’experiences. I1 existe neanmoins des sousensembles qui deteriorent les performances et les resultats sont en general moins bon pour le jeu coordination_et_subordination. Les meilleurs résultats que nous obtenons sont</context>
<context position="29161" citStr="Choi (2002)" startWordPosition="4387" endWordPosition="4388">este inchangee par rapport a l’approche de base. Le gain notable de l’ensemble “progression thematique” vient lorsqu’il est combine a l’ensemble “expressions clefs”. Un gain inattendu est celui apporte’ par le couple de presence du verbe etre on d ’une ne’gation. Ce resultat requiert un retour au texte pour determiner un phenomene discursif eventuel. Enﬁn, lorsque l’on compare les caractéristiques “nombre de mots pleins communs” et “degre de paralle’lisme” les diﬁferences sont legeres mais mettent en avant le degre de parallelisme. 6 Conclusion Notre approche du discours enrichit le modele de Choi (2002) qui ne considere que la relation de subordination. Nous considerons en plus la relation de coordination ce qui nous permet de modeliser plus ﬁnement le discours. Le systeme de Marcu (1999) se situe a un degre superieur de complexite dans le sens ou il cherche a reconnaitre l’operation de structuration a realiser en fonction du contexte et de la J.‘1\/\}1(I.D l1\/Lll(I.ll\¢l\/La \/L lJL1s1LL\/ \Jl(llal conﬁguration structurelle en cours. Marcu fait des hypotheses tres fortes sur le type de structure et d’attachements possibles. En comparaison, le fait de dissocier le modele de dépendance de la</context>
</contexts>
<marker>Choi, 2002</marker>
<rawString>Freddy Y. Y. Choi. Content-based Text Navigation. PhD thesis, Department of Computer Science, University of Manchester, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Javier Couto</author>
<author>Olivier Ferret</author>
<author>Brigitte Grau</author>
<author>Nicolas Hernandez</author>
<author>Agata Jackiewicz</author>
</authors>
<title>Jean-Luc Minel, et Sylvie Porhiel. REgal, un systéme pour la visualisation sélective de documents. La présentation d’information sur mesure, Nume’ro Spe’cial de RIA,</title>
<date>2004</date>
<pages>481--514</pages>
<contexts>
<context position="2540" citStr="Couto et al., 2004" startWordPosition="348" endWordPosition="351">t rapidement au contenu d’un document electronique est plus que jamais un enjeu d’actualite. Dans ce papier, nous nous interessons a la detection de l’organisation du contenu informationnel d’un document textuel. De nombreux travaux (principalement au sein de la comunaute de resume automatique) ont montre l’interét d’apprehender la structure d’un texte : aﬁn de manipuler des unites de texte de differentes granularites (i.e. differents degres informationnels), de foumir un contexte a une information ciblee, de permettre une navigation intra-documentaire, etc. (Moens &amp; Busser, 2001; Choi, 2002; Couto et al., 2004). En particulier nous nous focalisons sur la micro-structure d’un texte (niveau phrastique voire propositionnel). Nous afﬁchons ainsi une complementarite aux approches globales tout en offrant la possibilite de rafﬁner leur modele. En effet qu’elles supposent une organisation plate et lineaire du ﬂot d’informations communique (Hearst, 1997; Choi, 2002), ou bien une organisation plus riche en arbres (Moens &amp; Busser, 2001; Couto et al., 2004), les approches globales sont generalement fondees sur des mesures de cohesion lexicale (notamment a travers le suivi de chaines lexicales) qui souffrent d’</context>
</contexts>
<marker>Couto, Ferret, Grau, Hernandez, Jackiewicz, 2004</marker>
<rawString>Javier Couto, Olivier Ferret, Brigitte Grau, Nicolas Hernandez, Agata Jackiewicz, Jean-Luc Minel, et Sylvie Porhiel. REgal, un systéme pour la visualisation sélective de documents. La présentation d’information sur mesure, Nume’ro Spe’cial de RIA, pages 481-514, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Marti A Hearst</author>
</authors>
<title>Texttiling: Segmenting text into multi-paragraph subtopic passages.</title>
<date>1997</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>23</volume>
<issue>1</issue>
<contexts>
<context position="2881" citStr="Hearst, 1997" startWordPosition="397" endWordPosition="398"> texte : aﬁn de manipuler des unites de texte de differentes granularites (i.e. differents degres informationnels), de foumir un contexte a une information ciblee, de permettre une navigation intra-documentaire, etc. (Moens &amp; Busser, 2001; Choi, 2002; Couto et al., 2004). En particulier nous nous focalisons sur la micro-structure d’un texte (niveau phrastique voire propositionnel). Nous afﬁchons ainsi une complementarite aux approches globales tout en offrant la possibilite de rafﬁner leur modele. En effet qu’elles supposent une organisation plate et lineaire du ﬂot d’informations communique (Hearst, 1997; Choi, 2002), ou bien une organisation plus riche en arbres (Moens &amp; Busser, 2001; Couto et al., 2004), les approches globales sont generalement fondees sur des mesures de cohesion lexicale (notamment a travers le suivi de chaines lexicales) qui souffrent d’un manque de precision quanta la delimitation des unites de texte (appelees segment). De plus elles prennent rarement en compte dans leur analyse les phenomenes discursifs locaux (e.g. annonces thematiques — e. g. “Les points que nous allons traiter sont 2”, structures enumeratives, transitions, etc.). Notre approche se situe parmi les tra</context>
</contexts>
<marker>Hearst, 1997</marker>
<rawString>Marti A. Hearst. Texttiling: Segmenting text into multi-paragraph subtopic passages. Computational Linguistics, 23(1):33—64, March 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Nicolas Hernandez et Brigitte Grau</author>
</authors>
<title>Automatic extraction of meta-descriptors for text description.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In RANLP, Borovets,</booktitle>
<contexts>
<context position="15316" citStr="Grau (2003)" startWordPosition="2282" endWordPosition="2283">e énoncé vis-a-vis de l’énoncé précédent (e.g. une élaboration ou une reformulation). Une progression linéaire, de rheme en theme, correspond aussi au méme type de subordination (e. g. une annonce thématique). Une relation contrastive peut dénoter une coordination. Dans tous les autres cas, la présence ou l’absence d’une relation lexicale constitue un indice supplémentaire qui po11rra se combiner avec les suivants. 4.2 Expressions clefs (essentiellement des connecteurs) Notre liste d’expressions clefs est issue en partie de la liste de méta-descripteurs acquise automatiquement par Hernandez &amp; Grau (2003), et de l’analyse de notre corpus. Nous l’avons aussi complétée a partir des mots clefs fournis par Choi (2002) pour lesquels nous réassignons la relation (subordination ou coordination) en fonction de nos observations personnelles. En raison du nombre d’exemples que compte notre corpus (1190 couples de phrases) par rapport au nombre de marques que nous avons retenu (178), nous n’avons pas choisi de considérer chacune des marques comme une caractéristique distincte, au contraire de Choi dont le modele 4Nous utilisons la base CELEX (www. ldc.uperm.edu/readme_ﬁles/celex. readmahtml). J.‘1\/\}1(I</context>
</contexts>
<marker>Grau, 2003</marker>
<rawString>Nicolas Hernandez et Brigitte Grau. Automatic extraction of meta-descriptors for text description. In RANLP, Borovets, Bulgaria, 10-12 September 2003.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Nicolas Hernandez</author>
</authors>
<title>Un indice de structuration de texte combinant ﬁnesse et disponibilité au niveau global et local.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In ATAL4,</booktitle>
<location>La Rochelle,</location>
<contexts>
<context position="18517" citStr="Hernandez, 2004" startWordPosition="2797" endWordPosition="2798">ui en decoule, nous considerons la presence du verbe “etre” suivi directement d’un autre verbe comme une caracteristique. Par la suite, nous appellerons ces dernieres caracteristiques les indices syntaxiques. Au ﬁnal, la distribution de nos 178 marques se repartit ainsi : 7 marques pour la classe Initie, 38 pour la classe Continue, 9 pour la classe Termine, 62 pour la classe Subordonnee, 30 pour la classe Subordonnant, 31 marques de negation et 1 marque du verbe étre. 4.3 Parallélisme Le parallelisme de construction entre deux enonces rend compte d’une importance egale (lien de coordination) (Hernandez, 2004). Il se traduit par a) des similarites des constituants a differents niveaux paradigmatiques (lemme, trait semantique, categorie grammaticale, fonction syntaxique) ; b) une similarite syntagmatique qui s’eXprime a la fois par une similarite dans l’ordre des constituants paralleles et par une similarite dans les ecarts de distance entre ces memes constituants. Aﬁn de calculer le degre’ de parallelisme entre deux enonces, nous reduisons la complexite du probleme d’abord en homogeneisant les entites du discours (chaque mot est remplace par l’element representatif de la chaine lexicale a laquelle </context>
</contexts>
<marker>Hernandez, 2004</marker>
<rawString>Nicolas Hernandez. Un indice de structuration de texte combinant ﬁnesse et disponibilité au niveau global et local. In ATAL4, La Rochelle, France, 22 juin 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ivana Kruijff-Korbayova et Geert-Jan M Kruijff</author>
</authors>
<title>Identiﬁcation of topic-focus chains.</title>
<date>1996</date>
<volume>96</volume>
<pages>165--179</pages>
<editor>In S. Botley, J . Glass, T. McEnery, et A. Wilson, editors,</editor>
<contexts>
<context position="3832" citStr="Kruijff (1996)" startWordPosition="539" endWordPosition="540">gment). De plus elles prennent rarement en compte dans leur analyse les phenomenes discursifs locaux (e.g. annonces thematiques — e. g. “Les points que nous allons traiter sont 2”, structures enumeratives, transitions, etc.). Notre approche se situe parmi les travaux qui proposent de rechercher le point d’attache optimal d’un enonce entrant dans la structure en cours de construction. Parmi les approches existantes, Marcu (1999) propose un systeme pour la detection automatique de la structure rhetorique d’un texte, Choi (2002) s’interesse a une structuration thematique ﬁne, Kruijff-Korbayova &amp; Kruijff (1996) analysent le discours en terme de progression thematique. Ces systemes constituent de serieuses avancees mais requierent encore la prise en compte de plus d’indices discursifs et de modeles plus souples pour apprehender les differents mecanismes de structuration du discours. Dans ce papier, nous presentons un systeme de Detection de Structures ﬁnes de Texte (appele DST). DST utilise un modele predictif obtenu par un algorithme d’apprentissage qui, pour une conﬁguration d’indices discursifs donnes, predit le type de relation de dependance existant entre deux enonces. L’ originalite principale </context>
<context position="7581" citStr="Kruijff, 1996" startWordPosition="1073" endWordPosition="1074">rratif, dialogue, etc.), les theories du discours mettent en evidence un ou plusieurs plans d’organisation de l’information: rhetorique, logicovisuelle, informationnelle, etc. Les interactions entre ces differentes structures sont encore tres ﬂoues, c’est pourquoi nous avons decide de nous concentrer sur le plan informationnel que nous considerons comme pertinent pour les textes scientiﬁques. Notre description du plan informationnel repose sur la theorie de la RST3 (Mann &amp; Thompson, 1987), le LDM (Polanyi, 1988), et aussi la progression thematique de la phrase au discours (Kruijff-Korbayova &amp; Kruijff, 1996). Globalement cela signiﬁe que la relation entre deux enonces est determinee en fonction de leur contenu informationnel independamment de l’intention rhetorique de l’auteur. Dans notre modele, un enonce entrant se rattache au discours selon une relation de subordination ou de coordination (ou bien les deux). Un enonce est interprete en fonction de son theme (ce dont il parle), de son propos (ce qui est dit au sujet du theme) et de sa fonction semanticorhetorique. Ces elements sont identiﬁes a partir d’indices presents dans l’enonce et dans son contexte ce qui permet de deduire avec quelles par</context>
</contexts>
<marker>Kruijff, 1996</marker>
<rawString>Ivana Kruijff-Korbayova et Geert-Jan M. Kruijff. Identiﬁcation of topic-focus chains. In S. Botley, J . Glass, T. McEnery, et A. Wilson, editors, DAARC96, volume 8, pages 165-179. July 17-18 1996. William C. Mann et Sandra A. Thompson. Rhetorical structure theory: A theory of text organisation.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<date>1987</date>
<tech>Technical report isi/rs-87-190,</tech>
<institution>Information Sciences Intitute,</institution>
<marker>1987</marker>
<rawString>Technical report isi/rs-87-190, Information Sciences Intitute, June 1987.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Daniel Marcu</author>
</authors>
<title>A decision-based approach to rhetorical parsing.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In The 37th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’99),</booktitle>
<pages>365--372</pages>
<location>Maryland,</location>
<contexts>
<context position="3649" citStr="Marcu (1999)" startWordPosition="514" endWordPosition="515">r des mesures de cohesion lexicale (notamment a travers le suivi de chaines lexicales) qui souffrent d’un manque de precision quanta la delimitation des unites de texte (appelees segment). De plus elles prennent rarement en compte dans leur analyse les phenomenes discursifs locaux (e.g. annonces thematiques — e. g. “Les points que nous allons traiter sont 2”, structures enumeratives, transitions, etc.). Notre approche se situe parmi les travaux qui proposent de rechercher le point d’attache optimal d’un enonce entrant dans la structure en cours de construction. Parmi les approches existantes, Marcu (1999) propose un systeme pour la detection automatique de la structure rhetorique d’un texte, Choi (2002) s’interesse a une structuration thematique ﬁne, Kruijff-Korbayova &amp; Kruijff (1996) analysent le discours en terme de progression thematique. Ces systemes constituent de serieuses avancees mais requierent encore la prise en compte de plus d’indices discursifs et de modeles plus souples pour apprehender les differents mecanismes de structuration du discours. Dans ce papier, nous presentons un systeme de Detection de Structures ﬁnes de Texte (appele DST). DST utilise un modele predictif obtenu par</context>
<context position="10971" citStr="Marcu (1999)" startWordPosition="1594" endWordPosition="1595">subordination, et de coordination explicite et implicite En effet, tous les deux sont subordonnés a une meme entité, l ’approche en terme d ’extracti0n, et chacun d’eux en traite de maniere indépendante, le premier en présentant un exemple et le second en décrivant les problemes. 3 Algorithme de structuration “shift and reduce” La structure de texte en arbre unique est une simpliﬁcation de la réalité, néanmoins nous adoptons une modélisation hiérarchique parce qu’elle reste la plus communément rencontrée dans les textes. Notre algorithme de structuration reprend le principe des algorithmes de Marcu (1999) et Choi (2002). Nous l’avons adapté aﬁn de tenir compte de la relation de coordination. Cet algorithme construit une structure hiérarchique du discours dont les arcs sont orientées vers les énoncés entrants toujours attachés sur la frontiere droite de l’arbre. Un énoncé entrant coordonné a un énoncé de la structure est considéré comme étant subordonné au meme énoncé que l’énoncé auquel il est coordonné. Un n¢eud factice joue le role de pere de tous les n¢euds. L’algorithme utilise deux structures de données : une pile qui stocke la branche “frontiere droite” de l’arbre en cours de constructio</context>
<context position="21352" citStr="Marcu (1999)" startWordPosition="3233" endWordPosition="3234">= egre 6 am ezsme(s s) D(8) avec 33,, 1e ieme constituant de la séquence sm, l(s), la longueur des séquences comparées, D(s), la distance maximale possible entre un constituant d’une sequence 3 et son constituant parallele i.e. D(s) = l(s) — 1, et d, la distance effective d’un constituant courant de la séquence sm et son constituant parallele. Le degré de parallélisme d’un couple d’énoncés correspond au degré maximal obtenu pour les séquences extraites de ces énoncés. 5 Apprentissage des relations discursives Aﬁn de reconnaitre les relations discursives, nous avons décidé d’opter, de meme que Marcu (1999), pour un apprentissage par arbre de décision qui possede l’avantage d’étre comprehensible par tout utilisateur (si la taille de l’arbre produit est raisonnable) et d’avoir une traduction immédiate en terme de regles de décision. Nous avons utilisé le classiﬁeur C4.5 fourni dans le logiciel WEKA6. Les caractéristiques que nous venons de décrire sont au nombre de 22 et sont repérées automatiquement dans le corpus. 5.1 Données Aﬁn de constituer un ensemble de couples de phrases et de relations correspondantes, nous avons manuellement annoté un corpus de 5 documents anglais appartenant au domaine</context>
<context position="27391" citStr="Marcu (1999)" startWordPosition="4130" endWordPosition="4131">base qui correspond a la prediction de la classe majoritaire dans le corpus d’apprentissage (c’est-a-dire qu’elle correspond au taux d’erreur si l’on assigne tous les exemples a cette classe). La table 1 decrit les resultats que nous obtenons respectivement lorsque l’on considere les relations de coordination et de subordination, puis lorsque l’on ne considere plus que la relation de subordination. Les valeurs en gras correspondent a des precisions maximales. Le premier constat que nous faisons est que nous obtenons des resultats compris entre 60% et 75% similaires a ceux de Choi (2002) et de Marcu (1999). Plus particulierement, nous obtenons des résultats supe’rieurs a ceux obtenus par Choi dans des conﬁgurations experimentales similaires : 76,35% contre 73,61% pour nos meilleures performances de precision respectives. Par rapport aux approches de base, les meilleurs sous-ensembles de caracteristiques augmentent la precision de plus de 5% pour chacun des jeux d’experiences. I1 existe neanmoins des sousensembles qui deteriorent les performances et les resultats sont en general moins bon pour le jeu coordination_et_subordination. Les meilleurs résultats que nous obtenons sont a partir de l’ense</context>
<context position="29350" citStr="Marcu (1999)" startWordPosition="4418" endWordPosition="4419">celui apporte’ par le couple de presence du verbe etre on d ’une ne’gation. Ce resultat requiert un retour au texte pour determiner un phenomene discursif eventuel. Enﬁn, lorsque l’on compare les caractéristiques “nombre de mots pleins communs” et “degre de paralle’lisme” les diﬁferences sont legeres mais mettent en avant le degre de parallelisme. 6 Conclusion Notre approche du discours enrichit le modele de Choi (2002) qui ne considere que la relation de subordination. Nous considerons en plus la relation de coordination ce qui nous permet de modeliser plus ﬁnement le discours. Le systeme de Marcu (1999) se situe a un degre superieur de complexite dans le sens ou il cherche a reconnaitre l’operation de structuration a realiser en fonction du contexte et de la J.‘1\/\}1(I.D l1\/Lll(I.ll\¢l\/La \/L lJL1s1LL\/ \Jl(llal conﬁguration structurelle en cours. Marcu fait des hypotheses tres fortes sur le type de structure et d’attachements possibles. En comparaison, le fait de dissocier le modele de dépendance de la structuration nous permet de ﬁxer indépendamment les contraintes de structuration, et par la d’appréhender plus largement les différents phénomenes de structuration du discours (i.e. des s</context>
</contexts>
<marker>Marcu, 1999</marker>
<rawString>Daniel Marcu. A decision-based approach to rhetorical parsing. In The 37th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’99), pages 365-372, Maryland, June 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-F Moens et R De Busser</author>
</authors>
<title>Generic topic segmentation of document texts.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In ACM SIGIR,</booktitle>
<pages>418--419</pages>
<location>New York,</location>
<marker>De Busser, 2001</marker>
<rawString>M.-F. Moens et R. De Busser. Generic topic segmentation of document texts. In ACM SIGIR, pages 418-419, New York, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Livia Polanyi</author>
</authors>
<title>A formal model of the structure of discourse.</title>
<date>1988</date>
<journal>Journal of Pragmatics,</journal>
<pages>122601--638</pages>
<contexts>
<context position="6378" citStr="Polanyi, 1988" startWordPosition="900" endWordPosition="901"> connaissances semantiques et pragmatiques, non disponibles dans le texte. Neanmoins nous partons du postulat qu’il est possible de mettre en place des analyses automatiques a partir des indices du discours (chaines lexicales, connecteurs, introducteurs de cadres, etc.) pour permettre de reconnaitre cette coherence. L’ une des caracteristiques majeures transversale a la plupart des theories du discours est la consideration d’un modele de dependance qui deﬁnit la nature de la relation structurelle existante entre deux enonces en terme de subordination ou de coordination (Mann &amp; Thompson, 1987; Polanyi, 1988; Virbel, 1989; Asher &amp; Lascarides, 1994). Les differences entre theories viennent de la signiﬁcation qu’elles donnent a la nature de ces relations, mais aussi des contraintes structurelles d’assemblage des unites discursives. Au niveau de la micro-structure, les chercheurs ont tendance a considerer que l’unite elementaire de reference est proche de celle de la proposition (Mann &amp; Thompson, 1987; Polanyi, 1988). Aﬁn de faciliter le reperage automatique, nous considerons comme Choi (2002) la phrase syntaxique comme unite elementaire. Suivant le genre de texte considere (expositif, narratif, dia</context>
</contexts>
<marker>Polanyi, 1988</marker>
<rawString>Livia Polanyi. A formal model of the structure of discourse. Journal of Pragmatics, 122601-638, 1988.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J</author>
</authors>
<title>The contribution of linguistic knowledge to the interpretation of text structure.</title>
<date>1989</date>
<pages>161--181</pages>
<editor>In J . André, V. Quint, et R. Furuta, editors, Structured Documents,</editor>
<publisher>Cambridge University,</publisher>
<marker>J, 1989</marker>
<rawString>J . Virbel. The contribution of linguistic knowledge to the interpretation of text structure. In J . André, V. Quint, et R. Furuta, editors, Structured Documents, pages 161-181. Cambridge University, 1989.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>