<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Chaâben</author>
<author>Belguith Hadrich L</author>
</authors>
<title>L&apos;étiquetage morpho-syntaxique: Comment lever l&apos;ambiguïté dans les textes arabes non voyellés ?, troisième journées scientifiques des jeunes chercheurs en génie électrique et informatique, du 25-27 mars,</title>
<date>2003</date>
<location>Mahdia, Tunisie.</location>
<marker>Chaâben, L, 2003</marker>
<rawString>Mahdia, Tunisie. Chaâben N., Belguith Hadrich L (2003), L&apos;étiquetage morpho-syntaxique: Comment lever l&apos;ambiguïté dans les textes arabes non voyellés ?, troisième journées scientifiques des jeunes chercheurs en génie électrique et informatique, du 25-27 mars, Mahdia, Tunisie.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Descles</author>
</authors>
<title>Systèmes d&apos;exploration contextuelle. Co-texte et calcul du sens.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>éd. Claude Guimier, Presses Universitaires de Caen,</booktitle>
<pages>215--232</pages>
<marker>Descles, 1997</marker>
<rawString>Descles J.-P., (1997), Systèmes d&apos;exploration contextuelle. Co-texte et calcul du sens. , éd. Claude Guimier, Presses Universitaires de Caen, pp. 215-232.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Debili</author>
<author>H Achour</author>
<author>E Souissi</author>
</authors>
<title>La langue arabe et l’ordinateur, de l’étiquetage grammatical à la voyellation automatique,</title>
<date>2002</date>
<journal>Correspondances n°</journal>
<volume>71</volume>
<marker>Debili, Achour, Souissi, 2002</marker>
<rawString>Debili F., Achour H., Souissi E. (2002), La langue arabe et l’ordinateur, de l’étiquetage grammatical à la voyellation automatique, Correspondances n° 71 juillet-août 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Hammami</author>
<author>C Aloulou</author>
<author>Belguith Hadrich L</author>
<author>Hadj Kacem A</author>
</authors>
<title>Implémentation du système MASPAR selon une approche multi-agent,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>IWPT’03 (International Workshop on Parsing Technologies),</booktitle>
<location>Nancy, France.</location>
<marker>Hammami, Aloulou, L, A, 2003</marker>
<rawString>Hammami S., Aloulou C., Belguith Hadrich L., Hadj Kacem A. (2003), Implémentation du système MASPAR selon une approche multi-agent, IWPT’03 (International Workshop on Parsing Technologies), 23-25 avril 2003, Nancy, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Mourad</author>
</authors>
<title>Analyse informatique de signes typographiques pour la segmentation de textes et l’extraction automatique des citations, Thèse de doctorat en informatique linguistique, université de Paris -</title>
<date>2001</date>
<publisher>Sorbonne.</publisher>
<contexts>
<context position="2128" citStr="Mourad, 2001" startWordPosition="305" endWordPosition="306">nd its output is a segmented text into paragraphs and sentences. Belguith, Baccour et Mourad Introduction Pour la plupart des applications de traitement automatique des langues naturelles (e.g., l’analyse de texte, l’extraction d’information, le résumé automatique) la segmentation devient une phase importante pour repérer les segments contenant les informations recherchées. Ainsi par exemple, commencer une analyse d’un texte sans le segmenter en phrases conduit à des résultats peu fiables; de même, avoir un mauvais segmenteur conduit à accumuler les erreurs du traitement automatique du texte (Mourad, 2001). La segmentation consiste à désambiguïser les frontières des phrases et des paragraphes et se base généralement sur un ensemble de règles de segmentation. C’est une phase non triviale pour toute application en TALN. En effet, segmenter un texte nécessite le repérage des frontières formelles marquées par des signes typographiques. Par ailleurs, dans les textes arabes actuels, les signes de ponctuation ne sont pas très utilisés et dans le cas où ils y figurent, ils ne sont pas gérés par des règles d&apos;utilisation. De plus, d&apos;après l&apos;observation de corpus, nous avons constaté que certaines particu</context>
<context position="4034" citStr="Mourad, 2001" startWordPosition="598" endWordPosition="599">peu de travaux sur la segmentation de textes en phrases et il n’existe pas des segmenteurs fonctionnels et spécifiques à l’arabe. Dans ce qui suit nous présentons quelque segmenteurs pour le français et l’anglais. • Le segmenteur INTEX (Silberztein, 93) utilise un transducteur pour découper un texte français en phrases en s’appuyant sur les signes de ponctuation. • Le segmenteur SATZ (Palmer, Hearst, 1994) de textes anglais utilise les catégories lexicales au voisinage des signes de ponctuation et applique une méthode d’apprentissage en utilisant les réseaux de neurones. • Le système SegATex (Mourad, 2001) est un segmenteur de textes français qui conçoit des règles de segmentation en étudiant les voisinages des signes de ponctuation et des marques typographiques en appliquant la méthode d’exploration contextuelle (DESCLES, 1997). 2 La segmentation de textes arabes : particularités et difficultés La segmentation automatique de textes arabes présente plusieurs difficultés spécifiques à la langue arabe. Nous présentons dans ce qui suit certaines ambiguïtés qui rendent la segmentation difficile à réaliser sans une étude approfondie sur un corpus à large couverture. STAr : un système de Segmentation</context>
<context position="8327" citStr="Mourad, 2001" startWordPosition="1278" endWordPosition="1279">173 18 317 Livre de 7ème année de base 65 202 20 221 Livre de 8ème année de base 73 256 25 886 Total 279 1 249 82 678 Figure 1 : Corpus utilisé pour la conception des règles de segmentation Belguith, Baccour et Mourad L’étude de ce corpus (segmenté manuellement par des linguistes) nous a permis de concevoir 183 règles de segmentation. Ces règles ont le format suivant : Soit un marqueur déclencheur X SI le contexte gauche de X est G ET/OU SI le contexte droit de X est D ALORS prendre la décision Y (fin ou non fin d’un segment) Figure 2 : Format de règles conçues pour la segmentation de textes (Mourad, 2001) Ces règles peuvent être classées en trois classes relatives aux trois types de marqueurs déclencheurs à savoir les signes de ponctuation, les particules et les mots connecteurs (Baccour, Mourad, Belguith Hadrich, 2003). Nous présentons dans ce qui suit un exemple d&apos;une règle relative à la virgule. Contexte gauche Marqueur Contexte droit Verbe Espace , حابص يفو SI la virgule est suivie par un espace ET Si l’espace est suivi d’un verbe ET SI le contexte droit de la virgule commence par &amp;quot; حابص يفو&amp;quot; ALORS la virgule ne marque pas la fin de la phrase C&apos;est le cas par exemple de l’énoncé suivant : </context>
</contexts>
<marker>Mourad, 2001</marker>
<rawString>Mourad G. (2001), Analyse informatique de signes typographiques pour la segmentation de textes et l’extraction automatique des citations, Thèse de doctorat en informatique linguistique, université de Paris - Sorbonne.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Palmer</author>
<author>M Hearst</author>
</authors>
<title>Adaptive sentence boundary disambiguation,</title>
<date>1994</date>
<tech>Report No. UCB/CSD 94/797,</tech>
<institution>Computer Science Division (EECS), University of California, Berkeley,</institution>
<location>California</location>
<marker>Palmer, Hearst, 1994</marker>
<rawString>Palmer D., Hearst M. (1994), Adaptive sentence boundary disambiguation, Report No. UCB/CSD 94/797, Computer Science Division (EECS), University of California, Berkeley, California 94720.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes, Le système INTEX,</title>
<date>1993</date>
<location>Paris, Masson.</location>
<marker>Silberztein, 1993</marker>
<rawString>Silberztein M. (1993), Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes, Le système INTEX, Paris, Masson.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>