<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<title>nous utilisons le « lexique de l’évaluation », développé par l’équipe TALN au laboratoire LINA à l’université de Nantes, que nous avons adapté à nos besoins notamment en rajoutant certains mots comme « qualité » dont nous avons vérifié le comportement axiologique dans notre corpus.</title>
<date>2005</date>
<journal>Références AH-PINE J., LEMOINE J. &amp; BENHADDA</journal>
<location>Île Rousse.</location>
<marker>2005</marker>
<rawString>19. nous utilisons le « lexique de l’évaluation », développé par l’équipe TALN au laboratoire LINA à l’université de Nantes, que nous avons adapté à nos besoins notamment en rajoutant certains mots comme « qualité » dont nous avons vérifié le comportement axiologique dans notre corpus. Références AH-PINE J., LEMOINE J. &amp; BENHADDA H. (2005). Un nouvel outil de classification non supervisée de documents pour la découverte de connaissances et la détection de signaux faibles : Rares texttm. In Journée sur les systèmes d’information élaborés, Île Rousse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I ANSOFF</author>
</authors>
<title>Managing strategic surprise by response to weak signals.</title>
<date>1975</date>
<journal>California Management Review,</journal>
<volume>18</volume>
<issue>2</issue>
<pages>21--33</pages>
<marker>ANSOFF, 1975</marker>
<rawString>ANSOFF I. (1975). Managing strategic surprise by response to weak signals. California Management Review, 18(2), 21–33.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A ARAMPATZIS</author>
<author>T P VAN DER WEIDE</author>
<author>C H A KOSTER</author>
<author>P VAN BOMMEL</author>
</authors>
<title>An evaluation of linguistically-motivated indexing schemes.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the 22nd bcs-irsg colloquium on IR research.</booktitle>
<marker>ARAMPATZIS, VAN DER WEIDE, KOSTER, VAN BOMMEL, 2000</marker>
<rawString>ARAMPATZIS A., VAN DER WEIDE T. P., KOSTER C. H. A. &amp; VAN BOMMEL P. (2000). An evaluation of linguistically-motivated indexing schemes. In Proceedings of the 22nd bcs-irsg colloquium on IR research.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V CHANDOLA</author>
<author>A BANERJEE</author>
<author>V KUMAR</author>
</authors>
<title>Anomaly detection : A survey.</title>
<date>2009</date>
<journal>ACM Computing Surveys (CSUR),</journal>
<volume>41</volume>
<issue>3</issue>
<pages>15</pages>
<marker>CHANDOLA, BANERJEE, KUMAR, 2009</marker>
<rawString>CHANDOLA V., BANERJEE A. &amp; KUMAR V. (2009). Anomaly detection : A survey. ACM Computing Surveys (CSUR), 41(3), 15.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E HERMANN</author>
<author>S LEBLOIS</author>
<author>M MAZEAU</author>
<author>D BOURIGAULT</author>
<author>C FABRE</author>
<author>S TRAVADEL</author>
<author>P DURGEAT</author>
<author>D NOUVEL</author>
</authors>
<title>Outils de Traitement Automatique des Langues appliqués aux comptes rendus d’incidents et d’accidents.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In 16e Congrès de Maîtrise des Risques et de Sûreté de Fonctionnement,</booktitle>
<location>Avignon.</location>
<marker>HERMANN, LEBLOIS, MAZEAU, BOURIGAULT, FABRE, TRAVADEL, DURGEAT, NOUVEL, 2008</marker>
<rawString>HERMANN E., LEBLOIS S., MAZEAU M., BOURIGAULT D., FABRE C., TRAVADEL S., DURGEAT P. &amp; NOUVEL D. (2008). Outils de Traitement Automatique des Langues appliqués aux comptes rendus d’incidents et d’accidents. In 16e Congrès de Maîtrise des Risques et de Sûreté de Fonctionnement, Avignon.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K JONES</author>
</authors>
<title>A statistical interpretation of term specificity and its application in retrieval.</title>
<date>2004</date>
<journal>Journal of documentation,</journal>
<volume>60</volume>
<issue>5</issue>
<pages>493--502</pages>
<marker>JONES, 2004</marker>
<rawString>JONES K. (2004). A statistical interpretation of term specificity and its application in retrieval. Journal of documentation, 60(5), 493–502.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H LESCA</author>
<author>S BLANCO</author>
</authors>
<title>Contribution à la capacité d’anticipation des entreprises par la sensibilisation aux signaux faibles.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Congres International Francophone sur les PME 6eme édition,</booktitle>
<pages>10--1</pages>
<marker>LESCA, BLANCO, 2002</marker>
<rawString>LESCA H. &amp; BLANCO S. (2002). Contribution à la capacité d’anticipation des entreprises par la sensibilisation aux signaux faibles. In Congres International Francophone sur les PME 6eme édition, p. 10–1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C MACRAE</author>
</authors>
<title>Constructing near misses : Proximity, distance and the space between.</title>
<date>2010</date>
<journal>Risk&amp;Regulation.</journal>
<marker>MACRAE, 2010</marker>
<rawString>MACRAE C. (2010). Constructing near misses : Proximity, distance and the space between. Risk&amp;Regulation.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M MATTHEWS</author>
<author>P TOLCHINSKY</author>
<author>R BLANCO</author>
<author>J ATSERIAS</author>
<author>P MIKA</author>
<author>H ZARAGOZA</author>
</authors>
<title>Searching through time in the New York Times.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In HCIR Challenge</booktitle>
<marker>MATTHEWS, TOLCHINSKY, BLANCO, ATSERIAS, MIKA, ZARAGOZA, 2010</marker>
<rawString>MATTHEWS M., TOLCHINSKY P., BLANCO R., ATSERIAS J., MIKA P. &amp; ZARAGOZA H. (2010). Searching through time in the New York Times. In HCIR Challenge 2010.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L MCQUITTY</author>
</authors>
<title>Similarity analysis by reciprocal pairs for discrete and continuous data.</title>
<date>1966</date>
<journal>Educational and Psychological Measurement,</journal>
<volume>26</volume>
<issue>4</issue>
<pages>825</pages>
<marker>MCQUITTY, 1966</marker>
<rawString>MCQUITTY L. (1966). Similarity analysis by reciprocal pairs for discrete and continuous data. Educational and Psychological Measurement, 26(4), 825.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B PANG</author>
<author>L LEE</author>
</authors>
<title>Opinion mining and sentiment analysis.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>Foundations and Trends in Information Retrieval,</booktitle>
<pages>2--1</pages>
<marker>PANG, LEE, 2008</marker>
<rawString>PANG B. &amp; LEE L. (2008). Opinion mining and sentiment analysis. Foundations and Trends in Information Retrieval, 2(1-2), 1–135.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J RASMUSSEN</author>
</authors>
<title>Risk management in a dynamic society : a modelling problem. Safety science,</title>
<date>1997</date>
<pages>27--2</pages>
<marker>RASMUSSEN, 1997</marker>
<rawString>RASMUSSEN J. (1997). Risk management in a dynamic society : a modelling problem. Safety science, 27(2-3), 183–213.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A N SRIVASTAVA</author>
<author>B ZANE-ULMAN</author>
</authors>
<title>Discovering recurring anomalies in text reports regarding complex space systems.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Proceedings of the 2005 IEEE Aerospace Conference.</booktitle>
<marker>SRIVASTAVA, ZANE-ULMAN, 2005</marker>
<rawString>SRIVASTAVA A. N. &amp; ZANE-ULMAN B. (2005). Discovering recurring anomalies in text reports regarding complex space systems. In Proceedings of the 2005 IEEE Aerospace Conference.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>TC</author>
</authors>
<title>An introduction to safety management systems.</title>
<date>2001</date>
<institution>Transport Canada.</institution>
<contexts>
<context position="17202" citStr="TC, 2001" startWordPosition="2586" endWordPosition="2587">information vis-à-vis de l’expert en sécurité, qui est amené à se concentrer sur des faits où le risque est de moins en moins explicite et, en faisant appel à son intuition et à son expériences, à chercher à aller au-delà de ce qui est réellement signalé et déceler les risques cachés. Une telle intégration de la gestion de la sécurité dans les opérations même d’une entreprise est au cœur du modèle SGS (Systèmes de Gestion de la Sécurité) vers lequel sont amenés à s’orienter de plus en plus d’industries « à risque ». Défini comme « une façon de gérer la sécurité sous une optique commerciale » (TC, 2001), un SGS part de l’hypothèse que la sécurité au sein de l’entreprise doit devenir « l’affaire de tout le monde », amenant ainsi à une encore plus grande diversification des types d’informations relatives à la sécurité ainsi que ses sources. Ainsi l’identification d’une information importante risque de devenir de plus en plus difficile, ne serait-ce que du fait du volume et de la diversité des bases textuelles. Littéralement « noyés dans la masse » 8, l’accès à ces informations sera un générateur de frustration pour les experts en sécurité, qui doivent ne rien laisser de coté. Les problèmes inh</context>
</contexts>
<marker>TC, 2001</marker>
<rawString>TC (2001). An introduction to safety management systems. Transport Canada.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>