<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ACE</author>
</authors>
<title>Automatic Content Extraction, English Annotation Guidelines for Relations.</title>
<date>2004</date>
<journal>ACE Consortium, Linguistic Data.</journal>
<contexts>
<context position="5452" citStr="ACE, 2004" startWordPosition="798" endWordPosition="799">rience (section 5). Enfin, nous concluons par une discussion sur les résultats et les perspectives de recherche (section 6). 2 Définition L’extraction de relations entre entités nommées n’est pas un problème nouveau et a été formalisée officiellement pour la première fois en tant que tâche indépendante et réutilisable lors de la conférence Message Understandig Conference de 1998 (MUC, 1998). Le but est de détecter des relations entre entités nommées et de structurer les résultats afin d’alimenter une base de données. Plus tard, les travaux motivés par la campagne Automatic Content Extraction (ACE, 2004) ont fait émerger une définition dont nous nous inspirons ici. Nous appelons relation, un lien significatif entre entités nommées explicité dans un texte. Nous distinguons deux types de relations : 1. Les relations statiques ou faits représentent essentiellement des états. Ce qu’on appelle état se caractérise par l’absence de changement. Un état qui est vrai pour un intervalle donné est vrai pour tout point de cet intervalle. C’est donc un lien stable et avéré entre deux entités nommées. exemple : Arisem est une filiale du Groupe Thales. (1) 2. Les évènements peuvent être assimilés à une phras</context>
</contexts>
<marker>ACE, 2004</marker>
<rawString>ACE (2004). Automatic Content Extraction, English Annotation Guidelines for Relations. ACE Consortium, Linguistic Data.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A AHO</author>
<author>J ULLMAN</author>
</authors>
<title>The Theory of Parsing, Translation and Compiling.</title>
<date>1972</date>
<publisher>Prentice Hall.</publisher>
<marker>AHO, ULLMAN, 1972</marker>
<rawString>AHO A. &amp; ULLMAN J. (1972). The Theory of Parsing, Translation and Compiling. Prentice Hall.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-E CALIFF</author>
<author>R J MOONEY</author>
</authors>
<title>Relational learning of pattern matching rules for information extraction.</title>
<date>2003</date>
<journal>In The Journal of Machine Learning Research.</journal>
<marker>CALIFF, MOONEY, 2003</marker>
<rawString>CALIFF M.-E. &amp; MOONEY R. J. (2003). Relational learning of pattern matching rules for information extraction. In The Journal of Machine Learning Research.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J FARGUES</author>
<author>M-C L A DUGOURD</author>
<author>L CATACH</author>
</authors>
<title>Conceptual graphs for semantics and knowledge processing.</title>
<date>1986</date>
<journal>IBM Journal of Research and Development archive,</journal>
<volume>30</volume>
<issue>1</issue>
<pages>70--79</pages>
<marker>FARGUES, DUGOURD, CATACH, 1986</marker>
<rawString>FARGUES J., DUGOURD M.-C. L. A. &amp; CATACH L. (1986). Conceptual graphs for semantics and knowledge processing. IBM Journal of Research and Development archive, 30(1), 70–79.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B GOUJON</author>
</authors>
<title>Relation extraction in an intelligence context. In LangTech</title>
<date>2008</date>
<marker>GOUJON, 2008</marker>
<rawString>GOUJON B. (2008). Relation extraction in an intelligence context. In LangTech 2008.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M HEARST</author>
</authors>
<title>Automatic acquisition of hyponyms from large text corpora.</title>
<date>1992</date>
<booktitle>Conference On Computational Linguistics (COLING),</booktitle>
<pages>539--545</pages>
<marker>HEARST, 1992</marker>
<rawString>HEARST M. (1992). Automatic acquisition of hyponyms from large text corpora. Conference On Computational Linguistics (COLING), p. 539–545.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S B HUFFMAN</author>
</authors>
<title>Learning information extraction patterns from examples.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Connectionist, Statistical and Symbolic Approaches to Learning for Natural Language Processing.</booktitle>
<marker>HUFFMAN, 1996</marker>
<rawString>HUFFMAN S. B. (1996). Learning information extraction patterns from examples. In Connectionist, Statistical and Symbolic Approaches to Learning for Natural Language Processing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>MUC</author>
</authors>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of the Seventh Message Understanding Conference. MUC-7.</booktitle>
<contexts>
<context position="5235" citStr="MUC, 1998" startWordPosition="763" endWordPosition="764">enterons les travaux similaires, notamment ceux qui alimentent les systèmes fondés sur une approche symbolique (section 3). Après une description de notre méthodologie (section 4), nous présentons nos résultats d’expérience (section 5). Enfin, nous concluons par une discussion sur les résultats et les perspectives de recherche (section 6). 2 Définition L’extraction de relations entre entités nommées n’est pas un problème nouveau et a été formalisée officiellement pour la première fois en tant que tâche indépendante et réutilisable lors de la conférence Message Understandig Conference de 1998 (MUC, 1998). Le but est de détecter des relations entre entités nommées et de structurer les résultats afin d’alimenter une base de données. Plus tard, les travaux motivés par la campagne Automatic Content Extraction (ACE, 2004) ont fait émerger une définition dont nous nous inspirons ici. Nous appelons relation, un lien significatif entre entités nommées explicité dans un texte. Nous distinguons deux types de relations : 1. Les relations statiques ou faits représentent essentiellement des états. Ce qu’on appelle état se caractérise par l’absence de changement. Un état qui est vrai pour un intervalle don</context>
<context position="7241" citStr="MUC 1998" startWordPosition="1078" endWordPosition="1079">. Les arguments sont les entités nommées nécessaires à l’existence de chaque instance. Les circonstants, quant à eux, sont des éléments optionnels qui ne sont pas indispensables à la compréhension et à la complétude de l’énoncé et représentent généralement une localisation, une date ou encore une expression numérique. Par exemple dans (2), les entités nommées groupe Thales et Arisem sont ici les arguments de l’évènement sans lesquels la relation n’existerait pas, tandis que Mars 2004 est un circonstant, qui n’est pas obligatoire pour l’instanciation de la relation. 3 Travaux similaires Depuis MUC 1998, la plupart des travaux se sont concentrés autour des approches statistiques, car elles ne nécessitent pas de développement manuel de ressources et obtiennent de bons résultats. Différents modèles sont utilisés, des SVM (Support Vector Machine) (Zelenko et al., 2003) (Zhao &amp; Grishman, 2005) aux CRF (Conditional Random Field) (Zhang et al., 2008). Cependant, toutes ces approches reposent sur la disponibilité de corpus annotés et elles apparaissent comme de véritables “boîtes noires” : l’intervention du linguiste dans l’analyse reste difficile et ce sont essentiellement certains paramètres qui </context>
</contexts>
<marker>MUC, 1998</marker>
<rawString>MUC (1998). Proceedings of the Seventh Message Understanding Conference. MUC-7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E RILOFF</author>
</authors>
<title>Automatically generating extraction patterns from untagged text.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Thirteenth National Conference on Artificial Intelligence (AAAI-96).</booktitle>
<marker>RILOFF, 1996</marker>
<rawString>RILOFF E. (1996). Automatically generating extraction patterns from untagged text. In Thirteenth National Conference on Artificial Intelligence (AAAI-96).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SILBERZTEIN</author>
</authors>
<title>Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes - Le système Intex.</title>
<date>1993</date>
<publisher>Masson.</publisher>
<marker>SILBERZTEIN, 1993</marker>
<rawString>SILBERZTEIN M. (1993). Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes - Le système Intex. Masson.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S SODERLAND</author>
<author>D FISHER</author>
<author>J ASELTINE</author>
<author>W LEHNERT</author>
</authors>
<title>Crystal : Inducing a conceptual dictionary.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Fourteenth International Joint Conference on Artificial Intelligence.</booktitle>
<marker>SODERLAND, FISHER, ASELTINE, LEHNERT, 1995</marker>
<rawString>SODERLAND S., FISHER D., ASELTINE J. &amp; LEHNERT W. (1995). Crystal : Inducing a conceptual dictionary. In Fourteenth International Joint Conference on Artificial Intelligence.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R SORICUT</author>
<author>D MARCU</author>
</authors>
<title>Sentence level discourse parsing using syntactic and lexical information.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Proceedings of the 2003 Conference of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics on Human Language Technology.</booktitle>
<marker>SORICUT, MARCU, 2003</marker>
<rawString>SORICUT R. &amp; MARCU D. (2003). Sentence level discourse parsing using syntactic and lexical information. Proceedings of the 2003 Conference of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics on Human Language Technology.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J F SOWA</author>
</authors>
<date>1984</date>
<booktitle>Conceptual Structures : Information Processing in Mind and Machine.</booktitle>
<publisher>AddisonWesley.</publisher>
<marker>SOWA, 1984</marker>
<rawString>SOWA J. F. (1984). Conceptual Structures : Information Processing in Mind and Machine. AddisonWesley.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D ZELENKO</author>
<author>C AONE</author>
<author>A RICHARDELLA</author>
</authors>
<title>Kernel method for relation extraction.</title>
<date>2003</date>
<journal>In Journal of Machine Learning Research.</journal>
<marker>ZELENKO, AONE, RICHARDELLA, 2003</marker>
<rawString>ZELENKO D., AONE C. &amp; RICHARDELLA A. (2003). Kernel method for relation extraction. In Journal of Machine Learning Research.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S ZHANG</author>
<author>S ZHANG</author>
<author>G GAO</author>
</authors>
<title>Automatic entity relation extraction based on conditional random fields. Fuzzy Systems and Knowledge Discovery,</title>
<date>2008</date>
<journal>FSKD</journal>
<volume>08</volume>
<marker>ZHANG, ZHANG, GAO, 2008</marker>
<rawString>ZHANG S., ZHANG S. &amp; GAO G. (2008). Automatic entity relation extraction based on conditional random fields. Fuzzy Systems and Knowledge Discovery, 2008. FSKD ’08.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S ZHAO</author>
<author>R GRISHMAN</author>
</authors>
<title>Extracting relations with integrated information using kernel methods.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In ACL 2005,</booktitle>
<location>Dourdan.</location>
<marker>ZHAO, GRISHMAN, 2005</marker>
<rawString>ZHAO S. &amp; GRISHMAN R. (2005). Extracting relations with integrated information using kernel methods. In ACL 2005, Dourdan.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>