<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conference>
	<edition>
		<acronyme>DEFT'2015</acronyme>
		<titre>11e Défi Fouille de Texte</titre>
		<ville>Caen</ville>
		<pays>France</pays>
		<dateDebut>2015-06-22</dateDebut>
		<dateFin>2015-06-22</dateFin>
		<presidents>
			<president>
				<prenom>Amel</prenom>
				<nom>Fraisse</nom>
			</president>
			<president>
				<prenom>Thierry</prenom>
				<nom>Hamon</nom>
			</president>
		</presidents>
		<typeArticles>
			<type id="long">Articles</type>
		</typeArticles>
		<siteWeb>http://deft.limsi.fr/2015/</siteWeb>
	</edition>
	<articles>
		<article id="deft-2015-long-001" session="Présentation et résultats">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Thierry</prenom>
					<nom>Hamon</nom>
					<email>hamon@limsi.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
					<affiliationId>2</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Amel</prenom>
					<nom>Fraisse</nom>
					<email>amel.fraisse@limsi.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Patrick</prenom>
					<nom>Paroubek</nom>
					<email>pap@limsi.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Pierre</prenom>
					<nom>Zweigenbaum</nom>
					<email>pz@limsi.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Cyril</prenom>
					<nom>Grouin</nom>
					<email>cyril.grouin@limsi.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">LIMSI-CNRS, Campus universitaire d'Orsay, Rue John von Neumann, Bât 508, 91405 Orsay</affiliation>
				<affiliation affiliationId="2">Université Paris 13, Villetaneuse, France</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Analyse des émotions, sentiments et opinions exprimés dans les tweets : présentation et résultats de l'édition 2015 du défi fouille de texte (DEFT)</titre>
			<type>long</type>
			<pages>1-11</pages>
			<resume>L'édition 2015 du défi fouille de texte (DEFT) porte sur la fouille d'opinion et l'analyse des sentiments et des émotions dans les messages postés sur Twitter en relation avec la thématique du changement climatique. Trois tâches ont été proposées : (i) déterminer la polarité globale des tweets, (ii) identifier les classes génériques (opinion, sentiment, émotion, information) et spécifiques (parmi 18 classes) de ces tweets, et (iii) analyser la source, la cible et l'expression porteuse d'opinion, de sentiment ou d'émotion. Douze équipes ont participé. Les meilleurs résultats, en macro-précision, sont de 0,736 (polarité), 0,613 (classes génériques) et 0,347 (classes spécifiques). Aucun participant n'a soumis de données pour la dernière tâche. Les méthodes utilisées reposent majoritairement sur des approches par apprentissage statistique supervisé (SVM, Naïve Bayes, réseaux neuronaux, PPMC), et utilisent de nombreux lexiques d'opinions (ANEW, Casoar, Emotaix, Feel, Lidilem) et de polarités (Polarimots) comme traits.</resume>
			<mots_cles>Fouille d'opinion, Analyse d'émotions, Analyse de sentiments, Réseaux sociaux, Campagne d'évaluation</mots_cles>
			<title>Analysis of emotion, sentiment and opinion within tweets. Presentation and results of the 2015 DEFT text mining challenge</title>
			<abstract>The 2015 DEFT text mining challenge focused on opinion mining, emotion and sentiment analysis of messages from Twitter, on the climate change thematic. Three tasks were proposed: (i) determine the general polarity of tweets, (ii) identify generic classes (opinion, sentiment, emotion, information) and specific classes (among 18 classes) from these tweets, and (iii) analyze source, target, and opinion, sentiment, emotion focus. Twelve teams participated. The best results, in terms of macro-precision, are of 0.736 (polarity), 0.613 (generic classes) and 0.347 (specific classes). No run was submitted for the last task. The methods used by the participants mainly rely on statistical machine learning approaches (SVM, Naïve Bayes, neural network, PPMC), using several opinion lexicon (ANEW, Casoar, Emotaix, Feel, Lidilem) and polarity lexicon (Polarimots) as features.</abstract>
			<keywords>Opinion mining, Emotion analysis, Sentiment Analysis, Social network, NLP Challenge</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-002" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Gaël</prenom>
					<nom>Lejeune</nom>
					<email>gael.lejeune@univ-nantes.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Frédéric</prenom>
					<nom>Dumonceaux</nom>
					<email>frederic.dumonceaux@univ-nantes.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">LINA, 2 rue de la Houssinière, 44322 Nantes, France</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Une approche stylométrique pour la fouille d'opinion</titre>
			<type>long</type>
			<pages>12-15</pages>
			<resume>Dans cet article nous proposons une approche stylométrique pour l'édition 2015 du Défi Fouille de Textes. Cette édition du défi portait sur l'analyse d'opinions, de sentiments et d'émotions dans un corpus issu de Twitter. Nous avons participé dans trois tâches du défi : classification des tweets selon leur polarité (Tâche 1, 3 classes), identification de la classe générique de l'information exprimée dans le tweet (Tâche 2.1, 4 classes) et identification de la classe spécifique de l'opinion, sentiment ou émotion exprimée dans le tweet (Tâche 2.2, 18 classes). L'approche stylométrique que nous avons utilisée est fondée sur l'utilisation de n-grams de caractères de manière à traiter ces tâches de fouille d'opinion comme des tâches d'attribution d'auteur. Notre hypothèse était la suivante : les traits qui permettent de caractériser le style d'un auteur devraient permettre d'identifier le style inhérent à une classe d'opinion, de sentiment ou d'émotion. Finalement, cette hypothèse s'est avérée erronée, particulièrement sur la tâche 3 qui était la plus difficile. La première interprétation que l'on peut faire serait qu'il n'existe pas véritablement de traits stylistiques inhérents aux classes étudiées. Une autre explication possible est la faible longueur des messages qui rendrait les méthodes stylométriques inopérantes.</resume>
			<mots_cles>Stylométrie, Attribution d'auteur, Analyse d'opinion, Analyse de sentiment, Classification, Chaînes de caractères, Microblogs, Tweets</mots_cles>
			<title>A stylometric approach for opinion mining</title>
			<abstract>This article tries to tackle the DEFT'15 opinion mining challenge using a stylometric approach. The dataset proposed by the organizers was a set of microblog messages extracted from Twitter. We participated in three tasks: classification according to polarity (Task 1, 3 classes), classification according to information (Task 2.1, 4 classes) and classification according to specific classes (Task 3, 18 classes). The stylometric approach we used was based on recent work on Autorship Attribution using character n-grams as features. Our assumption was that the features efficient for characterizing an author style would be efficient as well for identifying the opinions or emotions expressed in tweets. We showed that this assumption was wrong, especially on task 3. It appears that the stylometric features might not be well suited for opinion mining tasks. Another hypothesis to explain this result is that the length of the microblog messages might be too small to take advantage of such a stylometric approach.</abstract>
			<keywords>Stylometry, Autorship attribution, Opinion mining, Sentiment analysis, Classification, Character substrings, Microblogs, Tweets</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-003" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Vedran</prenom>
					<nom>Vukotic</nom>
					<email>vedran.vukotic@irisa.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Vincent</prenom>
					<nom>Claveau</nom>
					<email>vincent.claveau@irisa.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Christian</prenom>
					<nom>Raymond</nom>
					<email>christian.raymond@irisa.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">INRIA - CNRS - INSA de Rennes - IRISA, Campus de Beaulieu, 35042 Rennes cedex</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>IRISA at DeFT 2015: Supervised and Unsupervised Methods in Sentiment Analysis</titre>
			<type>long</type>
			<pages>16-27</pages>
			<resume>Cet article décrit la participation de l'équipe LinkMedia de l'IRISA à DeFT 2015. Notre équipe particpé à deux tâches : la classification en valence des tweets (tâche 1) et la classification à grain fin, elle même, décomposée en deux sous-tâches, à savoir la détection des classes génériques de l'information exprimée dans un tweet (tâche 2.1) et la classification des classes spécifiques (tâches 2.2) de l'émotion/sentiment/opinion exprimée. Pour ces trois tâches, nous adoptons une démarche d'apprentissage artificiel. Plus précisément, nous explorons l'intér de trois méthodes : i) le boosting d'arbres de décision, ii) l'apprentissage bayésien utilisant une technique issue de la recherche d'information, et iii) les réseaux neuronnaux convolutionnels. Nos approches n'exploitent aucune ressource externe (lexiques, corpus) et sont uniquement fondées sur le contenu textuel des tweets. Cela nous permet d'évaluer l'intérêt de chacune de ces méthodes, mais aussi des représentations qu'elles exploitent, à savoir les sacs-de-mots pour les deux premières et le plongement de mots (word embedding) pour les réseaux neuronaux.</resume>
			<mots_cles>Fouille d'opinion, Apprentissage artificiel, Boosting, Apprentissage bayésien, Plongement de mots</mots_cles>
			<title>IRISA participation at DeFT 2015: Supervised and Unsupervised Methods in Sentiment Analysis</title>
			<abstract>In this work, we present the participation of IRISA Linkmedia team at DeFT 2015. The team participated in two tasks: i) valence classification of tweets and ii) fine-grained classification of tweets (which includes two sub-tasks: detection of the generic class of the information expressed in a tweet and detection of the specific class of the opinion/sentiment/emotion. For all three problems, we adopt a standard machine learning framework. More precisely, three main methods are proposed and their feasibility for the tasks is analyzed: i) decision trees with boosting (bonzaiboost), ii) Naive Bayes with Okapi and iii) Convolutional Neural Networks (CNNs). Our approaches are voluntarily knowledge free and text-based only, we do not exploit external resources (lexicons, corpora) or tweet metadata. It allows us to evaluate the interest of each method and of traditional bag-of-words representations vs. word embeddings.</abstract>
			<keywords>Opinion mining, Machine learning, Boosting, Bayesian learning, Word embedding</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-004" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Baptiste</prenom>
					<nom>Chardon</nom>
					<email>baptiste.chardon@synapse-fr.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Sophie</prenom>
					<nom>Muller</nom>
					<email>sophie.muller@synapse-fr.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Dominique</prenom>
					<nom>Laurent</nom>
					<email>dlaurent@synapse-fr.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Camille</prenom>
					<nom>Pradel</nom>
					<email>camille.pradel@synapse-fr.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Patrick</prenom>
					<nom>Séguéla</nom>
					<email>patrick.seguela@synapse-fr.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">Synapse Développement, 5 rue du Moulin Bayard, 31000 Toulouse</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Chaîne de traitement symbolique pour l'analyse d'opinion - l'analyseur d'opinions de Synapse Développement face à Twitter</titre>
			<type>long</type>
			<pages>28-39</pages>
			<resume>Cet article présente la chaîne de traitement d'analyse d'opinion de Synapse Développement qui a été utilisée dans le cadre de la campagne DEFT 2015. Cette chaîne repose sur une analyse syntaxique et sémantique généraliste du français et sur des lexiques généralistes parfois associés à des lexiques spécialisés selon des besoins spécifiques de clients. Nous présenterons en première partie le contexte de cette campagne d'évaluation. La deuxième partie donnera une vue d'ensemble de la chaîne de détection de l'opinion proposée par Synapse. La troisième et la quatrième partie seront consacrées aux adaptations des ressources syntaxiques et lexicales au contexte du tweet et au lexique de spécialité relatif au développement durable. La partie 5 permettra de décrire la gestion des opérateurs et l'agrégation des opinions au niveau du tweet. Nous conclurons sur les résultats obtenus en termes de classification selon la polarité sur les corpus d'apprentissage et de test de DEFT 2015.</resume>
			<mots_cles>Analyse d'opinion, Extraction d'opinion, Analyse de sentiment, Analyse de subjectivité, Détection d'émotion</mots_cles>
			<title>Symbolic pipeline for opinion mining - Synapse opinion miner vs. Twitter</title>
			<abstract>This paper presents the Synapse Développement processing system analyzing opinions in discourse which has been used during DEFT 2015 campaign. This system is based on syntactic and semantic analysis and general lexicons sometimes associated with specialized lexicons according to specific needs of clients. In first part, we will present the context of this evaluation campaign. The second part will give an overview of the opinion detection system. The third and the fourth parts will be dedicated to adaptations of syntactic and lexical resources in the context of tweets and the lexicon of specialty related to sustainable development. Part 5 will describe the management of the operators and the opinion's aggregation at the tweet level. We conclude on the results obtained in terms of classification according to the polarity on the learning and test corpus of DEFT 2015.</abstract>
			<keywords>Opinion extraction, Opinion mining, Sentiment analysis, Subjectivity analysis, Emotion detection</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-005" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Victoria</prenom>
					<nom>Bobicev</nom>
					<email>victoria.bobicev@gmail.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">Technical University of Moldova</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Sentiment Detection Using PPM</titre>
			<type>long</type>
			<pages>40-50</pages>
			<resume>Cet article rend compte de notre travail dans le DEFT 2015, Défi Fouille de Texte. Le sujet de ce défi était la fouille d'opinion, l'analyse des sentiments et la détection de l'émotion dans les tweets écrits en français. La tâche a été résolue par un système qui utilise le PPM (Prédiction par correspondance partielle), algorithme de compression basé sur un modèle n-gram statistique. Nous avons présenté deux points : l'algorithme de PPMC basé sur des caractères avec et sans normalisation. Les résultats des expériences avec l'algorithme PPMC basé sur les caractères étaient meilleurs que pour les expériences avec l'algorithme basé sur les mots. La méthode de normalisation appliquée dans le processus de classification afin de surmonter l'imbalanceness des données n'était pas appropriée dans ces conditions et n'a pas aidé à améliorer les résultats.</resume>
			<mots_cles>Fouille d'opinion, Analyse de sentiments, Détection d'émotion, Prédiction par correspondance partielle</mots_cles>
			<title>Sentiment Detection Using PPM</title>
			<abstract>This paper reports on our work in the DEFT 2015 French Text Mining Challenge. The topic of this challenge was opinion mining, sentiment analysis and emotion detection in tweets written in French. The task was solved by a system that used the PPM (Prediction by Partial Matching) compression algorithm based on an n-gram statistical model. We submitted two runs; character-based PPMC algorithm with normalization and without. The results in the experiments on character based PPMC algorithm were better than word-based. The normalisation method applied in the process of classification in order to overcome the imbalanceness of the data was not appropriate in this case and did not help in improving the results.</abstract>
			<keywords>Opinion Mining, Sentiment Analysis, Emotion Detection, Prediction by Partial Matching</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-006" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Nicolas</prenom>
					<nom>Hernandez</nom>
					<email>nicolas.hernandez@univ-nantes.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Grégoire</prenom>
					<nom>Jadi</nom>
					<email>gregoire.jadi@univ-nantes.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Joseph</prenom>
					<nom>Lark</nom>
					<email>joseph.lark@univ-nantes.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
					<affiliationId>2</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Laura</prenom>
					<nom>Monceaux</nom>
					<email>laura.monceaux@univ-nantes.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">LINA, UMR CNRS 4261, 2 chemin de la Houssinière, Nantes, France</affiliation>
				<affiliation affiliationId="2">Dictanova, 2 chemin de la Houssinière, Nantes, France</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Exploitation de lexiques pour la catégorisation fine d'émotions, de sentiments et d'opinions</titre>
			<type>long</type>
			<pages>51-60</pages>
			<resume>Nous présentons dans cet article notre proposition pour la 11ème édition du Défi Fouille de Textes (DEFT). Nous participons à trois tâches proposées dans le cadre de cet atelier en fouille d'opinion. Les objectifs de ces tâches sont de classer des tweets en français sur le sujet des énergies renouvelables, respectivement du point de vue de la polarité, du type général d'information énoncé, et enfin de la classe fine du sentiment, de l'émotion ou de l'opinion exprimée. Pour réaliser cette catégorisation, nous proposons d'explorer et d'évaluer différentes méthodes de construction de lexiques typés sémantiquement : outre des lexiques affectifs construits manuellement, nous expérimentons des lexiques typés construits semi-automatiquement sur le corpus d'évaluation et d'autres sur un corpus tiers.</resume>
			<mots_cles>Fouille d'opinion, Expression d'émotions, Analyse de sentiments, Construction de lexique, Classification fine</mots_cles>
			<title>Using affective lexicons for fine-grained sentiment, opinion and emotion analysis</title>
			<abstract>In this article, we present our contribution to the 11th DEFT workshop (Défi Fouille de Textes). We take part in three tasks proposed in this opinion mining challenge. The goal of these tasks is to analyse a corpus of french tweets about renewable energy, through the inference of their polarity, general semantic class, and fine-grained sentiment class respectively. Our proposition makes use of a machine learning process that combines various ways of building semantically classified lexicons. We explore the use of external lexicons, semi-supervisely extracted lexicons from the training corpus, and semi-supervisely extracted lexicons from a third-party corpus.</abstract>
			<keywords>Sentiment analysis, Opinion mining, Fine-grained emotion classification, Lexicon acquisition</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-007" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>François</prenom>
					<nom>Morlane-Hondère</nom>
					<email>francois.morlane-hondere@limsi.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Eva</prenom>
					<nom>D'hondt</nom>
					<email>eva.dhondt@limsi.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">LIMSI, CNRS, Rue John Von Neumann, 91400 Orsay, France</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Feature engineering for tweet polarity classification in the 2015 DEFT challenge</titre>
			<type>long</type>
			<pages>61-69</pages>
			<resume>Dans cet article, nous présentons notre participation à la tâche 1 du Défi Fouille de Textes (DEFT) 2015. Cette dernière consiste à identifier la polarité de tweets en français. Notre système de classification s'appuie sur des traits de nature variée tels la présence des mots du tweet dans les lexiques, leurs propriétés typographiques, la façon dont sont utilisés les éléments de la syntaxe de Twitter (hashtags, mentions) ou encore le fait qu'un tweet ait été généré automatiquement ou produit par un humain. Nos deux soumissions ont respectivment obtenu une macro-précision de 0.687 and 0.688. Elles se situent au-dessus de la moyenne de l'ensemble des participants (0.582) mais légèrement en dessous de la médiane (0.693).</resume>
			<mots_cles>Détection de polarité, Analyse de sentiments, DEFT, Twitter  Réseaux sociaux</mots_cles>
			<title>Feature engineering for tweet polarity classification in the 2015 DEFT challenge</title>
			<abstract>In this paper we present our contribution to the first task of the 2015 DEFT challenge which dealt with polarity classification of French tweets. We explored the impact of a large number of different types of features, such as lexicon-based features, typography-based features, Twitter-specific features and features that incorporate external (world) knowledge. We submitted two runs and achieved macro-averaged precision scores of 0.687 and 0.688 respectively, which is above the average of all submitted runs (0.582) and slightly below the median (0.693).</abstract>
			<keywords>Polarity classification, Sentiment analysis, DEFT, Twitter, Social media</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-008" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Jean-Marc</prenom>
					<nom>Marty</nom>
					<email>jmm@proxem.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Guillaume</prenom>
					<nom>Wenzek</nom>
					<email>guw@proxem.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Eglantine</prenom>
					<nom>Schmitt</nom>
					<email>eglantine.schmitt@utc.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
					<affiliationId>2</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Jocelyn</prenom>
					<nom>Coulmance</nom>
					<email>joc@proxem.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">Proxem, 105 rue La Fayette, 75010 Paris</affiliation>
				<affiliation affiliationId="2">UTC, Compiègne</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Analyse d'opinions de tweets par réseaux de neurones convolutionnels</titre>
			<type>long</type>
			<pages>70-77</pages>
			<resume>La tâche d'analyse d'opinions consiste à détecter la polarité d'un texte (du plus négatif au plus positif). Nous présentons dans cet article un réseau de neurones permettant de trier de manière faiblement supervisée un ensemble de tweets en trois catégories : négatif, neutre ou positif. L'architecture du modèle est celle d'un réseau convolutionnel à trois couches mises en parallèles où chaque couche détecte des caractéristiques différentes. Le réseau est alimenté par des vecteurs-mots appris sur un ensemble de corpus dont la Wikipédia française, sans nécessiter d'informations linguistiques. En comparant cette approche avec un ensemble de techniques classiques alimentées par des sacs de mots, nous obtenons des résultats en moyenne 25% supérieurs en macro-précision.</resume>
			<mots_cles>Analyse d'opinions, Réseaux de neurones convolutionnels, Twitter</mots_cles>
			<title>Convolutional Neural Network for Twitter Sentiment Analysis</title>
			<abstract>Sentiment Analysis is a common task in natural language processing that aims to detect polarity of a text document (from the most negative to the most positive). We introduce in this article a neural network that classifies in a weakly supervised fashion a set of tweets in three classes : negative, neutral or positive. The architecture of the model is that of a convolutional neural network with three parallel layers where each layer detects distinct features. The network is fed with word embeddings learned on a set of corpus among which the French Wikipedia with few linguistic informations. This model achieves a macro-precision in average 25% higher than classical methods based on bag of words.</abstract>
			<keywords>Sentiment Analysis, Convolutional Neural Network, Twitter</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-009" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Amine</prenom>
					<nom>Abdaoui</nom>
					<email>amin.abdaoui@lirmm.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Mike Donald</prenom>
					<nom>Tapi Nzali</nom>
					<email>mike-donald.tapi-nzali@lirmm.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
					<affiliationId>2</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Jérôme</prenom>
					<nom>Azé</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Sandra</prenom>
					<nom>Bringay</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Christian</prenom>
					<nom>Lavergne</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>2</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Caroline</prenom>
					<nom>Mollevi</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>3</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Pascal</prenom>
					<nom>Poncelet</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">LIRMM UM CNRS, UMR 5506, 161 Rue Ada, 34095 Montpellier, France</affiliation>
				<affiliation affiliationId="2">Institut de Mathématiques et de Modélisation de Montpellier, Université Montpellier, France</affiliation>
				<affiliation affiliationId="3">Unité de biostatistique, Institut de Cancérologie de Montpellier, France</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>ADVANSE : Analyse du sentiment, de l'opinion et de l'émotion sur des Tweets Français</titre>
			<type>long</type>
			<pages>78-87</pages>
			<resume>Ce papier décrit les systèmes que nous avons soumis au défi DEFT 2015 (Défi Fouille de Texte). Cette onzième édition a porté sur l'analyse de l'opinion, du sentiment et de l'émotion dans des tweets rédigés en Français. Le défi propose trois tâches, nous avons participé à la tâche 1 qui concerne la classification des tweets selon leur polarité, à la tâche 2.1 qui concerne l'identification de la classe générique de l'information exprimée dans les tweets et enfin à la tâche 2.2 qui concerne l'identification de la classe spécifique de l'opinion, du sentiment ou de l'émotion présente dans les tweets. Nous avons proposé des méthodes supervisées basées sur les machines à vecteurs de support (SVM) utilisant plusieurs types d'attributs comme les n-grammes de mots, les n-grammes de caractères, les patrons syntaxiques les plus fréquents, etc. Nous avons également construit et utilisé des lexiques de sentiments et d'émotions spécifiques pour le français.</resume>
			<mots_cles>Analyse de sentiments, Analyse d'opinions, Analyse d'émotions, Analyse de subjectivité, Fouille de textes</mots_cles>
			<title>ADVANSE: Sentiment, Opinion and Emotion Analysis in French Tweets</title>
			<abstract>This paper describes the methods we submitted to the DEFT 2015 Challenge (Text Mining Challenge). This eleventh edition concerned the analysis of opinions, sentiments and emotions expressed in French tweets. Three tasks have been proposed, we participated to task 1 which concerned the classification of tweets according to their polarities, to task 2.1 concerning the identification of the generic class of information expressed in the tweet, and finally to task 2.2 that concerned the identification of the specific class of opinion, sentiment or emotion. We proposed supervised methods based on support vector machines (SVM) using several types of attributes such as word n-grams, character n-grams, most common syntactic patterns, etc. Moreover, we constructed and used two French lexicons of sentiments and emotions.</abstract>
			<keywords>Sentiment analysis, Opinion analysis, Emotion analysis, Subjectivity analysis, Text mining</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-010" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Egle</prenom>
					<nom>Eensoo</nom>
					<email>egle.eensoo@inalco.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Damien</prenom>
					<nom>Nouvel</nom>
					<email>damien.nouvel@inalco.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Amélie</prenom>
					<nom>Martin</nom>
					<email>amelie.martin2@sncf.fr</email>
					<affiliationId>2</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Mathieu</prenom>
					<nom>Valette</nom>
					<email>mathieu.valette@inalco.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">ERTIM, INALCO, 2 rue de Lille 75007 Paris</affiliation>
				<affiliation affiliationId="2">SNCF Innovation et Recherche, 40 avenue des Terroirs de France, 75012 Paris</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Combiner analyses textométriques, apprentissage supervisé et représentation vectorielle pour l'analyse de la subjectivité</titre>
			<type>long</type>
			<pages>88-96</pages>
			<resume>Cet article présente le bilan de notre participation au Défi Fouille de Textes (DEFT 2015) pour les tâches 1 et 2. Il s'agit de classer un corpus de tweets selon leur polarité (tâche 1) et détecter les classes génériques (tâche 2.1) et spécifiques (tâche 2.2) de ces derniers. Nous avons implémenté deux systèmes pour ce défi. La première méthode repose sur la sélection dans le corpus d'entraînement d'un ensemble de descripteurs sémantiquement motivés pour chaque tâche à partir d'une analyse textométrique, qui sont ensuite injectés dans un algorithme d'apprentissage automatique supervisé, permettant le calcul de modèles sur ce même corpus. La seconde méthode s'appuie sur une représentation vectorielle des mots apprise par utilisation de l'outil word2vec sur un corpus hétérogène et volumineux, cette représentation étant ensuite utilisée pour réaliser un apprentissage automatique supervisé, pour chaque tâche, sur les corpus de développement. Un troisième système a été réalisé par combinaison des deux précédents à l'aide d'heuristiques simples. Les résultats obtenus sur les corpus de tests montrent que chaque méthodologie a ses avantages et que leur combinaison peut donner de très bonnes performances.</resume>
			<mots_cles>Analyse de la subjectivité, Textométrie, Word2vec, Classification automatique, Linguistique de corpus</mots_cles>
			<title>Combining Textometric Analysis, Machine Learning and Vector Space Representation for Subjectivity Analysis</title>
			<abstract>This paper reports the results of our participation in Evaluation Campaign of Text Mining (DEFT 2015) for tasks 1 and 2. The aim is to classify tweets according to their polarity (Task 1) and detect the generic (task 2.1) and specific classes (task 2.2) thereof. We implemented two systems for this challenge. The first method is based on the selection in the training corpus of a set of semantically motivated descriptors for each task from a textometric analysis, which are then injected into a supervised machine learning algorithm, allowing the development of models on the same corpus. The second method is based on a vector representation of words learned by using the tool of word2vec leveraging heterogeneous and large corpora. This representation is then used to perform automatic supervised learning, for each task, on the development corpus. A third system was designed by combination of both, using simple heuristics. The results obtained on the test corpora show that each methodology has its advantages and that their combination can achieve very high performance.</abstract>
			<keywords>Subjectivity analysis, Textometry, Word2vec, Machine learning, Corpus linguistics</keywords>
		</article>
		<article id="deft-2015-long-011" session="Méthodes des participants">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Mickael</prenom>
					<nom>Rouvier</nom>
					<email>mickael.rouvier@lif.univ-mrs.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Benoit</prenom>
					<nom>Favre</nom>
					<email>benoit.favre@lif.univ-mrs.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Balamurali</prenom>
					<nom>Andiyakkal Rajendran</nom>
					<email>balamurali.andiyakkal-rajendran@lif.univ-mrs.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">Aix-Marseille University, CNRS, LIF UMR 7279, 13000, Marseille, France</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>TALEP @ DEFT'15 : Le plus cooool des systèmes d'analyse de sentiment</titre>
			<type>long</type>
			<pages>97-103</pages>
			<resume>Nous présentons dans cet article les systèmes développés par l'équipe TALEP au LIF pour la campagne d'évaluation DEFT'15. La campagne comporte deux tâches : classification des tweets selon leur polarité et classification fine des tweets. Plusieurs systèmes basés sur des modèles probabilistes ont été développés pour chacune des tâches. Puis un système de fusion a été développé combinant les scores des précédents systèmes. La bonne robustess des sytèmes individuels et le système de fusion entre le corpus d'apprentissage et de test nous a permis d'obtenir de bons résultats, bien que très contrastés selon les tâches.</resume>
			<mots_cles>Analyse de sentiment, Réseaux de neurones profonds, Word embeddings</mots_cles>
			<title>TALEP @ DEFT'15: The coooolest sentiment analysis systems</title>
			<abstract>This paper describes the systems developed by TALEP team LIF for the DEFT'15 evaluation campaign. This campaign includes two different tasks : valence classification of tweets and fine-grained classification of the tweets. Several systems, all based on probabilistic models, were developed. A final fusion step was developed combining the scores of previous steps. The good robustness of the individual systems and the fusion system between the training and testing corpora allowed us to obtain good results, although well contrasted over the various task.</abstract>
			<keywords>Sentiment analysis, Deep neural network, Word embeddings</keywords>
		</article>
	</articles>
</conference>
