<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Aït-Mokhtar</author>
<author>J Chanod</author>
</authors>
<title>Incremental Finite-State Parsing,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Proceedings of ANLP-97,</booktitle>
<location>Washington.</location>
<contexts>
<context position="11922" citStr="Aït-Mokhtar and Chanod, 1997" startWordPosition="1927" endWordPosition="1930">eur Link Grammar, l’analyseur Sylex, l’analyseur IPS de Genève (Wehrli, 1992), etc ... Il s’agit ici pour nous de regarder si la segmentation des phrases et les dépendances extraites peuvent nous aider à construire une représentation sémantique correcte. Cette évaluation est en cours, mais pour des raisons pratiques, nous avons décidé d’utiliser l’analyseur de Xerox. Cependant, nous envisageons de réaliser un analyseur sémantique utilisable avec n’importe quel analyseur syntaxique. Voici un exemple de sorties que nous aurons à utiliser, il s’agit ici des sorties obtenues par l’analyseur IFSP (Aït-Mokhtar and Chanod, 1997) de Xerox : Exemple : INVSUBJ (be, valley), NNPREP (valley, of, king) ... [SC Where :v is SC] [NP the valley NP] [PP of the king PP] ? Monceaux Laura Notre but ne sera pas forcément de réaliser une analyse syntaxico-sémantique complète de nos phrases mais éventuellement de proposer des morceaux de représentation qui nous aideront tout de même à rechercher la meilleure réponse. Ainsi nous avons décidé d’utiliser un analyseur syntaxique partiel qui a l’avantage, même si la phrase est mal formulée, d’extraire des informations syntaxiques, plutôt qu’un analyseur complet qui, si la phrase est mal f</context>
</contexts>
<marker>Aït-Mokhtar, Chanod, 1997</marker>
<rawString>Aït-Mokhtar S. and Chanod J. (1997), Incremental Finite-State Parsing, In Proceedings of ANLP-97, Washington.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fellbaum</author>
</authors>
<title>WordNet: An Electronic Lexical Database,</title>
<date>1998</date>
<pages>465--474</pages>
<publisher>Mit Press</publisher>
<location>Cambridge, MA,</location>
<contexts>
<context position="16195" citStr="Fellbaum, 1998" startWordPosition="2584" endWordPosition="2585"> connaissances limitées mais disponibles d’élaborer une représentation sémantique sous forme de graphes conceptuels et donc de modifier l’algorithme écrit pour les phrases en français issues de dialogue. 3.3 Quelles connaissances à notre disposition ? Pour intégrer un analyseur syntaxico-sémantique dans le système proposé cette année à la conférence TREC, nous avons donc décidé d’utiliser des connaissances moins complètes mais accessibles. Pour l’anglais, une base de données lexicales a été élaborée par un ensemble de psycholinguistes et d’informaticiens à l’Université de Princeton : WordNet (Fellbaum, 1998) (resp. EuroWordNEt pour le français). Les relations d’hyponymie et de synonymie développées dans cette base permettront notamment de nous aider dans l’élaboration de notre analyseur pour par exemple étendre notre question grâce aux synonymes des différents termes de la question, de regarder si un terme appartient à une des catégories sémantiques de notre hiérarchie, etc. Exemple : What actress starred in « The Lion in Winter » ? Type attendu : PERSONNE car la relation d’hyperonymie de WordNet renvoie : Actress è Actor, player, role player è Performer, Performing artist è Entertainer è Person,</context>
</contexts>
<marker>Fellbaum, 1998</marker>
<rawString>Fellbaum C. (1998) WordNet: An Electronic Lexical Database, Cambridge, MA, Mit Press Ferret O., Grau B., Hurault-Plantet M., Illouz G., Jacquemin C., Lecuyer P., Masson N. (nov 2000), QALC- the Question-Answering program of the Language and Congnition group at LIMSI-CNRS, Actes de la conférence TREC-8, Gaithersburg MN, pp.465-474.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Monceaux Laura Jacquemin C</author>
</authors>
<title>Syntagmatic and paradigmatic representations of term variation,</title>
<date>1999</date>
<journal>Actes</journal>
<volume>99</volume>
<pages>341--348</pages>
<marker>C, 1999</marker>
<rawString>Monceaux Laura Jacquemin C. (1999) Syntagmatic and paradigmatic representations of term variation, Actes d’ACL’99, 341-348.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Monceaux</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxico-sémantique de phrases en vue de dialogues intégrant geste et langage, Actes de la conférence ERGO-IHM,</title>
<date>2000</date>
<location>Biarritz.</location>
<contexts>
<context position="12925" citStr="Monceaux, 2000" startWordPosition="2087" endWordPosition="2088">us avons décidé d’utiliser un analyseur syntaxique partiel qui a l’avantage, même si la phrase est mal formulée, d’extraire des informations syntaxiques, plutôt qu’un analyseur complet qui, si la phrase est mal formulée ou trop complexe, arrêtera son analyse. Dans le cadre de notre participation à la tâche question - réponse de la conférence TREC, nous allons travailler sur des questions – réponses en anglais. Le travail que j’ai effectué précédemment sur l’élaboration d’un analyseur syntaxico-sémantique pour le français, pour des phrases issues de dialogue intégrant du langage et des gestes (Monceaux, 2000), pourra être réutilisé pour atteindre notre objectif. En effet certaines règles ont été écrites à partir des connaissances syntaxiques obtenues : par exemple, dans la plupart des cas, le sujet de la phrase correspond à l’agent du verbe. Nous avions démontré alors l’avantage d’utiliser un analyseur partiel pour des phrases issues de dialogue, or l’une des évolutions envisagée pour la conférence TREC est d’introduire la notion de dialogue. 3.2 Quel formalisme de représentation sémantique ? Lors de notre précédente étude, nous avions décidé de représenter nos phrases, que ce soit des questions, </context>
</contexts>
<marker>Monceaux, 2000</marker>
<rawString>Monceaux L. (2000) Analyse syntaxico-sémantique de phrases en vue de dialogues intégrant geste et langage, Actes de la conférence ERGO-IHM, Biarritz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Lehnert</author>
</authors>
<title>The Process of Question Answering Lawrence Erlbaum Associates,</title>
<date>1979</date>
<publisher>Addison- Wesley Publishing Company, Inc.</publisher>
<marker>Lehnert, 1979</marker>
<rawString>Lehnert W. (1979) The Process of Question Answering Lawrence Erlbaum Associates, 1979 Sowa J. F. (1983) Conceptual Structures: Information processing in mind and machine, Edition Addison- Wesley Publishing Company, Inc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
</authors>
<title>The IPS system. Actes du quinzième colloque international en linguistique informatique,</title>
<date>1992</date>
<pages>92</pages>
<contexts>
<context position="11370" citStr="Wehrli, 1992" startWordPosition="1848" endWordPosition="1849">. Pour prendre en compte les liens entre les termes des questions, nous avons commencé à développer un analyseur syntaxico-sémantique. 3 Notre analyseur syntaxico-sémantique 3.1 Quel analyseur syntaxique ? Avant de travailler sur la représentation sémantique d’une phrase, nous avons choisi d’en étudier la syntaxe. Grâce au recueil des questions des années précédentes, nous avons commencé à étudier les sorties obtenues par différents analyseurs syntaxiques comme l’analyseur IFSP de Xerox (Aït-Mokhtar S and Chanod J, 1997), l’analyseur Link Grammar, l’analyseur Sylex, l’analyseur IPS de Genève (Wehrli, 1992), etc ... Il s’agit ici pour nous de regarder si la segmentation des phrases et les dépendances extraites peuvent nous aider à construire une représentation sémantique correcte. Cette évaluation est en cours, mais pour des raisons pratiques, nous avons décidé d’utiliser l’analyseur de Xerox. Cependant, nous envisageons de réaliser un analyseur sémantique utilisable avec n’importe quel analyseur syntaxique. Voici un exemple de sorties que nous aurons à utiliser, il s’agit ici des sorties obtenues par l’analyseur IFSP (Aït-Mokhtar and Chanod, 1997) de Xerox : Exemple : INVSUBJ (be, valley), NNPR</context>
</contexts>
<marker>Wehrli, 1992</marker>
<rawString>Wehrli E (1992) The IPS system. Actes du quinzième colloque international en linguistique informatique, COLING-92</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>