<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Adda</author>
<author>J Mariani</author>
<author>P Paroubek</author>
<author>M Rajman</author>
<author>J Lecomte</author>
</authors>
<title>L&apos;action GRACE d&apos;évaluation de l&apos;assignation des parties du discours pour le français.</title>
<date>1999</date>
<journal>Langues,</journal>
<volume>2</volume>
<issue>1</issue>
<pages>119--129</pages>
<contexts>
<context position="3987" citStr="Adda, Mariani, Paroubek, Rajman, &amp; Lecomte, 1999" startWordPosition="579" endWordPosition="585">es corpus étiquetés de format tabulaire3. 2.1 Corpus de type texte brut Un corpus de type texte brut est un corpus au format texte contenant le texte dépourvu de mise en forme typographique, et sans aucun ajout d&apos;étiquette ou d&apos;annotation. Voici un exemple de texte brut : La construction de centaines de digues et barrages entraînera le détournement de plusieurs fleuves, la disparition de plus de mille lacs naturels et l&apos;abattage d&apos;arbres centenaires. La segmentation en « mots » se fait suivant le principe de la segmentation maximale, respectant ainsi les principes édictés par le projet GRACE (Adda, Mariani, Paroubek, Rajman, &amp; Lecomte, 1999) (i.e. les ponctuations, l&apos;apostrophe, etc. sont des mots distincts). 2.2 Corpus tabulaire Ces corpus sont de forme tabulaire et au format texte. Chaque ligne correspondra à un élément (i.e. un mot) tandis que chaque colonne correspondra à une propriété de l&apos;élément, c’est-à-dire un étiquetage particulier (catégorie morpho-syntaxique, lemmatisation, ou autre). La fin d&apos;une 3 D’autres formats sont envisageables et peuvent être facilement ajoutés (grâce aux mécanismes d&apos;abstraction de la programmation orientée objet) dans des versions ultérieures, en particulier, le format SGML ou XML proposé p</context>
</contexts>
<marker>Adda, Mariani, Paroubek, Rajman, Lecomte, 1999</marker>
<rawString>Adda, G., Mariani, J., Paroubek, P., Rajman, M., &amp; Lecomte, J. (1999). L&apos;action GRACE d&apos;évaluation de l&apos;assignation des parties du discours pour le français. Langues, 2(1), 119-129.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Christ</author>
</authors>
<title>A Modular and Flexible Architecture for an Integrated Corpus Query System.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>Proceedings of COMPLEX&apos;94 3rd Conference on Computational Lexicography and Text Research,</booktitle>
<pages>23--32</pages>
<contexts>
<context position="3049" citStr="Christ, 1994" startWordPosition="433" endWordPosition="434">sé sur des méta-expressions régulières. Ces expressions se situent au niveau des mots et permettent de décrire de manière formelle des classes de suites de mots, donc des portions de texte. Ainsi, ce langage de requête ne devrait pas dérouter le linguiste. Le but premier d&apos;un langage de requête est de diminuer de manière significative la quantité d&apos;information à traiter manuellement. Mais il peut aussi s&apos;avérer intéressant d&apos;effectuer des dénombrements ou encore de générer des résultats adaptés à des besoins particuliers. Aussi, au contraire de langages précédemment proposés, par exemple par (Christ, 1994), le langage de requête que nous proposons contient un micro-langage de formatage du résultat qui permet de préciser librement la forme que prendra le résultat des requêtes. 2 Types de corpus L&apos;application LoX reconnaît actuellement deux types de corpus : les corpus de type texte brut et les corpus étiquetés de format tabulaire3. 2.1 Corpus de type texte brut Un corpus de type texte brut est un corpus au format texte contenant le texte dépourvu de mise en forme typographique, et sans aucun ajout d&apos;étiquette ou d&apos;annotation. Voici un exemple de texte brut : La construction de centaines de digue</context>
</contexts>
<marker>Christ, 1994</marker>
<rawString>Christ, O. (1994). A Modular and Flexible Architecture for an Integrated Corpus Query System. Proceedings of COMPLEX&apos;94 3rd Conference on Computational Lexicography and Text Research, 23-32.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G A Miller</author>
<author>R Beckwith</author>
<author>C Fellbaum</author>
<author>D Gross</author>
<author>K Miller</author>
</authors>
<title>Introduction to WordNet : An on-line lexical database (Technical Report).</title>
<date>1993</date>
<institution>Princeton University: Cognitive Science Laboratory.</institution>
<contexts>
<context position="19580" citStr="Miller, Beckwith, Fellbaum, Gross, &amp; Miller, 1993" startWordPosition="3074" endWordPosition="3080">ablement étiqueté sémantiquement, peuvent permettre de rechercher quels sont les phénomènes, en cooccurrence avec un mot donné, les plus indicateurs du sens de ce mot. Un traitement statistique subséquent pourrait alors permettre une désambiguïsation sémantique automatique. C’est dans cette perspective que s&apos;inscriront les développements ultérieurs de l&apos;application. Un développement fort intéressant, notamment dans la perspective de désambiguïsation, serait de pouvoir utiliser des bases de connaissance externes. En effet des sources d&apos;informations sont actuellement disponibles, comme WordNet (Miller, Beckwith, Fellbaum, Gross, &amp; Miller, 1993), EuroWordNet (Vossen et al., 1998). Elles permettent d&apos;augmenter considérablement l&apos;information disponible sur les mots. Il serait intéressant de pouvoir utiliser de telles sources d&apos;informations dans les requêtes. L&apos;outil développé est extrêmement ouvert et permet une grande diversité d&apos;applications en raison du grand pouvoir expressif des requêtes et de leur libre interprétation au travers des masques. Il est ainsi possible, dans le cadre de projets d&apos;étudiants par exemple, de développer des frontaux graphiques permettant une utilisation plus simple, plus intuitive, mais aussi plus limitée</context>
</contexts>
<marker>Miller, Beckwith, Fellbaum, Gross, Miller, 1993</marker>
<rawString>Miller, G. A., Beckwith, R., Fellbaum, C., Gross, D., &amp; Miller, K. (1993). Introduction to WordNet : An on-line lexical database (Technical Report). Princeton University: Cognitive Science Laboratory.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Reymond</author>
</authors>
<title>2-5 juillet). Dictionnaires distributionnels et étiquetage lexical de corpus. Paper presented at the RECITAL (TALN)</title>
<date>2001</date>
<location>Tours.</location>
<contexts>
<context position="17033" citStr="Reymond, 2001" startWordPosition="2731" endWordPosition="2732">ment &amp;quot; feront gardiens sont répartis en trois &amp;quot; barrages &amp;quot; distants d &apos; une centaine &amp;quot; trois en répartis que les castors construisent des barrages ( exemple que nous empruntons des construisent castors s &apos; adresse aux gardiens des barrages , aux délégués locaux , aux des gardiens aux adresse inquiétantes courent de barrage en barrage : Il s &apos; adresse aux en barrage de courent « Les castors construisent des barrages » fait partie du stéréotype des construisent castors voulu prendre le risque de faire barrage à ceux des rares élus locaux faire de risque le Pour un exemple réel de ce type, voir (Reymond, 2001). 5.3 Dénombrement des masques L&apos;application des masques aux correspondances, reconnues par les requêtes, produit un ensemble de chaînes. Il est possible de générer un tableau permettant de dénombrer le nombre d&apos;occurrences de chaque chaîne dans l&apos;ensemble des chaînes générées. De plus, lorsqu&apos;un masque discriminant est généré, il est possible de produire un tableau de dénombrement à deux dimensions. Exemple : recherche de figements Le but est de dénombrer les n-grammes (n&lt;5) contenant le lemme « chef » dans un grand corpus. Nous utiliserons la requête de la section 3.4, le masque associé sera</context>
</contexts>
<marker>Reymond, 2001</marker>
<rawString>Reymond, D. (2001, 2-5 juillet). Dictionnaires distributionnels et étiquetage lexical de corpus. Paper presented at the RECITAL (TALN) 2001, Tours.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>INTEX [Linguistic software]. Champs-sur-Marne: Association pour le traitement informatique des langues (ASSTRIL).</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="21116" citStr="Silberztein, 2000" startWordPosition="3291" endWordPosition="3292">t de formater librement les résultats de ces requêtes. Le formalisme des requêtes est basé sur le principe des expressions régulières bien connu de la plupart des linguistes travaillant sur des corpus écrits. Contrairement à certains logiciels, qui ne permettent que l’extraction de concordances au format relativement figé, le formatage libre du résultat des requêtes permet leur réutilisation par des programmes ultérieurs et autorise une grande diversité d&apos;applications, s&apos;écartant largement du cadre des simples concordanciers. Cette application se rapproche du logiciel INTEX développé au LADL (Silberztein, 2000) mais est plus orienté vers le traitement de corpus étiquetés (notamment morphosyntaxiquement désambiguïsé). LoX existe dans une version ligne de commande pouvant être compilée sur n&apos;importe quelle plate-forme et dans une version disposant d&apos;une interface graphique pour une utilisation plus souple sous Windows. Du fait du grand pouvoir expressif des requêtes et de leur libre interprétation au travers des masques LoX constitue un outil puissant et polyvalent pour tout linguiste ou lexicographe travaillant sur des corpus écrits. Nous avons pris dans l’article l’exemple de l’étiquetage morpho-syn</context>
</contexts>
<marker>Silberztein, 2000</marker>
<rawString>Silberztein, M. (2000). INTEX [Linguistic software]. Champs-sur-Marne: Association pour le traitement informatique des langues (ASSTRIL).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C M Sperberg-McQueen</author>
<author>L Burnard</author>
</authors>
<title>Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange. Text Encoding Initiative.</title>
<date>1994</date>
<contexts>
<context position="4652" citStr="Sperberg-McQueen &amp; Burnard, 1994" startWordPosition="675" endWordPosition="678">trophe, etc. sont des mots distincts). 2.2 Corpus tabulaire Ces corpus sont de forme tabulaire et au format texte. Chaque ligne correspondra à un élément (i.e. un mot) tandis que chaque colonne correspondra à une propriété de l&apos;élément, c’est-à-dire un étiquetage particulier (catégorie morpho-syntaxique, lemmatisation, ou autre). La fin d&apos;une 3 D’autres formats sont envisageables et peuvent être facilement ajoutés (grâce aux mécanismes d&apos;abstraction de la programmation orientée objet) dans des versions ultérieures, en particulier, le format SGML ou XML proposé par la Text Encoding Initiative (Sperberg-McQueen &amp; Burnard, 1994). LoX : outil polyvalent pour l&apos;exploration de corpus annotés ligne est identifiée par un délimiteur particulier (retour chariot). De même, un autre délimiteur particulier sépare les colonnes (tabulation). Ci-dessous est représenté un extrait du journal Le Monde étiqueté par le logiciel Cordial. La ! le ! DETDFS ! Da-fs-d &amp;quot; disparition ! disparition ! NCFS ! Ncfs &amp;quot; construction ! construction ! NCFS ! Ncfs &amp;quot; de ! de ! PREP ! Sp &amp;quot; de ! de ! PREP ! Sp &amp;quot; plus ! plus ! ADV ! Rgn &amp;quot; centaines ! centaine ! NCFP ! Ncfp &amp;quot; de ! de ! PREP ! Sp &amp;quot; de ! de ! PREP ! Sp &amp;quot; mille ! mille ! ADJNUM ! Mc.p &amp;quot; digue</context>
</contexts>
<marker>Sperberg-McQueen, Burnard, 1994</marker>
<rawString>Sperberg-McQueen, C. M., &amp; Burnard, L. (1994). Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange. Text Encoding Initiative.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Vossen</author>
<author>L Bloksma</author>
<author>H Rodriguez</author>
<author>S Climent</author>
<author>N Calzolari</author>
<author>A Roventini</author>
<author>F Bertagna</author>
<author>A Alonge</author>
<author>W Peters</author>
</authors>
<title>The EuroWordNet Base Concepts and Top Ontology (LE2-4003.): EuroWordNet project.</title>
<date>1998</date>
<contexts>
<context position="19616" citStr="Vossen et al., 1998" startWordPosition="3082" endWordPosition="3085"> quels sont les phénomènes, en cooccurrence avec un mot donné, les plus indicateurs du sens de ce mot. Un traitement statistique subséquent pourrait alors permettre une désambiguïsation sémantique automatique. C’est dans cette perspective que s&apos;inscriront les développements ultérieurs de l&apos;application. Un développement fort intéressant, notamment dans la perspective de désambiguïsation, serait de pouvoir utiliser des bases de connaissance externes. En effet des sources d&apos;informations sont actuellement disponibles, comme WordNet (Miller, Beckwith, Fellbaum, Gross, &amp; Miller, 1993), EuroWordNet (Vossen et al., 1998). Elles permettent d&apos;augmenter considérablement l&apos;information disponible sur les mots. Il serait intéressant de pouvoir utiliser de telles sources d&apos;informations dans les requêtes. L&apos;outil développé est extrêmement ouvert et permet une grande diversité d&apos;applications en raison du grand pouvoir expressif des requêtes et de leur libre interprétation au travers des masques. Il est ainsi possible, dans le cadre de projets d&apos;étudiants par exemple, de développer des frontaux graphiques permettant une utilisation plus simple, plus intuitive, mais aussi plus limitée des possibilités de l&apos;application (</context>
</contexts>
<marker>Vossen, Bloksma, Rodriguez, Climent, Calzolari, Roventini, Bertagna, Alonge, Peters, 1998</marker>
<rawString>Vossen, P., Bloksma, L., Rodriguez, H., Climent, S., Calzolari, N., Roventini, A., Bertagna, F., Alonge, A., &amp; Peters, W. (1998). The EuroWordNet Base Concepts and Top Ontology (LE2-4003.): EuroWordNet project.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>