<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Auffret</author>
</authors>
<title>Structuration de documents audiovisuels et publication électronique - Constitution d’une chaine éditoriale numérique pour la mise en ligne de collections audiovisuelles,</title>
<date>2000</date>
<tech>Thèse de Doctorat, Université de Technologie de Compiègne.</tech>
<contexts>
<context position="5223" citStr="Auffret, 2000" startWordPosition="749" endWordPosition="750">elle, les unités3 de localisation permettant de définir la partie du document qui sera associée à un index n’est pas simple à trouver car il n’existe pas d’éléments tels que les blancs dans un texte écrit. Enfin, il est également nécessaire d’obtenir des unités de caractérisation pour interpréter et proposer un index permettant de reformuler le contenu d’une partie du document mais cette étape pose aussi des problèmes car une même image peut avoir différentes significations. 2Un descripteur est une forme symbolique qui permet de caractériser un document lors de l’indexation (Auffret, 2000). 3Par unité, nous entendons objet signifiant repéré. Extraction d’information de documents textuels associés à des contenus audiovisuels Voyant que l’interprétation des documents audiovisuels à partir de ces mêmes documents ne semble pas pouvoir se faire à l’aide d’une technique aisée et peu coûteuse, nous devons trouver un moyen d’obtenir une interprétation explicite. La piste alors envisagée est de partir de textes écrits produits par la presse. 1.2.2 Des journaux nationaux comme aide à l’indexation des documents audiovisuels Jusqu’à aujourd’hui, le document de base à l’INA</context>
</contexts>
<marker>Auffret, 2000</marker>
<rawString>Auffret G. (2000), Structuration de documents audiovisuels et publication électronique - Constitution d’une chaine éditoriale numérique pour la mise en ligne de collections audiovisuelles, Thèse de Doctorat, Université de Technologie de Compiègne.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Habert</author>
<author>C Fabre</author>
</authors>
<title>Elementary Dependency Trees for Identifying Corpus-specific Semantic Classes,</title>
<date>1999</date>
<journal>Computers and the Humanities,</journal>
<volume>33</volume>
<pages>207--219</pages>
<marker>Habert, Fabre, 1999</marker>
<rawString>Habert B., Fabre C. (1999), Elementary Dependency Trees for Identifying Corpus-specific Semantic Classes, Computers and the Humanities, Vol. 33, no3, 207-219.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Metz</author>
</authors>
<title>Essais sur la signification au cinéma,</title>
<date>1968</date>
<location>Paris, Klincksieck.</location>
<contexts>
<context position="2773" citStr="Metz, 1968" startWordPosition="393" endWordPosition="394">mportante, pour tous les professionnels de l’audiovisuel mais aussi pour les chercheurs, enseignants et étudiants. Pour que tous ces documents audiosivuels soient exploitables, nous devons les indexer. Or indexer signifie interpréter mais il va sans dire que l’interprétation de documents est une opération coûteuse, aussi bien en temps qu’en personnes. Un des moyens qui s’offre à nous pour pouvoir réduire ce coût est de pouvoir instrumenter l’interprétation le plus possible. A ce niveau, nous nous trouvons confronter au fait que l’image ne possède pas d’interprétation particulière (Metz, 1968). Comment, alors, arriver à interpréter, à indexer un document audiovisuel ? Dans cette communication, nous proposons, après avoir restreint le domaine télévisuel aux journaux et aux magazines, d’extraire des informations dans des documents textuels en relation avec les documents audiovisuels à indexer : des articles de presse écrite qui relatent le même événement. Ainsi, par exemple, les journaux nous ont raconté l’histoire d’un enfant retrouvé vivant plusieurs jours après le tremblement de terre qui a eu lieu en Inde au début de l’année ; la télévision, quant à elle, a mon</context>
</contexts>
<marker>Metz, 1968</marker>
<rawString>Metz C. (1968), Essais sur la signification au cinéma, Paris, Klincksieck.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Riloff</author>
</authors>
<title>Using Learned Extraction Patterns for Text Classification, Connectionist.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>Statistical and Symbolic Approaches to Learning for Natural Language Processing,</booktitle>
<pages>75--289</pages>
<editor>In Wermter S., Riloff E., Scheler G. (eds.),</editor>
<publisher>Springer-Verlag,</publisher>
<location>Berlin,</location>
<contexts>
<context position="13671" citStr="Riloff, 1996" startWordPosition="2040" endWordPosition="2041">traire toutes les phrases possédant une amorce. Si, par exemple, nous avons une catégorie EQUIPE, comportant les amorces suivantes : Casino, Polti, US Postal, Rabobank, notre système sera alors en mesure de pouvoir extraire la phrase suivante de l’article donné en 3.1 : Alex Zulle (Banesto), Ivan Gotti (Polti), Michael Boorgerd (Rabobank). Nous pourrons ainsi définir quel cycliste appartient à quelle équipe, élément intéressant pour toutes les recherches concernant les équipes. Nous reprenons ainsi la démarche de E. Riloff qui a développé les systèmes AutoSlog puis AutoSlog-TS (Riloff, 1996), (Riloff, Lorenzen, 1999). Leur système s’applique bien à tout ce qui concerne les listes, les appositions mais nous ne sommes pas sûrs de pouvoir appliquer cette méthode à notre corpus. Nous pensons que nous avons intérêt à faire intervenir plus de syntaxe dans le but d’éviter de mauvaises appartenances catégorielles par exemple. Sur ce dernier point, nous rejoignons Roark et Charniak (Roark, Charniak, 1998). En n’extrayant que des phrases contenant des amorces, nous allons ainsi éviter de passer les patrons sur l’ensemble du corpus. Enfin, le fait de définir des catégories, ave</context>
</contexts>
<marker>Riloff, 1996</marker>
<rawString>Riloff E. (1996), Using Learned Extraction Patterns for Text Classification, Connectionist. In Wermter S., Riloff E., Scheler G. (eds.), Statistical and Symbolic Approaches to Learning for Natural Language Processing, Berlin, Springer-Verlag, 75-289.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Riloff</author>
<author>J Lorenzen</author>
</authors>
<title>Extraction-based Text Categorisation: Generating Domain-specific Role Relationships Automaticaly.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Strzalkowki (ed.), Natural Language Information Retrieval,</booktitle>
<pages>167--196</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<marker>Riloff, Lorenzen, 1999</marker>
<rawString>Riloff E., Lorenzen J. (1999), Extraction-based Text Categorisation: Generating Domain-specific Role Relationships Automaticaly. In Strzalkowki (ed.), Natural Language Information Retrieval, Kluwer Academic Publishers, 167-196, .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Riloff</author>
<author>J Shepherd</author>
</authors>
<title>A Corpus-Based Approach for Building Semantic Lexicons,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proceedings of the Second Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing,</booktitle>
<pages>127--132</pages>
<institution>Brown University,</institution>
<location>Providence, Rhode Island, USA</location>
<marker>Riloff, Shepherd, 1997</marker>
<rawString>Riloff E., Shepherd J. (1997), A Corpus-Based Approach for Building Semantic Lexicons, Proceedings of the Second Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing, Brown University, Providence, Rhode Island, USA 127-132.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Roark</author>
<author>E Charniak</author>
</authors>
<title>Noun-phrase co-occurrence statistics for semi-automatic semantic lexicon construction.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In the 36th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>1110--1116</pages>
<location>Montréal, Canada,</location>
<marker>Roark, Charniak, 1998</marker>
<rawString>Roark B., Charniak, E. (1998), Noun-phrase co-occurrence statistics for semi-automatic semantic lexicon construction. In the 36th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, Montréal, Canada, 1110-1116.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>