<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Bauer</author>
</authors>
<title>Namenkunde des Deuschen. Germanistische Lehrbuchsammlung</title>
<date>1985</date>
<booktitle>In Proceedings of LREC ’98.</booktitle>
<contexts>
<context position="8898" citStr="Bauer (1985)" startWordPosition="1335" endWordPosition="1336">e par le linguiste germanophone Bauer. I1 énumere ce qui, par convention, constitue un nom propre et prend en considération des éléments extra-linguistiques propres au référent. Cette typologie comporte 5 classes : Anthroponymes noms de personnes individuelles et groupes; Toponymes noms de lieux; Ergonymes obj ets et produits manufacturés; Praxonymes faits historiques, maladies, évenements culturels; Phénonymes ouragans, zones de pressions, astres et cometes. Hormis la classe des entités temporelles, il existe de nombreuses similitudes entre la categorisation de Paik et al. (1996) et celle de Bauer (1985). Néanmoins, certaines classes de Bauer (1985), comme les praxonymes ou les phénonymes n’apparaissent pas chez Paik et al. (1996). Inversement, toutes les classes présentes dans Paik et al. (1996) peuvent s’insérer dans les classes de la typologie de Bauer (1985). De plus, cette derniere a été construite indépendamment d’un corpus et apparait comme l’une des catégorisations existantes les plus completes. Nous avons donc adopté la typologie proposée par Bauer (1985), comme base pour notre catégorisation. Toutes les entités nommées rencontrées dans nos corpus trouvent place dans les 5 classes et</context>
</contexts>
<marker>Bauer, 1985</marker>
<rawString>Bauer, G. (1985). Namenkunde des Deuschen. Germanistische Lehrbuchsammlung Band 21. Cucchiarelli, A., Luzi, D., et Paola, V. (1998). Using corpus evidence for automatic gazetteer extension. In Proceedings of LREC ’98.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B et Morin Daille</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Reconnaissance automatique des noms propres de la langue ecrite : Les recentes realisations.</title>
<date>2001</date>
<journal>t.a.l.,</journal>
<volume>41</volume>
<issue>3</issue>
<marker>Daille, E, 2001</marker>
<rawString>Daille, B. et Morin, E. (2001). Reconnaissance automatique des noms propres de la langue ecrite : Les recentes realisations. t.a.l., 41(3).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Jonasson</author>
</authors>
<title>Le Nom Propre. Constructions et interpretations.</title>
<date>1994</date>
<journal>Duculot.</journal>
<marker>Jonasson, 1994</marker>
<rawString>Jonasson, K. (1994). Le Nom Propre. Constructions et interpretations. Duculot.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D D McDonald</author>
</authors>
<title>Internal and external evidence in the identiﬁcation and semantic categorization of proper names.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>In Corpus Processing for Lexical Acquisition, chapter 2.</booktitle>
<contexts>
<context position="15962" citStr="McDonald (1994)" startWordPosition="2422" endWordPosition="2423">concerne Wacholder et al. (1997). 3.2 Premiere reconnaissance Ce module est composé de deux parties : projection de lexiques spécialisés et application de regles de grammaire. La projection s’effectue comme suit : 1. passage du texte en ﬁchier inverse (Salton et McGill, 1983) pour limiter les acces disque ; 2. projection : associe aux formes du texte les étiquettes sémantiques des lexiques; 3. étiquetage des mots commencant par une majuscule et absents des lexiques par NP. L’utilisation de lexiques spécialisés est a la base de tout systeme de reconnaissance des noms propres, comme le montrent McDonald (1994) et Wakao et al. (1996). Ces lexiques ont été obtenus en réalisant manuellement des listes les plus exhaustives possibles ou en appliquant des ﬁltres sur des ressources issues du Web. Nous avons également enrichi ces lexiques en faisant varier le genre, le nombre et la casse lorsque ceci était nécessaire. Les éléments composant ces lexiques peuvent tenir un ou plusieurs roles, selon les catégories d’entités nommées que les regles dans lesquelles ils sont utilisés permettent d’identiﬁer6 : EN l’élément est une entité nommée connue (OMS, Alexandre, Canal +) ; contexte l’élément appartient au con</context>
<context position="19614" citStr="McDonald (1994)" startWordPosition="2984" endWordPosition="2985">entités nommées et mots déclencheurs pour les ethnonymes ([Frangais], [Allemande de l’ouest]) et comme contexte pour les patronymes (Frangais [René Descartes]); les métiers servent de contexte pour les patronymes (philosophe [Denis Diderot]) et, pour les noms d’organisations, font partie de l’entité nommée ([Conseil National de l’Ordre des me’decins]). Une fois la projection des lexiques réalisée, les régles lexico-sémantiques de réécriture sont appliquées, aﬁn de permettre une premiere reconnaissance des entités nommées. Ces régles s’appuient essentiellement sur l’évidence interne déﬁnie par McDonald (1994) et utilisent des patrons basés sur les étiquettes sémantiques correspondant aux lexiques. Nous distinguons principalement deux types de régles : contextuelles et hors contexte. Les premieres ont recours au contexte gauche et ne balisent qu’une partie du patron TITRE_RELIGIEUX ADJNATIONALITE? [NP] —&gt; PATRONYME : l’e’véque frangais Gaillot, alors que les secondes ne tiennent compte 7 Pour le moment, toute forme étiquetée par la projection des lexiques peut faire partie d’un nom d’ organisation. Nous ne considérerons donc comme éléments d’organisations que ceux qui terminent un nom d’organisatio</context>
<context position="20926" citStr="McDonald, 1994" startWordPosition="3179" endWordPosition="3180">MNATIONALITE PARTICULE_MIN+ POINT_CARDINAL] —&gt; ETHNONYME : l’Allemande de l’ouest. En sus des précédentes regles, nous avons des regles qui traitent les sigles et leur forme étendue. La catégorie a laquelle appartient la forme étendue est déterminée, puis elle est balisée, ainsi que son sigle : dans Association des joueurs professionnels (ATP), le terme Association est étiqueté comme clé d’organisation et permet de déduire que l’ensemble de la forme étendue et son sigle sont des organisations. L’utilisation de lexiques et de patrons lexico-sémantiques est classique pour ce type de traitement (McDonald, 1994). En revanche, les roles de ces éléments lexicaux n’ont pas été clairement déﬁnis auparavant. 3.3 Apprentissage et seconde reconnaissance La mise a jour des lexiques a été abordée dans certains systemes (Poibeau, 1999; Cucchiarelli et al., 1998), mais elle pose encore de nombreux problemes. L’intérét d’un tel module est double : résoudre certaines coréférences et identiﬁer de nouvelles entités (cf. section 4). La coréférence est un probleme récurrent en traitement automatique des noms propres : Jack Lang, le ministre J. Lang, J. Lang, Lang sont autant de facons différentes de désigner la perso</context>
</contexts>
<marker>McDonald, 1994</marker>
<rawString>McDonald, D. D. (1994). Internal and external evidence in the identiﬁcation and semantic categorization of proper names. In Corpus Processing for Lexical Acquisition, chapter 2.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of the 7th Message Understanding Conference.</booktitle>
<marker>1998</marker>
<rawString>MUC-7 (1998). Proceedings of the 7th Message Understanding Conference.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Paik</author>
<author>E D Liddy</author>
<author>E Yu</author>
<author>et McKenna</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Categorizing and standardizing proper nouns for efﬁcient information retrieval.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Corpus Processing for Lexical Acquisition.</booktitle>
<contexts>
<context position="7169" citStr="Paik et al. (1996)" startWordPosition="1099" endWordPosition="1102"> de production 0 0 Marques et produits 31 37 Entreprises industrielles 0 4 Coopératives 0 0 Etablissements d’enseignement et de recherche 27 7 Installations militaires 0 1 * (Euvres intellectuelles 6 44 Praxonymes 3 0,8 % 16 1,1 % Faits historiques 0 0 Maladies 0 0 * Evenements culturels, sportifs, politiques 0 0 * Périodes historiques 3 1 Phénonymes 5 1,3 % 0 0 % Catastrophes naturelles 0 0 Astres et cometes 5 0 l Total 373 l 1 445 l TAB. 1 — Distribution des entités nommées en fonction de leur catégorie référentielle noms de médias, d’évenements, de documents, etc. n’y sont pas représentés. Paik et al. (1996) présentent une autre classiﬁcation des entités, regroupant entités nommées et entités temporelles, réalisée a partir d’une étude du Wall Street Journal qui comporte 30 categories divisées en 9 classes, dont les 8 premieres couvrent 89 % des EN du corpus d’étude de Paik et al. (1996) : Géographique villes, ports, aéroports, iles, comtés ou départements, provinces, pays, continents, région, ﬂeuves, autres noms géographiques; Afﬁliation religions, nationalités; Organisation entreprises, types d’entreprises, institutions (gouvernementales), organisations; Humain personnes, fonctions; Document doc</context>
<context position="8873" citStr="Paik et al. (1996)" startWordPosition="1328" endWordPosition="1331">connaissance, est celle réalisée par le linguiste germanophone Bauer. I1 énumere ce qui, par convention, constitue un nom propre et prend en considération des éléments extra-linguistiques propres au référent. Cette typologie comporte 5 classes : Anthroponymes noms de personnes individuelles et groupes; Toponymes noms de lieux; Ergonymes obj ets et produits manufacturés; Praxonymes faits historiques, maladies, évenements culturels; Phénonymes ouragans, zones de pressions, astres et cometes. Hormis la classe des entités temporelles, il existe de nombreuses similitudes entre la categorisation de Paik et al. (1996) et celle de Bauer (1985). Néanmoins, certaines classes de Bauer (1985), comme les praxonymes ou les phénonymes n’apparaissent pas chez Paik et al. (1996). Inversement, toutes les classes présentes dans Paik et al. (1996) peuvent s’insérer dans les classes de la typologie de Bauer (1985). De plus, cette derniere a été construite indépendamment d’un corpus et apparait comme l’une des catégorisations existantes les plus completes. Nous avons donc adopté la typologie proposée par Bauer (1985), comme base pour notre catégorisation. Toutes les entités nommées rencontrées dans nos corpus trouvent pl</context>
</contexts>
<marker>Paik, Liddy, Yu, McKenna, M, 1996</marker>
<rawString>Paik, W., Liddy, E. D., Yu, E., et McKenna, M. (1996). Categorizing and standardizing proper nouns for efﬁcient information retrieval. In Corpus Processing for Lexical Acquisition.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Poibeau</author>
</authors>
<title>Reperage des entites nommees : un enjeu pour les systemes de veille.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Actes des troisiemes rencontres de Terminologie et Intelligence Artiﬁcielle (TIA’99).</booktitle>
<contexts>
<context position="21143" citStr="Poibeau, 1999" startWordPosition="3213" endWordPosition="3214">a forme étendue est déterminée, puis elle est balisée, ainsi que son sigle : dans Association des joueurs professionnels (ATP), le terme Association est étiqueté comme clé d’organisation et permet de déduire que l’ensemble de la forme étendue et son sigle sont des organisations. L’utilisation de lexiques et de patrons lexico-sémantiques est classique pour ce type de traitement (McDonald, 1994). En revanche, les roles de ces éléments lexicaux n’ont pas été clairement déﬁnis auparavant. 3.3 Apprentissage et seconde reconnaissance La mise a jour des lexiques a été abordée dans certains systemes (Poibeau, 1999; Cucchiarelli et al., 1998), mais elle pose encore de nombreux problemes. L’intérét d’un tel module est double : résoudre certaines coréférences et identiﬁer de nouvelles entités (cf. section 4). La coréférence est un probleme récurrent en traitement automatique des noms propres : Jack Lang, le ministre J. Lang, J. Lang, Lang sont autant de facons différentes de désigner la personne de Jack Lang. Ce probleme ne se limite pas aux noms de personnes, il touche également et les noms d’organisations comme Ligue des communistes de Yougoslavie, LCY, Ligue, etc. Pour améliorer les performances de not</context>
</contexts>
<marker>Poibeau, 1999</marker>
<rawString>Poibeau, T. (1999). Reperage des entites nommees : un enjeu pour les systemes de veille. In Actes des troisiemes rencontres de Terminologie et Intelligence Artiﬁcielle (TIA’99).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G et McGill Salton</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Introduction to Modern Information Retrieval.</title>
<date>1983</date>
<publisher>McGraw-Hill.</publisher>
<marker>Salton, M, 1983</marker>
<rawString>Salton, G. et McGill, M. (1983). Introduction to Modern Information Retrieval. McGraw-Hill.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Wacholder</author>
<author>Y Ravin</author>
<author>et Choi</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Disambiguation of proper names in text.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Procedings of ANLP’97,</booktitle>
<pages>202--208</pages>
<contexts>
<context position="2308" citStr="Wacholder et al., 1997" startWordPosition="333" endWordPosition="336">ion La reconnaissance des noms propres est un probleme recurrent dans le traitement automatique de la langue naturelle (TALN), pour l’indexation de textes, la veille technologique ou la traduction (Daille et Morin, 2001). Cette reconnaissance a ete realisee de fagon satisfaisante en extraction d’information (EI), pour des textes journalistiques anglais : la majorite des systemes de reconnaissance des noms propres en competition aux recentes conferences MUC (MUC-7, 1998) ont une precision et un rappel superieurs a 90 %. La reconnaissance des noms propres pour le frangais, comme pour l’anglais (Wacholder et al., 1997), se heurte au probleme de l’ambigu&apos;1&apos;te levee par la determination des limites a droite du nom propre. D’une part, il faut resoudre des problemes de modiﬁcation adjectivale et d’attachement des prepositions et des coordinations. D’autre part, certains noms propres peuvent Nordine Fourour etre composes en quasi totalite de mots en minuscules. Pour aider a cette delimitation, nous proposons des criteres graphiques qui sont veriﬁes experimentalement par une etude en corpus. En El, les noms propres sont generalement separes en 4 classes : personnes, lieux, organisations et expressions temporelles</context>
<context position="15234" citStr="Wacholder et al. (1997)" startWordPosition="2306" endWordPosition="2309"> : segmentation du texte en phrases et mots, puis association des sigles et de leur forme étendue. Cette derniere phase est réalisée uniquement en étudiant les structures locales. Par exemple, lorsqu’un sigle apparait pour la premiere fois dans un texte, il est souvent accompagné de sa forme étendue (e. g. la FF F ( F édération frangaise de football )). L’ association des sigles et de leur forme étendue permet donc d’identiﬁer des EN Inixtes et de catégoriser des sigles. Parmi les différents dispositifs de reconnaissance des noms propres que nous avons étudiés, seuls Wolinski et al. (1995) et Wacholder et al. (1997) utilisent l’association entre les sigles et leur forme étendue, mais uniquement pour les coréférences en ce qui concerne Wacholder et al. (1997). 3.2 Premiere reconnaissance Ce module est composé de deux parties : projection de lexiques spécialisés et application de regles de grammaire. La projection s’effectue comme suit : 1. passage du texte en ﬁchier inverse (Salton et McGill, 1983) pour limiter les acces disque ; 2. projection : associe aux formes du texte les étiquettes sémantiques des lexiques; 3. étiquetage des mots commencant par une majuscule et absents des lexiques par NP. L’utilisa</context>
</contexts>
<marker>Wacholder, Ravin, Choi, M, 1997</marker>
<rawString>Wacholder, N., Ravin, Y., et Choi, M. (1997). Disambiguation of proper names in text. In Procedings of ANLP’97, pages 202-208.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Wakao</author>
<author>R Gaizauskas</author>
<author>et Wilks</author>
<author>Y</author>
</authors>
<title>Evaluation of an algorithm for the recognition and classiﬁcation of proper names.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Proceedings of COLING’96,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>418--423</pages>
<contexts>
<context position="15985" citStr="Wakao et al. (1996)" startWordPosition="2425" endWordPosition="2428">et al. (1997). 3.2 Premiere reconnaissance Ce module est composé de deux parties : projection de lexiques spécialisés et application de regles de grammaire. La projection s’effectue comme suit : 1. passage du texte en ﬁchier inverse (Salton et McGill, 1983) pour limiter les acces disque ; 2. projection : associe aux formes du texte les étiquettes sémantiques des lexiques; 3. étiquetage des mots commencant par une majuscule et absents des lexiques par NP. L’utilisation de lexiques spécialisés est a la base de tout systeme de reconnaissance des noms propres, comme le montrent McDonald (1994) et Wakao et al. (1996). Ces lexiques ont été obtenus en réalisant manuellement des listes les plus exhaustives possibles ou en appliquant des ﬁltres sur des ressources issues du Web. Nous avons également enrichi ces lexiques en faisant varier le genre, le nombre et la casse lorsque ceci était nécessaire. Les éléments composant ces lexiques peuvent tenir un ou plusieurs roles, selon les catégories d’entités nommées que les regles dans lesquelles ils sont utilisés permettent d’identiﬁer6 : EN l’élément est une entité nommée connue (OMS, Alexandre, Canal +) ; contexte l’élément appartient au contexte gauche immédiat, </context>
</contexts>
<marker>Wakao, Gaizauskas, Wilks, Y, 1996</marker>
<rawString>Wakao, T., Gaizauskas, R., et Wilks, Y. (1996). Evaluation of an algorithm for the recognition and classiﬁcation of proper names. In Proceedings of COLING’96, volume 1, pages 418-423.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Wolinski</author>
<author>F Vichot</author>
<author>et Dillet</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Automatic processing of proper names in texts.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Proceedings of EACL’95,</booktitle>
<pages>23--30</pages>
<contexts>
<context position="7969" citStr="Wolinski et al. (1995)" startWordPosition="1203" endWordPosition="1206">s divisées en 9 classes, dont les 8 premieres couvrent 89 % des EN du corpus d’étude de Paik et al. (1996) : Géographique villes, ports, aéroports, iles, comtés ou départements, provinces, pays, continents, région, ﬂeuves, autres noms géographiques; Afﬁliation religions, nationalités; Organisation entreprises, types d’entreprises, institutions (gouvernementales), organisations; Humain personnes, fonctions; Document documents; Equipement logiciels, matériels, machines ; Scientiﬁque maladies, drogues, médicaments; Temporelle dates et heures; Divers autres noms d’entités nommées. Nordine Fourour Wolinski et al. (1995) ont déﬁni une catégorisation comprenant une cinquantaine de themes pour permettre le classement automatique des dépéches de l’Agence France Presse. Cette categorisation n’est malheureusement pas détaillée dans leur article. La seule classiﬁcation existante pour la traduction, a notre connaissance, est celle réalisée par le linguiste germanophone Bauer. I1 énumere ce qui, par convention, constitue un nom propre et prend en considération des éléments extra-linguistiques propres au référent. Cette typologie comporte 5 classes : Anthroponymes noms de personnes individuelles et groupes; Toponymes </context>
<context position="15207" citStr="Wolinski et al. (1995)" startWordPosition="2301" endWordPosition="2304"> s’effectue en deux étapes : segmentation du texte en phrases et mots, puis association des sigles et de leur forme étendue. Cette derniere phase est réalisée uniquement en étudiant les structures locales. Par exemple, lorsqu’un sigle apparait pour la premiere fois dans un texte, il est souvent accompagné de sa forme étendue (e. g. la FF F ( F édération frangaise de football )). L’ association des sigles et de leur forme étendue permet donc d’identiﬁer des EN Inixtes et de catégoriser des sigles. Parmi les différents dispositifs de reconnaissance des noms propres que nous avons étudiés, seuls Wolinski et al. (1995) et Wacholder et al. (1997) utilisent l’association entre les sigles et leur forme étendue, mais uniquement pour les coréférences en ce qui concerne Wacholder et al. (1997). 3.2 Premiere reconnaissance Ce module est composé de deux parties : projection de lexiques spécialisés et application de regles de grammaire. La projection s’effectue comme suit : 1. passage du texte en ﬁchier inverse (Salton et McGill, 1983) pour limiter les acces disque ; 2. projection : associe aux formes du texte les étiquettes sémantiques des lexiques; 3. étiquetage des mots commencant par une majuscule et absents des</context>
</contexts>
<marker>Wolinski, Vichot, Dillet, B, 1995</marker>
<rawString>Wolinski, F., Vichot, F., et Dillet, B. (1995). Automatic processing of proper names in texts. In Proceedings of EACL’95, pages 23-30.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>