<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Ahmad</author>
<author>A Davies</author>
<author>H et Rogers Fulford</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>What is a term ? the semi-automatic extraction of terms from text.</title>
<date>1992</date>
<booktitle>In Translation Studies : An Interdiscipline,</booktitle>
<pages>267--278</pages>
<location>Amsterdam/Philadelphia. John Benjamins.</location>
<contexts>
<context position="16714" citStr="Ahmad et al., 1992" startWordPosition="2481" endWordPosition="2484">ie 1.25. Dans d’autres cas le corpus nuit au classement parce qu’il favorise les segmentations constituées de composants plus courts et plus fréquents : Aussichtsplattform, « observation deck », est correctement segmenté sans corpus en aussicht+plattform, alors qu’avec le corpus la meilleure segmentation est aus+sicht+plattform. Ce problème peut être résolu en remplaçant la fréquence simple du corpus par la spécificité qui rend compte du caractère terminologique des composés. La spécificité est obtenue en divisant la fréquence dans le corpus spécialisé par la fréquence dans un corpus général (Ahmad et al., 1992). 569 c ATALA Exactitude Top 5 TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Dictionnaire Dictionnaire + Règles + Similarité Dictionnaire + Règles + Simila-rité + Corpus Règles restreintes Règles élargies Règles restreintes Règles élargies Top 1 35 % 62 % 78 % 72 % 82 % Top 5 35 % 68 % 80 % 81 % 91 % Table 2 – Exactitude de segmentation pour le russe Nous avons comparé notre outil à deux outils libres disponibles pour l’allemand : Banana Split 11 et IMS Splitter 12. Sur les mêmes 445 composés, le segmenteur Banana Split donne une exactitude de 86 % pour le Top 1 ; IMS Splitter aboutit à </context>
</contexts>
<marker>Ahmad, Davies, Fulford, M, 1992</marker>
<rawString>Ahmad, K., Davies, A., Fulford, H. et Rogers, M. (1992). What is a term ? the semi-automatic extraction of terms from text. In Translation Studies : An Interdiscipline, pages 267–278, Amsterdam/Philadelphia. John Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et Ripplinger Braschler</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>How effective is stemming and decompounding for german text retrieval.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Information Retrieval,</booktitle>
<volume>7</volume>
<pages>291--316</pages>
<marker>Braschler, B, 2004</marker>
<rawString>Braschler, M. et Ripplinger, B. (2004). How effective is stemming and decompounding for german text retrieval. In Information Retrieval, volume 7, pages 291–316.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H-D Béchade</author>
</authors>
<title>Phonétique et morphologie du français moderne et contemporain. Presses Universitaires de France,</title>
<date>1992</date>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="12404" citStr="Béchade (1992)" startWordPosition="1844" endWordPosition="1845">vec le dictionnaire, ce qui correspond à la technique utilisée dans les systèmes n’ayant pas de module élaboré de segmentation. Nous avons enrichi cette segmentation de base premièrement avec la prise en compte de règles de transformation et l’utilisation de la mesure de similarité, et deuxièmement avec le filtrage dans le corpus. Pour l’allemand, nous avons utilisé la partie allemande du dictionnaire libre allemand-anglais Dict.cc 7. Pour le russe, nous avons exploité la version électronique du dictionnaire de Ozhegov 8, complétée par une liste d’éléments néoclassiques extraits du travail de Béchade (1992) et traduits en russe. Les éléments néoclassiques sont très fréquents dans les composés russes et leur repérage s’avère nécessaire pour une segmentation correcte. Comme nous travaillons avec des composés spécialisés, nous avons exploité des corpus thématiques du domaine de l’énergie éolienne compilés à partir du web 9 (environ 300 000 mots pour le russe et 1.7 million mots pour l’allemand) et lemmatisés par TreeTagger 10. Les règles pour l’allemand sont basées sur (Langer, 1998). Pour la langue russe nous avons testé deux jeux de règles. Le premier jeu contient deux règles exprimant une connai</context>
</contexts>
<marker>Béchade, 1992</marker>
<rawString>Béchade, H.-D. (1992). Phonétique et morphologie du français moderne et contemporain. Presses Universitaires de France, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et Gey Chen</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>Translation term weighting and combining translation resources in cross-language retrieval.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of TREC Conference.</booktitle>
<marker>Chen, F, 2001</marker>
<rawString>Chen, A. et Gey, F. (2001). Translation term weighting and combining translation resources in cross-language retrieval. In Proceedings of TREC Conference.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O et Inkpen Frunza</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Identification and disambiguation of cognates, false friends, and partial cognates using machine learning techniques.</title>
<date>2009</date>
<journal>In International Journal of Linguistics,</journal>
<volume>1</volume>
<marker>Frunza, D, 2009</marker>
<rawString>Frunza, O. et Inkpen, D. (2009). Identification and disambiguation of cognates, false friends, and partial cognates using machine learning techniques. In International Journal of Linguistics, volume 1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D et Cohen Hewlett</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Fully unsupervised word segmentation with bve and mdl.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of ACL 2011,</booktitle>
<pages>540--545</pages>
<location>Portland, Oregon.</location>
<marker>Hewlett, P, 2011</marker>
<rawString>Hewlett, D. et Cohen, P. (2011). Fully unsupervised word segmentation with bve and mdl. In Proceedings of ACL 2011, pages 540–545, Portland, Oregon.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P et Knight Koehn</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>Empirical methods for compound splitting.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of EAC 2003,</booktitle>
<location>Budapest, Hungary.</location>
<marker>Koehn, K, 2003</marker>
<rawString>Koehn, P. et Knight, K. (2003). Empirical methods for compound splitting. In Proceedings of EAC 2003, Budapest, Hungary.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Langer</author>
</authors>
<title>Zur Morphologie und Semantik von Nominalkomposita.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of KONVENS</booktitle>
<pages>83--97</pages>
<location>Bonn.</location>
<contexts>
<context position="5372" citStr="Langer (1998)" startWordPosition="782" endWordPosition="783">e segmentation des mots composés Parmi les méthodes de segmentation des composés, on peut distinguer les méthodes utilisant des règles formulées manuellement et des méthodes complètement statistiques. 1. EN - langue anglaise, DE - langue allemande, RU - langue russe 2. Les exemples russes sont translittérés. 565 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Le premier type de méthodes définit des règles de segmentation telles que celles de transformations aux frontières des composants en allemand. Généralement celles-ci utilisent des règles de formation des composés décrites par Langer (1998). Pour choisir parmi plusieurs segmentations, les composants ainsi identifiés sont ensuite recherchés soit dans un dictionnaire (segmenteur Banana Split 3), soit dans un corpus monolingue (Koehn et Knight (2003), IMS Splitter 4). Les approches basées sur le corpus affectent également une probabilité à chaque segmentation, estimée sur la base de la fréquence des composants dans le corpus. Un corpus parallèle allemand-anglais peut être exploité afin d’y vérifier les correspondances des parties décomposées (Koehn et Knight, 2003). Les approches du deuxième groupe ne requièrent pas de règles spéci</context>
<context position="12887" citStr="Langer, 1998" startWordPosition="1918" endWordPosition="1919"> électronique du dictionnaire de Ozhegov 8, complétée par une liste d’éléments néoclassiques extraits du travail de Béchade (1992) et traduits en russe. Les éléments néoclassiques sont très fréquents dans les composés russes et leur repérage s’avère nécessaire pour une segmentation correcte. Comme nous travaillons avec des composés spécialisés, nous avons exploité des corpus thématiques du domaine de l’énergie éolienne compilés à partir du web 9 (environ 300 000 mots pour le russe et 1.7 million mots pour l’allemand) et lemmatisés par TreeTagger 10. Les règles pour l’allemand sont basées sur (Langer, 1998). Pour la langue russe nous avons testé deux jeux de règles. Le premier jeu contient deux règles exprimant une connaissance basique du russe selon laquelle les morphèmes « o » and « e » servent de morphèmes « frontières » pour des composés. Le jeu de règles élargi (13 règles) intègre des connaissances morphologiques approfondies extraites de (Zaliznjak, 1977). Un paramètre important pour notre algorithme est le seuil de similarité qui désigne la valeur minimale acceptable de similarité entre un composant candidat et un lemme du dictionnaire/corpus. Pour trouver la valeur optimale, nous avons t</context>
</contexts>
<marker>Langer, 1998</marker>
<rawString>Langer, S. (1998). Zur Morphologie und Semantik von Nominalkomposita. In Proceedings of KONVENS 1998, pages 83–97, Bonn.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Macherey</author>
<author>A Dai</author>
<author>D Talbot</author>
<author>A et Och Popat</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>Language-independent compound splitting with morphological operations.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of ACL 2011,</booktitle>
<pages>1395--1404</pages>
<location>Portland, Oregon.</location>
<contexts>
<context position="2764" citStr="Macherey et al. (2011)" startWordPosition="392" endWordPosition="395">a composition est un mécanisme de formation des mots qui consiste à combiner deux (ou plusieurs) éléments lexicaux autonomes pour former une unité de sens. Ce phénomène est notamment présent dans les langues allemande, néerlandaise, grecque, suédoise, danoise, finlandaise et russe. Le traitement des mots composés est une difficulté pour les systèmes de traitement automatique des langues parce que la plupart des composés ne sont pas recensés dans les ressources lexicales. Ainsi leur reconnaissance et leur segmentation seraient bénéfiques pour des tâches variées du TAL : traduction automatique (Macherey et al. (2011), Weller et Heid (2012)), recherche d’information (Braschler et Ripplinger, 2004), recherche d’information multilingue (Chen et Gey, 2001), etc. Les mécanismes de composition sont plus ou moins complexes en fonction des langues. Dans les langues très analytiques comme les langues française et anglaise les composants sont simplement concaténés : FR kilowatt-heure, EN parrotfish 1, « poisson perroquet ». Dans les langues ayant une morphologie riche, des transformations sont possibles aux frontières des parties composantes. La terminaison du mot peut être omise, et/ou des morphèmes « frontières »</context>
<context position="6028" citStr="Macherey et al. (2011)" startWordPosition="875" endWordPosition="878">mentations, les composants ainsi identifiés sont ensuite recherchés soit dans un dictionnaire (segmenteur Banana Split 3), soit dans un corpus monolingue (Koehn et Knight (2003), IMS Splitter 4). Les approches basées sur le corpus affectent également une probabilité à chaque segmentation, estimée sur la base de la fréquence des composants dans le corpus. Un corpus parallèle allemand-anglais peut être exploité afin d’y vérifier les correspondances des parties décomposées (Koehn et Knight, 2003). Les approches du deuxième groupe ne requièrent pas de règles spécifiques pour chaque langue donnée. Macherey et al. (2011) proposent d’extraire automatiquement des opérations morphologiques sur les frontières de composants. L’entraînement du modèle pour une nouvelle langue nécessite un corpus parallèle contenant une partie anglaise. Hewlett et Cohen (2011) détectent automatiquement la place des frontières de composants. L’algorithme est basé sur la probabilité des séquences de caractères dans une langue. Actuellement, les modèles purement statistiques ne sont pas aussi précis que des modèles utilisant des règles, leur avantage réside toutefois dans la possibilité de réutilisation pour des langues variées. 3 Algor</context>
</contexts>
<marker>Macherey, Dai, Talbot, Popat, F, 2011</marker>
<rawString>Macherey, K., Dai, A., Talbot, D., Popat, A. et Och, F. (2011). Language-independent compound splitting with morphological operations. In Proceedings of ACL 2011, pages 1395–1404, Portland, Oregon.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Namer</author>
</authors>
<title>Morphologie, lexique et traitement automatique des langues.</title>
<date>2009</date>
<location>Lavoisier, Paris.</location>
<contexts>
<context position="3887" citStr="Namer, 2009" startWordPosition="564" endWordPosition="565">es composantes. La terminaison du mot peut être omise, et/ou des morphèmes « frontières » rajoutés, par exemple en allemand : Staatsfeind (« ennemie d’état ») = Staat (« état ») + Feind (« ennemie ») ; Pour certaines langues, les règles sont peu nombreuses et exhaustives. Pour d’autres, des phénomènes plus complexes interviennent comme la modification du radical en russe : ветрогенератор (« générateur éolien ») vetrogenerator 2 = veter (« vent ») + generator (« générateur ») ; Les « composés néoclassiques », c’est-à-dire des composés ayant un ou plusieurs éléments d’origine latine ou grecque (Namer, 2009), sont un cas particulier de composition où les éléments lexicaux ne sont pas autonomes : FR multimédia, DE Turbomaschine (« turbomachine »), etc. Ces éléments néoclassiques sont généralement absents des dictionnaires ou des bases de données lexicales. Certains systèmes de TAL optent pour le stockage de tous les composants connus dans le lexique (à notre connaissance, c’est généralement le cas des systèmes pour le russe). Cette solution nous semble insatisfaisante pour des tâches multilingues car ceci augmente considérablement la couverture du dictionnaire. Dans cet article, nous faisons le to</context>
</contexts>
<marker>Namer, 2009</marker>
<rawString>Namer, F. (2009). Morphologie, lexique et traitement automatique des langues. Lavoisier, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Ott</author>
</authors>
<title>Measuring semantic relatedness of german compounds using germanet. http: //niels.drni.de/n3files/bananasplit/Compound-GermaNet-Slides.pdf. [consulté le 20/03/2013].</title>
<date>2005</date>
<marker>Ott, 2005</marker>
<rawString>Ott, N. (2005). Measuring semantic relatedness of german compounds using germanet. http: //niels.drni.de/n3files/bananasplit/Compound-GermaNet-Slides.pdf. [consulté le 20/03/2013].</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et Heid Weller</author>
<author>U</author>
</authors>
<title>Analyzing and aligning german compound nouns.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Proceedings of LREC 2012,</booktitle>
<location>Istanbul.</location>
<marker>Weller, U, 2012</marker>
<rawString>Weller, M. et Heid, U. (2012). Analyzing and aligning german compound nouns. In Proceedings of LREC 2012, Istanbul.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A A Zaliznjak</author>
</authors>
<title>Grammaticheskij Slovar’ Russkogo Jazyka [Grammatical Dictionary of the Russian Language]. Russkij jazyk,</title>
<date>1977</date>
<journal>Moscow. 571 c ATALA</journal>
<contexts>
<context position="13248" citStr="Zaliznjak, 1977" startWordPosition="1977" endWordPosition="1978">exploité des corpus thématiques du domaine de l’énergie éolienne compilés à partir du web 9 (environ 300 000 mots pour le russe et 1.7 million mots pour l’allemand) et lemmatisés par TreeTagger 10. Les règles pour l’allemand sont basées sur (Langer, 1998). Pour la langue russe nous avons testé deux jeux de règles. Le premier jeu contient deux règles exprimant une connaissance basique du russe selon laquelle les morphèmes « o » and « e » servent de morphèmes « frontières » pour des composés. Le jeu de règles élargi (13 règles) intègre des connaissances morphologiques approfondies extraites de (Zaliznjak, 1977). Un paramètre important pour notre algorithme est le seuil de similarité qui désigne la valeur minimale acceptable de similarité entre un composant candidat et un lemme du dictionnaire/corpus. Pour trouver la valeur optimale, nous avons testé l’algorithme avec des seuils différents sur le même corpus de l’énergie éolienne (cf. Figure 1). Sur nos données la valeur de 0.7 s’avère la plus satisfaisante pour les deux langues. Pour évaluer les résultats, nous avons calculé l’exactitude (EN « accuracy ») de décomposition en position 1 (« Top 1 ») et en position 5 (« Top 5 ») dans la liste de segmen</context>
</contexts>
<marker>Zaliznjak, 1977</marker>
<rawString>Zaliznjak, A. A. (1977). Grammaticheskij Slovar’ Russkogo Jazyka [Grammatical Dictionary of the Russian Language]. Russkij jazyk, Moscow. 571 c ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>