<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<title>Ces travaux ont été exécutés dans le cadre du projet ANR MéTRICC (ANR-08-CONT013). Nous remercions le LIG et le LINA de nous avoir foumi les lexiques de traduction.</title>
<date>2004</date>
<journal>Références CRESTAN, E., LOUPY, C. de</journal>
<booktitle>In Proceedings of COLING 2004. Geneve, Suisse,</booktitle>
<pages>576--582</pages>
<contexts>
<context position="7547" citStr="(2004)" startWordPosition="1157" endWordPosition="1157">m [E nuns. v com; --~ rnumn om: ,coucn:ss u arrrauuuv son in sun nun counuumn 2.-nous AEDUY vosr qunr AID; unv vlums, nus misuse us, wmu to sm .........«. KBKBEKEIKKS Qexhtrkhe mullllmwue cumon aunts ux cu: Dun ran um cuss, vussnnmrv» Nk uug. mu vaouut or no LKELIH5 FIGURE 1 — Interface de requétage multilingue, exemple anglais vers frangais. 4 Principes d’éva1uation L’expérience présentée ici a pour but d’évaluer l’apport de suggestions de traductions sur le temps de recherche, dans un contexte interlingue. Nous avons pour cela repris les principes des expériences menées par Crestan 8: Loupy (2004) dans un contexte monolingue. 11 a alors été montré que des systemes d’aide a la recherche peuvent considérablement améliorer l’efﬁcacité des utilisateurs pour une recherche monolingue. Les 5 interfaces testées sont décrites dans la table 1. N9 Nom Description 1 B Baseline : aucun lexique, l’utilisateur formule ses requétes en langue cible 2 GT Lexique de mots simples traduits issus d’un dictionnaire en ligne 3 A5 Lexique des 5 meilleures traductions issues des corpus comparables 4 A10 Lexique des 10 meilleures traductions issues des corpus comparables 5 MT Lexique n’ayant que des termes compl</context>
</contexts>
<marker>2004</marker>
<rawString>Ces travaux ont été exécutés dans le cadre du projet ANR MéTRICC (ANR-08-CONT013). Nous remercions le LIG et le LINA de nous avoir foumi les lexiques de traduction. Références CRESTAN, E., LOUPY, C. de (2004). Browsing Help for a Faster Retrieval. In Proceedings of COLING 2004. Geneve, Suisse, pages 576-582.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H DEJEAN</author>
<author>E GAUSSIER</author>
</authors>
<title>Une nouvelle approche a l’extraction de lexiques bilingues a partir de corpus comparables.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Lexicomelrica, n&amp;quot; spécial</booktitle>
<pages>22</pages>
<marker>DEJEAN, GAUSSIER, 2002</marker>
<rawString>DEJEAN H., GAUSSIER, E. (2002). Une nouvelle approche a l’extraction de lexiques bilingues a partir de corpus comparables. In Lexicomelrica, n&amp;quot; spécial 2002, 22 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P FUNG</author>
<author>L Y YEE</author>
</authors>
<title>An IR approach for translating new words from nonparallel, comparable texts.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proc. of COLING—ACL</booktitle>
<pages>414--420</pages>
<location>Montreal,</location>
<marker>FUNG, YEE, 1998</marker>
<rawString>FUNG, P., YEE, L.Y. (1998). An IR approach for translating new words from nonparallel, comparable texts. In Proc. of COLING—ACL 1998. Montreal, pages 414-420.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B LI</author>
<author>E GAUSSIER</author>
</authors>
<title>Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proc. of COLING</booktitle>
<pages>644--652</pages>
<publisher>ACL,</publisher>
<marker>LI, GAUSSIER, 2010</marker>
<rawString>LI, B., GAUSSIER, E. (2010). Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In Proc. of COLING 2010. ACL, pages 644-652.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E MORIN</author>
<author>B DAILLE</author>
</authors>
<title>Compositionality and lexical alignment of multi-word terms.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Language Resources and Evaluation (LRE).</booktitle>
<volume>44</volume>
<pages>1--2</pages>
<publisher>Springer,</publisher>
<marker>MORIN, DAILLE, 2010</marker>
<rawString>MORIN, E., DAILLE, B. (2010). Compositionality and lexical alignment of multi-word terms. In Language Resources and Evaluation (LRE). Vol. 44, 1-2. Springer, pages 79-95.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A PIRKOLA</author>
<author>D PUOLAMAKI</author>
<author>K JARVELIN</author>
</authors>
<title>Applying query structuring in crosslanguage retrieval.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Inf. Process. Manage.</booktitle>
<volume>39</volume>
<pages>391--402</pages>
<marker>PIRKOLA, PUOLAMAKI, JARVELIN, 2003</marker>
<rawString>PIRKOLA, A., PUOLAMAKI, D., JARVELIN, K. (2003). Applying query structuring in crosslanguage retrieval. In Inf. Process. Manage. 39, 3 (May 2003), pages 391-402.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>