<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>G et DEMAY FRANCOPOULO</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>A deep ontology for named entities.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of the Int. Conf. on Computational Semantics, Interoperable Semantic Annotation</booktitle>
<pages>3126--3131</pages>
<location>Istanbul, Turkey. ELDA.</location>
<marker>FRANCOPOULO, F, 2011</marker>
<rawString>FRANCOPOULO, G. et DEMAY, F. (2011). A deep ontology for named entities. In Proceedings of the Int. Conf. on Computational Semantics, Interoperable Semantic Annotation workshop. ACL. . . . GALIBERT, O., ROSSET, S., GROUIN, C., ZWEIGENBAUM, P. et QUINTARD, L. (2012). Extended named entity annotation on ocred documents : From corpus constitution to evaluation campaign. In Proceedings of the 8th LREC, pages 3126–3131, Istanbul, Turkey. ELDA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>c ATALA TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>Proposal for an extension of traditional named entities : From guidelines to evaluation, an overview.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fifth Law Workshop (LAW V),</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<publisher>ACL.</publisher>
<location>Portland, Oregon.</location>
<contexts>
<context position="2799" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="409" endWordPosition="410">the majority one, get misclassified. It is a problem if we want to detect weak signals (rumor detection) or for anticipating opinion reversal trends. We propose in this paper to improve minor reviews polarity classification by taking into account Named Entity information in the computation of specific weighting scheme used for correcting the bias toward majority opinions. MOTS-CLÉS : Fouille d’opinions, Opinion minoritaires, Entités Nommées, Apprentissage, N-grammes, Pondération. KEYWORDS: Opinion Mining, Minor Opinion, Named Entities, Machine Learning, N-grams, Weighting Scheme. 588 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction Il est devenu de nos jours très facile d’assembler de grandes quantités de textes d’opinion à partir des réseaux sociaux, de forums et de sites de critique en ligne pour construire un classifieur de documents basé sur les opinions, qui fonctionnera avec un niveau de performance suffisant pour une utilisation industrielle. Cependant, un tel système est souvent biaisé en faveur des opinions majoritaires exprimés à propos d’une cible particulière présente dans les données d’entrainement. Si nous utilisons un tel système pour analyser de nouveaux do</context>
<context position="6544" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="981" endWordPosition="982">TA-TFIDF (Martineau et Finin, 2009) (Paltoglou et Thelwall, 2010). Ensuite, nous utilisons les trois schémas de pondérations proposés par (Pak et Parboubek, 2011) pour améliorer la classification des opinions minoritaires. Le principe de base de ces trois métriques consiste à réduire l’importance des traits qui pourraient introduire un biais dans le classement d’une critique minoritaire. Comme décrit dans (Pak, 2012), la première métrique est basée sur la fréquence moyenne d’un trait. La deuxième métrique appelée proportion d’entité (ep) est basée sur les occurrences d’un trait à 589 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne travers l’ensemble des entités e 1, comparativement à sa fréquence d’apparition dans l’ensemble de documents. La troisième métrique, combine la fréquence moyenne d’un trait et sa proportion d’entité. 2.1 Fréquence moyenne d’un trait La fréquence moyenne d’un trait (agv.tf) est le nombre moyen de fois qu’un trait apparaît dans un document, {d|gi ∈ d} est l’ensemble de documents qui contient gi , (Pak, 2012). avg.tf(gi) = {d|gi∈d} tf(gi) {d|gi ∈ d} (1) La normalisation à base de fréquence moyenne d’un trait est basée sur l’observation que les auteurs de criti</context>
<context position="9373" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1445" endWordPosition="1446">resque toutes les entités. La valeur de ep sera proche de celle de la NC et enfin (c) les termes subjectifs, tels que « remarquable » ou « adorable », qui devraient apparaître associés à beaucoup de produits et dans un nombre relativement restreint de documents, car les auteurs utilisent un vocabulaire varié. La valeur de ep sera plus grande que la constante de normalisation NC . Pour normaliser 1. (Pak, 2012) désigne par entité (e) l’ensemble de documents ayant la même cible d’opinion. 2. Les termes du vocabulaire d’entité ne sont pas reconnus, en général, comme entités nommées. 590 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne le vecteur représentatif d’un document, nous multiplions chaque poids associé à un trait par sa proportion d’entité (Pak, 2012). w(gi)∗ = w(gi) · ep(gi) (4) Le troisième schéma de pondération proposé par (Pak, 2012), consiste à combiner la fréquence moyenne d’un trait et la proportion d’entité selon la formule suivante : w(gi)∗ = w(gi) · ep(gi) (5)avg.tf(gi) 2.3 Notre contribution : pondération des entités nommées C’est en effet en faveur du développement de la tâche d’extraction d’information que la tâche de reconnaissance des entités nommées (EN) est apparue</context>
<context position="12926" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2001" endWordPosition="2002">e ce type d’opinion. Nous proposons donc de compléter la normalisation des schémas de pondération de (Pak, 2012) en se basant sur un système de reconnaissance des EN. Dans un premier ensemble d’expérimentation, nous avons procédé de la façon suivante : si un trait gi est reconnu comme une EN alors son poids est écarté du vecteur de poids du document (voir Eq. 6). 3. Ensemble de traits associé à une cible d’opinion et qui définissent le contexte de la cible. Par exemple, les traits Quentin Tarantino et Jamie Foxx apparaissent souvent dans le contexte d’une critique du film Django. 591 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne wNEd = wd \ {w(gi), gi ∈ NE} (6) 3 Expérimentations 3.1 Données Nous utilisons le jeu de données : Large Movie Review Dataset (A.L. Maas A.L. et al., 2011) qui a été utilisé par le passé pour des recherches en analyse de sentiment. Il contient 50 000 critiques de film répartis selon une proportion égale entre les critiques négatives et les critiques positives. Pour préparer le jeu de données, nous avons suivi la procédure décrite dans (Pak, 2012). Pour chaque film, nous avons pris trois documents pour le test et sept pour l’apprentissage. Ces valeurs ont été c</context>
<context position="14765" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2297" endWordPosition="2298">restantes de chaque groupe sont transférées dans le corpus de test. Nous appelons ce corpus &amp;quot;biaisé de manière minoritaire&amp;quot; car le corpus de test contient des critiques avec une polaritée minoritaire. Afin de prouver que la baisse de performance est due effectivement aux traits biaisés, nous avons construit un corpus de test composé des mêmes critiques mais ré-organisé de telle manière que les critiques aient la même polarité que la polarité dominante dans le corpus d’apprentissage pour chaque e. Nous appelons ce corpus &amp;quot;biaisé de manière majoritaire&amp;quot;. Enfin, nous avons construit 592 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne le corpus &amp;quot;non-biaisé&amp;quot; de telle manière que le corpus du test et le corpus d’apprentissage ne contiennent aucun document en commun. 3.2 Résultats Pour nos expérimentations, nous avons utilisé la bibliothèque LIBLINEAR avec un noyau linéaire et un paramétrage par défaut (R.E. Fan et al., 2008). Les entités nommées ont été marquées par G. Francopoulo avec l’outil industriel TagParser de TAGMATICA (Francopoulo et Demay, 2011). En premier lieu, nous prouvons l’effet négatif des traits contextuels et spécifiques aux e sur l’exactitude de classification des critique</context>
<context position="16716" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2620" endWordPosition="2621">87.8 -1.4 comb 81.7 -1.6 69.0 +5.5 87.5 -1.7 comb.ex.NE 81.2 -2.1 71.4 +7.9 87.5 -2.1 Bigrammes + binaire bin 79.6 71.9 83.5 avg.tf 79.7 +0.1 72.8 +0.9 84.0 +0.5 ep 80.3 +0.7 74.0 +2.1 84.2 +0.7 comb 80.8 +1.2 74.9 +3.0 84.6 +1.1 comb.ex.NE 81.1 +1.5 76.1 +4.2 84.8 +1.3 Bigrammes + Delta TF-IDF Delta TF-IDF 83.0 69.9 87.6 avg.tf 82.9 -0.1 76.0 +6.0 86.1 -1.5 ep 83.2 +0.2 74.4 +4.5 86.2 -1.4 comb 83.3 +0.3 75.1 +5.2 85.8 -1.8 comb.ex.NE 83.9 +0.9 78.1 +8.2 85.2 -2.4 TABLE 1 – Exactitude de classification des critiques des films en utilisant les différents schémas de normalisation. 593 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Impact des traits contextuels et spécifiques aux entités. En observant la table 1, nous constatons que les traits associés aux entités provoquent une baisse des performances sur le corpus biaisé de manière minoritaire quand on le compare avec le corpus non-biaisé (unb vs. minb). Nous observons aussi une augmentation des performance sur le corpus biaisé de manière majoritaire malgré une taille du corpus d’apprentissage plus petite (unb vs majb). Cela montre que notre classifieur apprend à associer les traits contextuels et spécifiques à une e à sa polarité majo</context>
</contexts>
<marker>TALN-RÉCITAL, 2013</marker>
<rawString>594 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne GROUIN, C., S., S. R., ZWEIGENBAUM, P., FORT, K., GALIBERT, O. et QUINTARD, L. (2011). Proposal for an extension of traditional named entities : From guidelines to evaluation, an overview. In Proceedings of the Fifth Law Workshop (LAW V), pages 92–100, Portland, Oregon. ACL.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J et FININ MARTINEAU</author>
<author>T</author>
</authors>
<title>Delta tfidf : An improved feature space for sentiment analysis.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of the Third AAAI Int. Conf. on Weblogs and Social Media,</booktitle>
<publisher>AAAI Press.</publisher>
<location>San Jose, CA.</location>
<marker>MARTINEAU, T, 2009</marker>
<rawString>MARTINEAU, J. et FININ, T. (2009). Delta tfidf : An improved feature space for sentiment analysis. In Proceedings of the Third AAAI Int. Conf. on Weblogs and Social Media, San Jose, CA. AAAI Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A L MAAS A L</author>
<author>R E DALY</author>
<author>P T PHAM</author>
<author>D HUANG</author>
<author>A Y NG et POTTS</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Learning word vectors for sentiment analysis.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of the 49th Annual Meeting of the ACL,</booktitle>
<pages>142--150</pages>
<location>Portland, Oregon, USA. ACL. http</location>
<marker>L, DALY, PHAM, HUANG, POTTS, C, 2011</marker>
<rawString>A.L. MAAS A.L., R.E. DALY, P.T. PHAM, HUANG, D., A.Y. NG et POTTS, C. (2011). Learning word vectors for sentiment analysis. In Proceedings of the 49th Annual Meeting of the ACL, pages 142–150, Portland, Oregon, USA. ACL. http ://www.aclweb.org/anthology/P11-1015.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R E FAN</author>
<author>K W CHANG</author>
<author>C J HSIEH</author>
<author>X R WANG et C J LIN</author>
</authors>
<title>Liblinear : A library for large linear classification.</title>
<date>2008</date>
<journal>J. Mach. Learn. Res.,</journal>
<pages>9--1871</pages>
<note>URL http ://portal.acm.org/citation.cfm ?id=1390681.1442794.</note>
<marker>FAN, CHANG, HSIEH, LIN, 2008</marker>
<rawString>R.E. FAN, K.W. CHANG, C.J. HSIEH, X.R. WANG et C.J. LIN (2008). Liblinear : A library for large linear classification. J. Mach. Learn. Res., 9:1871–1874. URL http ://portal.acm.org/citation.cfm ?id=1390681.1442794.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A PAK</author>
</authors>
<title>Automatic, Adaptive,and Applicative Sentiment Analysis. Thèse de doctorat, Thèse de l’École Doctorale d’Informatique de l’Université Paris-Sud,</title>
<date>2012</date>
<location>Orsay.</location>
<marker>PAK, 2012</marker>
<rawString>PAK, A. (2012). Automatic, Adaptive,and Applicative Sentiment Analysis. Thèse de doctorat, Thèse de l’École Doctorale d’Informatique de l’Université Paris-Sud, Orsay.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et PARBOUBEK PAK</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Normalization of term weighting scheme for sentiment analysis.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Language and Technology Conference : Human Language Technologies as a Challenge for Computer Science and Linguistics,</booktitle>
<pages>415--419</pages>
<location>Poznań,</location>
<marker>PAK, P, 2011</marker>
<rawString>PAK, A. et PARBOUBEK, P. (2011). Normalization of term weighting scheme for sentiment analysis. In Language and Technology Conference : Human Language Technologies as a Challenge for Computer Science and Linguistics, pages 415–419, Poznań, Poland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G et THELWALL PALTOGLOU</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>A study of information retrieval weighting schemes for sentiment analysis.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the 48th Annual Meeting of the ACL,</booktitle>
<pages>1386--1395</pages>
<publisher>ACL.</publisher>
<location>Morristown, NJ, USA,.</location>
<marker>PALTOGLOU, M, 2010</marker>
<rawString>PALTOGLOU, G. et THELWALL, M. (2010). A study of information retrieval weighting schemes for sentiment analysis. In Proceedings of the 48th Annual Meeting of the ACL, pages 1386–1395, Morristown, NJ, USA,. ACL.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P PAROUBEK</author>
<author>A et MOSTEFA PAK</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Annotations for opinion mining evaluation in the industrial context of the doxa project.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the 7th International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC), Valetta, Malta. ELDA. 595 c ATALA</booktitle>
<marker>PAROUBEK, PAK, D, 2010</marker>
<rawString>PAROUBEK, P., PAK, A. et MOSTEFA, D. (2010). Annotations for opinion mining evaluation in the industrial context of the doxa project. In Proceedings of the 7th International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC), Valetta, Malta. ELDA. 595 c ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>