<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M AMEUR</author>
<author>A BOUMALK</author>
</authors>
<title>Standardisation de1’amazighe », A ates du séminaire organise’ par le Centre de l’/lménagemem‘</title>
<date>2003</date>
<journal>Linguistique</journal>
<volume>1</volume>
<marker>AMEUR, BOUMALK, 2003</marker>
<rawString>AMEUR M., BOUMALK A. (DIR) (2004a). « Standardisation de1’amazighe », A ates du séminaire organise’ par le Centre de l’/lménagemem‘ Linguistique £1 Rabat, 8 -.9 déoembre 2003, Publication de l’Institut Royal de la Culture Amazighe, Série 2 Colloques et séminaires.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M AMEUR</author>
<author>A BOUHIAR</author>
<author>F BOUKHRIS</author>
</authors>
<title>Initiation a la langue amazighe ».</title>
<date>2004</date>
<journal>BOUKOUSS A., BOUMALK A., ELMEDLAOUI M., IAZZI E., SOUIFI H.</journal>
<location>Rabat, Maroc2 IRCAM.</location>
<marker>AMEUR, BOUHIAR, BOUKHRIS, 2004</marker>
<rawString>AMEUR M., BOUHIAR A., BOUKHRIS F., BOUKOUSS A., BOUMALK A., ELMEDLAOUI M., IAZZI E., SOUIFI H. (2004b). « Initiation a la langue amazighe ». Rabat, Maroc2 IRCAM.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>M AMEUR</author>
<author>A BOUHIAR</author>
<author>F BOUKHRIS</author>
</authors>
<journal>BOUKOUSS A., BOUMALK A., ELMEDLAOUI M., IAZZI E. (2006a). « Graphie et orthographe de 1’amazighe ». Rabat, Maroc</journal>
<volume>2</volume>
<pages>IRCAM.</pages>
<marker>AMEUR, BOUHIAR, BOUKHRIS, </marker>
<rawString>AMEUR M., BOUHIAR A., BOUKHRIS F., BOUKOUSS A., BOUMALK A., ELMEDLAOUI M., IAZZI E. (2006a). « Graphie et orthographe de 1’amazighe ». Rabat, Maroc 2 IRCAM.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M AMEUR</author>
<author>A BOUHIAR</author>
<author>F BOUKHRIS</author>
<author>M ELMEDLAOUI</author>
<author>E IAZZI</author>
</authors>
<date>2006</date>
<booktitle>Vocabulaire de la langue amazighe (F rancais-Amazighe) ». Série 2 Lexiques N°1, IRCA1\/I,</booktitle>
<location>Rabat, Maroc.</location>
<marker>AMEUR, BOUHIAR, BOUKHRIS, ELMEDLAOUI, IAZZI, 2006</marker>
<rawString>AMEUR M., BOUHIAR A., BOUKHRIS F., ELMEDLAOUI M, IAZZI E. (2006b). « Vocabulaire de la langue amazighe (F rancais-Amazighe) ». Série 2 Lexiques N°1, IRCA1\/I, Rabat, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M AMEUR</author>
<author>A BOUHIAR</author>
<author>A BOUMALK</author>
<author>N EL AZRAK</author>
<author>R LAABDELAOUI</author>
</authors>
<date>2009</date>
<booktitle>Vocabulaire des medias (Francais-Amazighe-Anglais-Arabe) ». Série 2 Lexiques N°3, IRCAM,</booktitle>
<location>Rabat, Maroc.</location>
<marker>AMEUR, BOUHIAR, BOUMALK, EL AZRAK, LAABDELAOUI, 2009</marker>
<rawString>AMEUR M., BOUHIAR A., BOUMALK A., EL AZRAK N., LAABDELAOUI R. (2009). « Vocabulaire des medias (Francais-Amazighe-Anglais-Arabe) ». Série 2 Lexiques N°3, IRCAM, Rabat, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A BERKAI</author>
</authors>
<title>Lexique de la linguistique Francais-Anglais-Be1bere 2 precede d’un essai de typologie des procédes néologiques ».</title>
<date>2007</date>
<marker>BERKAI, 2007</marker>
<rawString>BERKAI A. (2007). « Lexique de la linguistique Francais-Anglais-Be1bere 2 precede d’un essai de typologie des procédes néologiques ».</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V BERMENT</author>
</authors>
<title>Méthodes pour informatiser des langues et des groupes de langues peu dotées », T /Iése de doctorat de 1 ’Université J. Fourier - Grenoble I,</title>
<date>2004</date>
<marker>BERMENT, 2004</marker>
<rawString>BERMENT V. (2004). « Méthodes pour informatiser des langues et des groupes de langues peu dotées », T /Iése de doctorat de 1 ’Université J. Fourier - Grenoble I, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F BOUKHRIS</author>
<author>A BOUMALK</author>
<author>E ELMOUIAHID</author>
<author>H SOUIFI</author>
</authors>
<date>2008</date>
<booktitle>La nouvelle de 1&apos;amazighe ».</booktitle>
<location>Rabat, Maroc2 IRCAM.</location>
<marker>BOUKHRIS, BOUMALK, ELMOUIAHID, SOUIFI, 2008</marker>
<rawString>BOUKHRIS F., BOUMALK A., ELMOUIAHID E., SOUIFI H. (2008). « La nouvelle de 1&apos;amazighe ». Rabat, Maroc2 IRCAM.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A BOUKOUS</author>
</authors>
<title>Société, langues et cultures au</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Maroc2 Enjeux symboliques », Casablanca, Najah E1 Jadida.</booktitle>
<marker>BOUKOUS, 1995</marker>
<rawString>BOUKOUS A. (1995), « Société, langues et cultures au Maroc2 Enjeux symboliques », Casablanca, Najah E1 Jadida.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S CHAKER</author>
</authors>
<date>2003</date>
<booktitle>Le berbere, Actes des langues de France »,</booktitle>
<pages>215--227</pages>
<marker>CHAKER, 2003</marker>
<rawString>CHAKER S. (2003). « Le berbere, Actes des langues de France », 215-227.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J GREENBERG</author>
</authors>
<title>The Languages of Africa ».</title>
<date>1966</date>
<publisher>The Hague.</publisher>
<marker>GREENBERG, 1966</marker>
<rawString>GREENBERG J. (1966). « The Languages of Africa ». The Hague.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<date>2013</date>
<booktitle>Iuin, Les Sables d’Olonne KAMEL S.</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<publisher>IRCAM.</publisher>
<location>Rabat, Maroc:</location>
<contexts>
<context position="2947" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="427" endWordPosition="428">hissement culturel malgré son usage important (environ 50% de la population). Toutefois, au cours des derniéres années, la société marocaine a connu beaucoup de débat sur la langue et la culture amazighe. Ainsi, la création d&apos;une nouvelle institution gouvernementale, :31 savoir l&apos;Institut Royal de la Culture Amazighe (IRCAM), a permis :31 cette langue ainsi qu&apos;a sa culture de retrouver leur place légitime dans de nombreux domaines. Par conséquent, cette langue a pu étre aménagée et son introduction assurée dans le domaine public notamment dans l&apos;enseignement, l&apos;administration et les 5 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne médias. Cette création lui a permis d’avoir une graphie ofﬁcielle, un codage propre dans le standard Unicode, des normes appropriées pour la disposition d&apos;un clavier amazighe et des structures linguistiques qui sont en phase d’élaboration. La démarche d’élaboration a été initiée par la construction des lexiques (Kamel, 2006; Ameur et al., 2009), l&apos;homogénéisation de l&apos;orthographe et la mise en place des regles de segmentation de la chaine parlée (Ameur et al., 2006), et par l’élaboration des regles de grammaire (Boukhris et. al., 2008). Toutefois, en traitemen</context>
<context position="6473" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="964" endWordPosition="965"> d&apos;atténuer les divergences, en éliminant les occurrences non distinctives qui entrainent souvent des problemes d’intercompréhension. Ce processus de standardisation consiste en plusieurs étapes a savoir : adapter une graphie 1 Langues peu dobées informatiquement (les langues-‘rt (Berment, 2004)). 2 La standardisation de l’amazighe s’impose d’autant plus avec son introduction dans le sysbéme éducatif, et avec le r6le que cette langue est appelée a jouer « dans l’espace social, culturel et médiatique, national, régional et local » (cf. article 2 du Dahir portant création de l’lRCAM). 6 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne standard normalisée sur une base phonologique; adapter un lexique de base commun; appliquer les mémes regles orthographiques, les mémes consignes pédagogiques, et les mémes formes néologiques; et enﬁn exploiter la variation dialectale aﬁn de sauvegarder la richesse de la langue. La suite de cet article est focalisée sur l’amazighe standard du Maroc. 2.2 Alphabet amazighe En se basant sur le systeme original, l’IRCAM a développée un systéme d’alphabet sous le nom de Tiﬁnaghe-IRCAM. Il s’écrit de gauche a droite. Cet alphabet standardisé est basé sur un systeme </context>
<context position="9257" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1391" endWordPosition="1392">’&gt;’8}[ [buhyyuf] &amp;quot;la famine&amp;quot;) ou bien une forme dérivée (oE@oUoE [amsawad] &amp;quot;la communication&amp;quot;). Dans cet article, nous nous intéressons aux noms simples et aux noms dérivés. — Les noms simples L&apos;amazighe distingue deux grandes sous-classes de noms simples : les noms propres et les noms communs. a Les noms propres Les noms propres désignent soit des personnes (&lt;D||8 [hnu]) ou des lieux (noms de villes ou villages), aussi dits « toponymes », comme ‘#08 [azru]. Dans ce travail, nous nous intéresserons a la formalisation des noms de personnes. Ce type de nom n&apos;est pas sujet a la ﬂexion. 7 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 0 Les noms communs Les noms communs peuvent étre soit abstraits soit concrets. Ces derniers peuvent, a leur tour, étre soit animés (+oE+8E+ [tamtudt] &amp;quot;femme&amp;quot;) ou inanimés (+ZXEEZ [tigmmi] &amp;quot;maison&amp;quot; . — Les noms dérivés A partir d’une racine verbale, les noms dérivés sont formés par une préfixation ou sufﬁxation d’un morpheme de dérivation plus des variations intra-radicales. Le nombre et la nature de ces formes varient selon le statut du verbe auquel ils se rattachent Ainsi, le nom d&apos;action, le nom d&apos;agent, le nom d&apos;instrument et le nom de qualité sont constitu</context>
<context position="11871" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1835" endWordPosition="1836">ibre, annexion). o Le genre Le nom amazighe connait deux genres, le masculin et le féminin. / Le nom masculin: il commence généralement par une des voyelles initiales: o [a], Z [i] ou bien 8 [u]: SN: [udm] &amp;quot;visage&amp;quot;. Cependant, il existe certains noms qui font exception : {Elia [imma] &amp;quot;(ma) mere&amp;quot;. / Le nom féminin: celui-ci est généralement de la forme +. .. .+ [t....t], a l’eXception de certains noms qui ne portent que le + [t] initial ou le + [t] ﬁnal du morpheme du féminin : +0/\&amp;quot;o [tadla] &amp;quot;gerbe&amp;quot;. Dans le cas général, le féminin est formé a partir du radical d’un nom masculin par 8 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne l&apos;ajout du morpheme discontinu +...+ [t...t]: ZONE [isli] &amp;quot;marié&amp;quot; -&gt; +ZO|1Z+ [tislit] &amp;quot;mariée&amp;quot;. o Le nombre Le nom amazighe, qu&apos;il soit masculin ou féminin, possede un singulier et un pluriel. Ce dernier est obtenu selon quatre types: le pluriel externe, interne, mixte et le pluriel en EA [id]. / Le pluriel externe est obtenu par une alternance vocalique accompagnée par une suffixation de I [n] ou l&apos;une de ses variantes (il [in], 0&apos; [an], oil [ayn], UI [wn], o|J| [awn], Uol [wan], IJZI [win], + |[tn], XXI [yin]). oXXoE [axxam]-&gt; ZXXoE |[ixxamn] &amp;quot;maisons&amp;quot;, +oOe</context>
<context position="14451" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2264" endWordPosition="2265">elle qui affecte la premiere syllabe des noms en cause dans des contextes syntaxiques déterminés. Il prend l&apos;une des formes suivantes: alternance vocalique o [a] /8 [u] ou bien maintien de la voyelle initiale et ajout d’un U [w] au cas des noms masculins a initiale o [a] (oOXo)K [argaz] &amp;quot;homme&amp;quot; -&gt; 8OXo)K [urgaz]), addition d’un U [w] pour ceux :31 initial 8 [u] et d’un 7 [y aux noms a voyelle Z [i] (EHO [ils] &amp;quot;langue&amp;quot; -&gt; XZPIO [yils]). Pour les noms féminin, cet état est défini soit par la chute ou le maintien de la voyelle initiale (+oE&apos;1‘oO+ [tamYart] &amp;quot;femme&amp;quot;-&gt; +E&apos;1‘oO+ [tmYart]). 9 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 4- Analyse automatique du nom amazighe Durant ces dernieres années, le traitement du langage nature] a montré plus d&apos;intérét pour la langue amazighe. La construction des ressources appropriées pour cette langue devient une nécessité vitale pour effectuer des analyses efﬁcaces. Dans cette contribution, nous nous intéresserons a la formalisation de la catégorie nom en utilisant la plateforme linguistique Noo]. 4.1 La plateforme N00] Noo], publié en 2002 par Max Silberztein (Silberztein, 2007), est un environnement de développement linguistique qui permet de cons</context>
<context position="17384" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2691" endWordPosition="2692">premiere étape d&apos;analyse lexicale, qui consiste a tester l&apos;appartenance de chaque mot du texte au lexique de la langue. Pour mener a bien cette étude, nous avons commencé notre travail par l&apos;étape de formalisation du vocabulaire de la langue amazighe et nous nous intéresserons, dans cet article, a la formalisation (ﬂexionnelle et dérivationnelle) de la catégorie nom. Cette formalisation est basée sur l&apos;utilisation de certaines commandes génériques prédéﬁnies telles que: — &lt;L&gt; : déplacement vers la gauche, — &lt;R&gt; : déplacement vers la droite, — &lt;B&gt; : suppression du dernier caractere, 10 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne — &lt;S&gt; : suppression de caractere courant, — &lt;RW&gt; : aller a la ﬁn du mot. — Etc. 4.2.1 Morphologie ﬂexionnelle En amazighe, le nom peut présenter trois ﬂexions différentes, en fonction de la variation du genre (masculin, féminin), du nombre (singulier, pluriel) et d’état (état libre, état d&apos;annexion). Aﬁn de formaliser ces ﬂexions, nous avons dﬁ créer par le biais de graphes incorporé au logiciel Noo], un ensemble de graphes décrivant les modeles de ﬂexions en amazighe standard du Maroc. Cette étude présente l&apos;implémentation des regles de ﬂexion associée a chaq</context>
<context position="19987" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3138" endWordPosition="3139"> forme ‘+2. . .V+&apos; [ta...Vt] la regle de construction du pluriel sera une sufﬁxation de él [in] par contre si le nom féminin est de la forme ‘+0. . .C+&apos; [ta...Ct] la regle sera une alternance vocalique de la premiere voyelle accompagnée par une sufﬁxation de {I [in] et suppression du dernier + [t]. Aﬁn d’illuster l&apos;implémentation de ces regles, nous allons montrer par la suite un exemple pour chaque type de pluriel. — Le pluriel externe Pour le pluriel externe, nous avons crée, en se basant sur les schemes, 26 regles (14 regles pour les noms masculins et 12 pour les noms féminins). 11 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne La regle dans Noo] Explication Exemple &lt;LW&gt;Z&lt;S&gt;&lt;RW&gt;-I-I La regle concerne les noms de la forme ‘o...o’ [a...a] et consiste :31 une alternance vocalique initiale accompagnée par une suffixation de +| [tn]- oE|&apos;-HZ [amnYi] &amp;quot;dispute&amp;quot; -&gt; ZE|&apos;1‘Z+ |[imnYitn] &amp;quot;disputes&amp;quot;. &lt;LW&gt;&lt;R&gt;Z&lt;S&gt;&lt;RW&gt;&lt;B&gt;Z| Cette regle concerne les noms de la forme ‘+0. . .c+&apos; [ta...Ct] et consiste :31 une alternance vocalique de la premiere voyelle accompagnée par une suffixation de {I [in] et suppression du dernier + [t]. +o,(8AZO+ [tahudirt] &amp;quot;courbette&amp;quot;-&gt; +Z,(8AZOZ| [tihudirin] &amp;quot;courbettes&amp;quot;. TAB</context>
<context position="21364" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3340" endWordPosition="3341">noms masculins et 19 pour les noms féminins). La regle dans Noo] Explication Exemple Cette regle concerne les noms de la forme ‘TVCnVT&apos; et consiste :31 une alternance vocalique premiere voyelle accompagnée par un changement de la derniere voyelle plus suppression du dernier t. +o)KZ)K|JZ+ [tazizwit] &amp;quot;abeille&amp;quot; -&gt; +Z)KZ)K|Jo [tizizwa] &amp;quot;abeilles&amp;quot; &lt;LW&gt;&lt;R&gt;Z&lt;S&gt;&lt;RW&gt;&lt;B2&gt;o Cette regle concerne les noms de la forme ‘VCnVCVC&apos; et consiste :31 une alternance vocalique initiale accompagnée par un changement des oeo&apos;-H80 [abayus] &amp;quot;singe&amp;quot; -&gt; 268&apos;-Hoe [ibuYas] &amp;quot;singes&amp;quot; &lt;LW&gt;Z&lt;S&gt;&lt;RW&gt;&lt;L3&gt;&lt;B&gt;8 &lt;R2&gt;&lt;B&gt;o 12 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne voyelles internes. TABLE 3 — Exemple de regles pour le pluriel interne — Le pluriel mixte Le pluriel mixte regroupe une sufﬁxation et une alternance interne. Pour cela, nous avons créé 39 regles (30 pour les masculins et9 pour les féminins). La regle dans Noo] Explication Exemple &lt;LW&gt;Z&lt;S&gt;&lt;R4&gt;&lt;B&gt;8&lt;RW&gt;&lt;B&gt;o La regle concerne les noms de la forme ‘aCCCaC(,,)u&apos; et consiste :31 une alternance vocalique initiale accompagnée par un changement vocalique interne et ﬁnale. oEXXoO8 [amggaru] &amp;quot;dernier&amp;quot;-&gt; ZEXX80o [imggura] &amp;quot;derniers&amp;quot; &lt;RW&gt;&lt;B&gt;ZUZ| Cette regle concerne les nom</context>
<context position="22810" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3574" endWordPosition="3575">xte — Le pluriel en EA [id] Etant donné que ce type de pluriel est obtenu par une préfixation EA [id] du nom au singulier, nous avons construit une regle qui permet d’ajouter le {A au début de chaque nom :31 initiale consonantique, noms propres, noms de parenté, noms composés, les numéraux, ainsi que pour les noms empruntés et intégrés. La regle dans Noo] Explication Exemple &lt;LW&gt;ZA&apos; &apos; La regle concerne les noms :31 initiale consonantique et consiste :31 une préﬁxation de {A [id]. Xoldi [Xali] &amp;quot;(mon) oncle&amp;quot; -&gt; {A Xoldi [id Xali] TABLE 5 — Exemple de regles pour le pluriel en EA [id] 13 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 3. L&apos;état En amazighe, nous distinguons deux état (cf. 3-1): état libre et d&apos;anneXion. Pour ce dernier, nous avons construit 9 regles (4 pour les masculins et 5 pour les féminins). La regle dans Noo] Explication Exemple &lt;LW&gt;&lt;S&gt;g La regle concerne les oOXo)K [argaz] homme -&gt; noms masculins a 8OXo)K [urgaz] initiale o [a] non constant et consiste a une alternance vocalique o [a] /8[u]. &lt;LW&gt;&lt;R2&gt;&lt;B&gt; La regle concerne les +oE&apos;1‘oO+ [tamxart] femme noms féminins formés -&gt; +E&apos;1‘oO+ [tmxart]. a partir des noms masculins a voyelle non constant et consiste a la chute de</context>
<context position="25026" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3925" endWordPosition="3926">enant le noyeau sémantique de l&apos;action ou de l’état exprimé par le verbe d’origine. Ainsi ils sont constitués le nom d&apos;action, le nom d&apos;agent, le nom d&apos;instrument et le nom de qualité. Aﬁn de formaliser ces dérivations, nous avons dﬁ créer 63 regles : 28 regles pour les noms d’action, 8 pour les noms d&apos;agents, 8 pour les noms d&apos;instruments et 19 regles pour les noms de qualité. Ces regles décrivent un ensemble de modeles de dérivations en amazighe standard du Maroc. Cependant, elles ne sont pas exhaustives et ne couvrent pas l&apos;ensemble des phénomenes dérivationnelles de l&apos;amazighe. 14 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne La regle dans Noo] Explication Exemple 0 La regle concerne la HGKIK [zznz] &amp;quot;vendre&amp;quot; -&gt; &lt;LW&gt;°&lt;RW&gt;&lt;L&gt;° dérivation d’un nom o)K)K|8* [azznuz] &amp;quot;vente&amp;quot; d&apos;action a partir d’une (nom d&apos;action). entrée verbale et qui consiste a une préfixation par 0 [a] accompagnée par une insertion pré-ﬁnale de la voyelle 8 [u]. &lt;Lw&gt;°o&lt;Rw&gt;&lt;B&gt;z La regle concerne la XIS [gnu] coudre -&gt; oOX|Z dérivation d’un nom [asgni] &amp;quot;grosse aiguille&amp;quot; d&apos;instrument a partir d’une (nom d&apos;instrument) entrée verbale et consiste a une préﬁxation par 00 [as] accompagnée par un changement de la voyelle ﬁnal</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>17 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne KAMEL S. (2006). « Lexique Amazighe de géologie ». Rabat, Maroc: IRCAM.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>OUAKRIM</author>
</authors>
<title>Fonética y fonologia del Bereber », Survey at the University of Auto‘noma de</title>
<date>1995</date>
<location>Barcelona.</location>
<marker>OUAKRIM, 1995</marker>
<rawString>OUAKRIM 0. (1995). « Fonética y fonologia del Bereber », Survey at the University of Auto‘noma de Barcelona.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D REVUZ</author>
</authors>
<title>Dictiom1aires et lexiques 2 méthodes et a1gorit11mes ». T /Iése de doctorat /nstitut Blaise Pascal,</title>
<date>1991</date>
<location>Paris, France.</location>
<marker>REVUZ, 1991</marker>
<rawString>REVUZ.D. (1991). « Dictiom1aires et lexiques 2 méthodes et a1gorit11mes ». T /Iése de doctorat /nstitut Blaise Pascal, Paris, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>SILBERZTEIN M et TUTIN A</author>
</authors>
<title>NooJ : Un outil TAL de corpus pour 1’enseigement des langues et de la linguistique ». Journée A 7&apos; A LA 7&apos;A L at apprentissage des /angues.</title>
<date>2004</date>
<marker>A, 2004</marker>
<rawString>SILBERZTEIN M. et TUTIN A. (2004). « NooJ : Un outil TAL de corpus pour 1’enseigement des langues et de la linguistique ». Journée A 7&apos; A LA 7&apos;A L at apprentissage des /angues.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SILBERZTEIN</author>
</authors>
<title>An Alternative Approach to Tagging ». NLDB</title>
<date>2007</date>
<pages>1--1</pages>
<marker>SILBERZTEIN, 2007</marker>
<rawString>SILBERZTEIN M. (2007). « An Alternative Approach to Tagging ». NLDB 2007: 1-1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M TAIFI</author>
</authors>
<title>Le lexique berbere (parlers du Maroc central) ».</title>
<date>1988</date>
<marker>TAIFI, 1988</marker>
<rawString>TAIFI M. (1988). « Le lexique berbere (parlers du Maroc central) ».</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>