<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A ABEILLÉ</author>
<author>L et TOUSSENEL CLÉMENT</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>Building a treebank for french. Treebanks,</title>
<date>2003</date>
<pages>165--187</pages>
<marker>ABEILLÉ, CLÉMENT, F, 2003</marker>
<rawString>ABEILLÉ, A., CLÉMENT, L. et TOUSSENEL, F. (2003). Building a treebank for french. Treebanks, pages 165–187.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A BERGER</author>
<author>V et PIETRA PIETRA</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>A maximum entropy approach to natural language processing.</title>
<date>1996</date>
<journal>Computational linguistics,</journal>
<pages>22--1</pages>
<marker>BERGER, PIETRA, S, 1996</marker>
<rawString>BERGER, A., PIETRA, V. et PIETRA, S. (1996). A maximum entropy approach to natural language processing. Computational linguistics, 22(1):39–71.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C BUSH</author>
</authors>
<title>Des déclencheurs des énumérations d’entités nommées sur le web. Revue québécoise de linguistique,</title>
<date>2003</date>
<pages>32--2</pages>
<marker>BUSH, 2003</marker>
<rawString>BUSH, C. (2003). Des déclencheurs des énumérations d’entités nommées sur le web. Revue québécoise de linguistique, 32(2):47–81.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M CANDITO</author>
<author>B CRABBÉ</author>
<author>P et GUÉRIN DENIS</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxique du français : des constituants aux dépendances.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Actes de la 16e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN</booktitle>
<location>Senlis, France.</location>
<marker>CANDITO, CRABBÉ, DENIS, F, 2009</marker>
<rawString>CANDITO, M., CRABBÉ, B., DENIS, P. et GUÉRIN, F. (2009). Analyse syntaxique du français : des constituants aux dépendances. In Actes de la 16e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN 2009), Senlis, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L CARLSON</author>
<author>D et OKUROWSKI MARCU</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Building a discourse-tagged corpus in the framework of rhetorical structure theory.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the Second SIGdial Workshop on Discourse and Dialogue-Volume 16,</booktitle>
<pages>1--10</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<marker>CARLSON, MARCU, M, 2001</marker>
<rawString>CARLSON, L., MARCU, D. et OKUROWSKI, M. (2001). Building a discourse-tagged corpus in the framework of rhetorical structure theory. In Proceedings of the Second SIGdial Workshop on Discourse and Dialogue-Volume 16, pages 1–10. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J et CLARK CURRAN</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Investigating gis and smoothing for maximum entropy taggers.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of the tenth conference on European chapter of the Association for Computational Linguistics-Volume 1,</booktitle>
<pages>91--98</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<marker>CURRAN, S, 2003</marker>
<rawString>CURRAN, J. et CLARK, S. (2003). Investigating gis and smoothing for maximum entropy taggers. In Proceedings of the tenth conference on European chapter of the Association for Computational Linguistics-Volume 1, pages 91–98. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J et RATCLIFF DARROCH</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Generalized iterative scaling for log-linear models. The annals of mathematical statistics,</title>
<date>1972</date>
<pages>43--5</pages>
<marker>DARROCH, D, 1972</marker>
<rawString>DARROCH, J. et RATCLIFF, D. (1972). Generalized iterative scaling for log-linear models. The annals of mathematical statistics, 43(5):1470–1480.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J FLEISS</author>
<author>J et LANDIS NEE</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Large sample variance of kappa in the case of different sets of raters.</title>
<date>1979</date>
<journal>Psychological Bulletin,</journal>
<volume>86</volume>
<issue>5</issue>
<marker>FLEISS, NEE, J, 1979</marker>
<rawString>FLEISS, J., NEE, J. et LANDIS, J. (1979). Large sample variance of kappa in the case of different sets of raters. Psychological Bulletin, 86(5):974–977.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E GIOVANNETTI</author>
<author>S et MONTEMAGNI MARCHI</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Combining statistical techniques and lexico-syntactic patterns for semantic relations extraction from text.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In Proc. of the 5th Workshop on Semantic Web Applications</booktitle>
<marker>GIOVANNETTI, MARCHI, S, 2008</marker>
<rawString>GIOVANNETTI, E., MARCHI, S. et MONTEMAGNI, S. (2008). Combining statistical techniques and lexico-syntactic patterns for semantic relations extraction from text. In Proc. of the 5th Workshop on Semantic Web Applications and Perspectives. Citeseer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C GIULIANO</author>
<author>A et ROMANO LAVELLI</author>
<author>L</author>
</authors>
<title>Exploiting shallow linguistic information for relation extraction from biomedical literature.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Proceedings of the eleventh conference of the European chapter of the association for computational linguistics (EACL-2006),</booktitle>
<pages>5--7</pages>
<marker>GIULIANO, LAVELLI, L, 2006</marker>
<rawString>GIULIANO, C., LAVELLI, A. et ROMANO, L. (2006). Exploiting shallow linguistic information for relation extraction from biomedical literature. In Proceedings of the eleventh conference of the European chapter of the association for computational linguistics (EACL-2006), pages 5–7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L HO-DAC</author>
<author>C FABRE</author>
<author>M PÉRY-WOODLEY</author>
<author>J et TANGUY REBEYROLLE</author>
<author>L</author>
</authors>
<title>An empirical approach to the signalling of enumerative structures. Discours. Revue de linguistique, psycholinguistique et informatique,</title>
<date>2012</date>
<marker>HO-DAC, FABRE, PÉRY-WOODLEY, REBEYROLLE, L, 2012</marker>
<rawString>HO-DAC, L., FABRE, C., PÉRY-WOODLEY, M., REBEYROLLE, J. et TANGUY, L. (2012). An empirical approach to the signalling of enumerative structures. Discours. Revue de linguistique, psycholinguistique et informatique, (10).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E JAYNES</author>
</authors>
<title>Information theory and statistical mechanics. Physical review,</title>
<date>1957</date>
<pages>106--4</pages>
<marker>JAYNES, 1957</marker>
<rawString>JAYNES, E. (1957). Information theory and statistical mechanics. Physical review, 106(4):620.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>c ATALA TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>quand rédiger c’est décrire&amp;quot; mise en forme matérielle des textes et construction d’ontologies à partir de textes. Journées Francophones d’Ingénierie des Connaissances (IC</title>
<date>2013</date>
<pages>17--21</pages>
<contexts>
<context position="2882" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="378" endWordPosition="379"> prone to hierarchic relations. After defining a typology of the relationships carried by this type of structure, we are proposing a learning approach aimed at their identification. Based on features including lexico-syntactic and typo-dispositional informations, the first results led an accuracy of 61.1%. MOTS-CLÉS : extraction de relations, structures énumératives parallèles, mise en forme maté- rielle, apprentissage supervisé, construction d’ontologies. KEYWORDS: relationship extraction, parallel enumerative structures, material shaping, supervised learning, ontology learning. 132 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction La construction d’ontologies est un processus fastidieux qui nécessite la contribution d’experts d’un domaine. Une manière de rendre ce processus moins coûteux consiste à exploiter automatiquement certains types de textes, comme les textes de nature encyclopédique ou scientifique, afin d’en extraire les connaissances. Généralement, cette exploitation de textes s’appuie sur des analyses statistiques et/ou des analyses linguistiques essentiellement focalisées sur les niveaux lexicaux et syntaxiques. Citons notamment l’approche par apprentissage au</context>
<context position="6618" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="904" endWordPosition="905">fin, la conclusion revient sur l’intérêt de ce travail et esquisse quelques perspectives. 2 Les structures énumératives L’acte d’énumération consiste à regrouper des éléments indépendants sous un même critère d’homogénéité (Pery-Woodley, 2001). La forme générale d’une structure énumérative (SE) est caractérisée par une amorce, une énumération composée d’au moins deux items et éventuellement une clôture (ou conclusion). Cette structure logique générique peut se décliner concrètement par des dispositifs linguistiques ou textuels différents. Elle peut être énoncée au fil du texte en 133 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne dehors de toute mise en forme matérielle (MFM) et dans ce cas les items sont introduits par des marqueurs lexicaux qui sont souvent des groupes adverbiaux (par exemple « premièrement », « deuxièmement », « troisièmement » dans (1)), ou au contraire être mise en évidence par l’usage de marqueurs typographiques et dispositionnels spécifiques (comme les caractères de ponctuation, les retraits, les tirets dans (2)). (1) Comment faire pour économiser 68% d’électricité par rapport à une dépense habituelle ? Premièrement, en éteignant la lumière dès votre sortie d’un</context>
<context position="9472" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1324" endWordPosition="1325">solées sont dites parallèles. FIGURE 1 – Représentations sémantiques de la structure énumérative Notre étude se focalise ici sur la SE parallèle car son analyse rhétorique (basée, par exemple, sur les principes de la RST (Carlson et al., 2001)) permet d’établir une relation noyau-satellite qui relie l’amorce (unité d’information la plus saillante) à l’énumération (unité d’information qui supporte l’information d’arrière-plan), et une relation multi-nucléaire qui relie les items (arguments de même importance). La relation noyau-satellite sera généralement de type elaboration et la 134 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne relation multi-nucléaire de type list. Une relation hiérarchique entre l’amorce et chacun des items est ainsi mise en évidence. Dans ce cadre, nous envisageons de traduire cette structure rhétorique en une structure hiérarchique où les entités conceptuelles dénotées par des termes présents dans les segments textuels seraient extraites et reliées par la relation de type noyau-satellite identifiée en discours (Figure 1). Identifier les relations portées par les SE parallèles avec MFM est l’objet de ce travail, car elles ont les propriétés (1) d’être homogènes et</context>
<context position="12408" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1761" endWordPosition="1762"> instanceOf, autreOntologique, lexical et autres. À proprement parler, toutes les relations que nous désirons identifier sont lexicales, en ce sens qu’elles lient des termes au sein du texte. Cependant, dans leur dénomination, nous différencions les relations par le rôle qu’elles peuvent jouer, a posteriori, au sein d’une ressource sémantique. Par exemple, bien que les classes isA (exemple (2)) et partOf désignent les relations d’hyperonymie et de méronymie dans le domaine terminologique, nous nous référons à ces dernières sous l’appellation usitée dans le domaine des ontologies. 135 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne La classe autreOntologique comprend les relations non-taxonomiques entre concepts (exemple (3)). La classe lexical reprend les relations lexicales (synonymie, homonymie, etc.) et, éventuellement, les cas d’inclusion lexicale. (3) Tous les barrages classés (A, B, C et D) doivent disposer : – d’une consigne de crue ; – d’un dispositif d’auscultation adapté. La classe autres regroupe les cas ambigus, tels que ceux présentés par les SE navigationnelles et de titraille, et les relations que l’on ne peut résoudre. L’exemple (4) donne une SE de titraille qui structur</context>
<context position="15574" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2241" endWordPosition="2242">nous avons construit deux corpus respectivement nommés CORPUS_SE et CORPUS_DISTRIB. Ces derniers reprennent 1000 SE annotées par quatre annotateurs : deux ingénieurs de la connaissance, un ergonome et une étudiante. La tâche d’annotation a consisté à classer parmi les six classes définies en section 3.1 la relation sémantique portée par la SE parallèle. Un κ de Fleiss (Fleiss et al., 1979), sous l’hypothèse nulle de jugements indépendants, 1. Collaboration entre le COGIT, le LRI, le LIUPPA et l’IRIT - http://geonto.lri.fr/ 2. http://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Manual_of_Style 136 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne présente un accord inter-annotateurs, relativement correct pour six classes 3, de 0,559 (Table 2). Notons que la corrélation entre les deux ingénieurs de la connaissance est nettement plus grande (0,686). Seule la classe autreOntologique présente un accord relativement bas (0,299) qui s’explique par ses caractéristiques formelles peu stables. En cas de désaccord dans l’annotation, la classe finale d’une SE est décidée par consensus entre les différents annotateurs. Classe Kappa Var Z-score p-score IC 95% isA 0,509 0,001033 15,859 &lt; 1E-09 [0,446 ;0,572] partOf </context>
<context position="18076" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2631" endWordPosition="2632">. La classe instanceOf contient des SE avec un nombre d’items supérieur à 20, dont l’une énumère plus de soixante types de sports collectifs. Avec une moyenne de 6,95 items par SE, la classe instanceOf est celle qui présente les valeurs les plus extrêmes, suivie par la classe isA avec une moyenne de 4,25 items par SE. Ce déséquilibre entre les items influence la répartition des paires amorce-item au sein de CORPUS_DISTRIB (Figure 2). FIGURE 2 – Répartition des SE dans CORPUS_SE et des paires amorce-item dans CORPUS_DISTRIB 3. Le κ de Fleiss est sensible aux nombres de catégories. 137 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Classe SE Nb. items min-max Moyenne σ IC 95% isA 229 973 2 - 20 4,25 2,71 [3,90 ;4,60] partOf 42 173 2 - 11 4,12 1,89 [3,53 ;4,71] autreOntologique 76 299 2- 10 3,93 1,84 [3,51 ;4,36] instanceOf 177 1231 2 - 63 6,95 6,99 [5,92 ;7,99] lexical 96 377 2 - 14 3,93 2,03 [3,52 ;4,34] autres 380 1264 2 - 13 3,33 1,76 [3,15 ;3,50] Total 1000 4317 2 - 63 4,31 3,72 [4,07 ;4,54] TABLE 3 – Nombre d’items par classes 3.3 Mode d’évaluation Rappelons que les SE parallèles présentent la particularité que chaque item est relié à l’amorce par une même relation (Section 2). Par </context>
<context position="20886" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3135" endWordPosition="3136">VNi C   i V Pi + VNi + FPi + FNi V P V P précision précision i rappeli i = i rappel V P i = i F1 i + FPi V Pi + FN i = 2 i précisioni + rappeli où V Pi , VNi , FPi et FNi sont respectivement le nombre de Vrais Positifs, Vrais Négatifs, Faux Positifs et Faux Négatifs de classes i à C où C est le nombre de classes. L’exactitude permet d’évaluer la capacité prédictive d’un modèle en donnant un poids proportionnel à chaque classe. Nous donnons aussi un écart type qui, selon (Kohavi et al., 1995), peut être estimé (où N est le nombre d’individus) :  exactitude (1− exactitude) σ = N 138 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 4 Le modèle d’apprentissage 4.1 Maximum d’entropie Pour notre tâche de classification, nous avons adopté un modèle conditionnel d’entropie maximale, dit aussi MaxEnt (Berger et al., 1996). Ce modèle, qui a déjà fait ses preuves en TAL, permet de gérer de manière flexible un grand nombre de traits et repose sur le principe de maximisation d’entropie. Ce dernier vise à définir une contrainte pour chaque information observée et choisir la distribution qui maximise l’entropie tout en restant consistante vis-à-vis de l’ensemble de ces contraintes (Jaynes, 1957). Da</context>
<context position="24145" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3640" endWordPosition="3641"> paramétré à 5 apparitions dans le corpus 5, le trait LastTokenPos renvoie dans la majorité des cas l’étiquette PONCT, car amorces et items ont tendance à être clôturés par une ponctuation. Les traits HasClassifier, HasMeronym et HasCircumstant sont calculés en projetant des patrons sur les SE. Ces derniers, comme l’ensemble des traits, sont issus d’intuitions linguistiques. Une étude approfondie de leurs poids respectifs fera l’objet de travaux ultérieurs. 4. http://opennlp.apache.org/ 5. Ce seuil de sélection des traits est appelé cut-off dans la littérature relative au MaxEnt. 139 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Éléments Traits Phénomènes captés (First|Last)Token Retourne respectivement la catégorie grammaticale et le (Pos|Lem) lemme du dernier/premier token de l’amorce. Amorce HasClassifier Présence d’un classifieur (« sortes de », « types de », etc.) HasMeronym Présence d’un marqueur de méronymie (« parties de », etc.) HasVerb Présence d’un verbe conjugué ou un verbe au participe passé à la racine de l’arbre de dépendances. HasProperNoun Présence d’un nom propre. HasPlurarlNoun Présence d’un nom commun au pluriel. MultiplSentence Présence de plusieurs phrases dans l</context>
<context position="26736" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4040" endWordPosition="4041">tre Z[.] L’exemple (8) présente un cas issu de la classe autres où l’on voit que la présence d’un infinitif en début d’item (indiqués ici par la mise en gras) est un indice des SE procédurales. (8) Le déroulement 1 [Mélanger] la farine, le sucre, le sucre vanillé, les œufs, l’huile et le lait [.] 2 [Verser] la pâte dans la poêle et retourner la crêpe avec une spatule [.] 4.3 Approche par trigrammes La deuxième approche proposée vise à identifier les relations sémantiques au sein des SE parallèles au moyen de trigrammes. Chaque token est étiqueté soit par sa catégorie grammaticale 140 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne seule, soit par sa forme lemmatisée associée à sa catégorie grammaticale. L’ajout de la catégorie grammaticale au lemme permet de diminuer les cas d’ambiguïté. Par ce choix, nous pouvons distinguer, par exemple, plat-ADJ vs. plat-NC. Pour chaque séquence de trois tokens, nous avons 23 trigrammes différents. Par exemple, pour la séquence « Le chat noir », les trigrammes suivants sont calculés : « le-DET chat-NC noir-ADJ », « DET chat-NC noir-ADJ », . . ., « DET NC ADJ ». Ces trigrammes sont appliqués de manière identique sur l’amorce et les items. 5 Résultats P</context>
<context position="29299" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4464" endWordPosition="4465">sont souvent classés à tort dans les classes autres, instanceOf ou isA qui, dans les deux corpus, sont les classes majoritaires. La comparaison des matrices de confusion issues des deux approches pour la tâche 1 l’exemplifie (Tables 6 et 7). autrOnto autres instOf isA lexical partOf Précision Rappel F1 autrOnto 13 16 5 41 1 0 0,54 0,17 0,26 autres 6 298 29 46 0 1 0,63 0,78 0,70 instOf 0 42 120 9 6 0 0,66 0,68 0,67 isA 5 88 8 120 5 3 0,46 0,52 0,49 lexical 0 12 13 23 47 1 0,80 0,49 0,61 partOf 0 14 8 20 0 0 0,00 0,00 0,00 TABLE 6 – Matrice de confusion pour la Tâche 1 : Trigrammes 141 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne autrOnto autres instOf isA lexical partOf Précision Rappel F1 autrOnto 25 11 3 29 6 2 0,40 0,33 0,36 autres 10 300 18 37 15 0 0,70 0,79 0,74 instOf 6 20 113 29 5 4 0,70 0,64 0,67 isA 11 66 13 127 12 0 0,50 0,55 0,53 lexical 6 23 12 15 40 0 0,50 0,42 0,45 partOf 4 10 3 17 2 6 0,50 0,14 0,22 TABLE 7 – Matrice de confusion pour la Tâche 1 : Traits linguistiques Ainsi, de manière transversale, l’approche par traits linguistiques reste toujours préférable à l’approche par trigrammes car elle discrimine mieux les classes minoritaires partOf et autreOntologique, util</context>
</contexts>
<marker>TALN-RÉCITAL, 2013</marker>
<rawString>144 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne KAMEL, M., MOJAHID, M. et ROTHENBURGER, B. (2012). &amp;quot;quand rédiger c’est décrire&amp;quot; mise en forme matérielle des textes et construction d’ontologies à partir de textes. Journées Francophones d’Ingénierie des Connaissances (IC 2012).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et ROTHENBURGER KAMEL</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Elicitation de structures hiérarchiques à partir de structures enumératives pour la construction d’ontologie.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Journées Francophones d’Ingénierie des Connaissances (IC 2011),</booktitle>
<location>Annecy.</location>
<marker>KAMEL, B, 2011</marker>
<rawString>KAMEL, M. et ROTHENBURGER, B. (2011). Elicitation de structures hiérarchiques à partir de structures enumératives pour la construction d’ontologie. In Journées Francophones d’Ingénierie des Connaissances (IC 2011), Annecy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R KOHAVI</author>
</authors>
<title>A study of cross-validation and bootstrap for accuracy estimation and model selection.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In International joint Conference on artificial intelligence,</booktitle>
<volume>14</volume>
<pages>1137--1145</pages>
<institution>Lawrence Erlbaum Associates Ltd.</institution>
<marker>KOHAVI, 1995</marker>
<rawString>KOHAVI, R. et al. (1995). A study of cross-validation and bootstrap for accuracy estimation and model selection. In International joint Conference on artificial intelligence, volume 14, pages 1137–1145. Lawrence Erlbaum Associates Ltd.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C LUC</author>
</authors>
<title>Une typologie des énumérations basée sur les structures rhétoriques et architecturales du texte.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Actes de la 8e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN</booktitle>
<pages>263--272</pages>
<marker>LUC, 2001</marker>
<rawString>LUC, C. (2001). Une typologie des énumérations basée sur les structures rhétoriques et architecturales du texte. In Actes de la 8e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN 2001), pages 263–272.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E MORIN</author>
</authors>
<title>Extraction de liens sémantiques entre termes à partir de corpus de textes techniques. Thèse de doctorat, Université de Nantes.</title>
<date>1999</date>
<marker>MORIN, 1999</marker>
<rawString>MORIN, E. (1999). Extraction de liens sémantiques entre termes à partir de corpus de textes techniques. Thèse de doctorat, Université de Nantes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C NÉDELLEC</author>
<author>A et BOSSY NAZARENKO</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>Information extraction. Handbook on Ontologies,</title>
<date>2009</date>
<pages>663--685</pages>
<marker>NÉDELLEC, NAZARENKO, R, 2009</marker>
<rawString>NÉDELLEC, C., NAZARENKO, A. et BOSSY, R. (2009). Information extraction. Handbook on Ontologies, pages 663–685.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et PÉRY-WOODLEY PASCUAL</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>La définition dans le texte. Textes de type consigne– Perception, action, cognition,</title>
<date>1995</date>
<pages>65--88</pages>
<marker>PASCUAL, M, 1995</marker>
<rawString>PASCUAL, E. et PÉRY-WOODLEY, M. (1995). La définition dans le texte. Textes de type consigne– Perception, action, cognition, pages 65–88.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M PERY-WOODLEY</author>
</authors>
<title>Modes d’organisation et de signalisation dans des textes procéduraux.</title>
<date>2001</date>
<journal>Langages,</journal>
<volume>35</volume>
<issue>141</issue>
<marker>PERY-WOODLEY, 2001</marker>
<rawString>PERY-WOODLEY, M. (2001). Modes d’organisation et de signalisation dans des textes procéduraux. Langages, 35(141):28–46.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A RATNAPARKHI</author>
</authors>
<title>A maximum entropy model for part-of-speech tagging.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Proceedings of the conference on empirical methods in natural language processing,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>133--142</pages>
<location>Philadelphia, PA.</location>
<marker>RATNAPARKHI, 1996</marker>
<rawString>RATNAPARKHI, A. (1996). A maximum entropy model for part-of-speech tagging. In Proceedings of the conference on empirical methods in natural language processing, volume 1, pages 133–142. Philadelphia, PA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J REBEYROLLE</author>
<author>M JACQUES</author>
<author>M PÉRY-WOODLEY</author>
</authors>
<title>Titres et intertitres dans l’organisation du discours 1.</title>
<date>2009</date>
<journal>Journal of French Language Studies,</journal>
<volume>19</volume>
<issue>2</issue>
<marker>REBEYROLLE, JACQUES, PÉRY-WOODLEY, 2009</marker>
<rawString>REBEYROLLE, J., JACQUES, M., PÉRY-WOODLEY, M. et al. (2009). Titres et intertitres dans l’organisation du discours 1. Journal of French Language Studies, 19(2):269.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et FAUCONNIER URIELI</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Talismane user manual.</title>
<date>2012</date>
<publisher>CLLE-ERSS,</publisher>
<location>Toulouse.</location>
<marker>URIELI, J, 2012</marker>
<rawString>URIELI, A. et FAUCONNIER, J. (2012). Talismane user manual. CLLE-ERSS, Toulouse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J VIRBEL</author>
</authors>
<title>Structures textuelles, planches fascicule 1 : Enumérations, version 1,. Rapport technique,</title>
<date>1999</date>
<publisher>IRIT.</publisher>
<marker>VIRBEL, 1999</marker>
<rawString>VIRBEL, J. (1999). Structures textuelles, planches fascicule 1 : Enumérations, version 1,. Rapport technique, IRIT.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J VIRBEL</author>
<author>C LUC</author>
<author>S SCHMID</author>
<author>L CARRIO</author>
<author>C DOMINGUEZ</author>
<author>M PERY-WOODLEY</author>
<author>C JACQUEMIN</author>
<author>M MOJAHID</author>
<author>T et GARCIADEBANC BACCINO</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Approche cognitive de la spatialisation</title>
<date>2005</date>
<marker>VIRBEL, LUC, SCHMID, CARRIO, DOMINGUEZ, PERY-WOODLEY, JACQUEMIN, MOJAHID, BACCINO, C, 2005</marker>
<rawString>VIRBEL, J., LUC, C., SCHMID, S., CARRIO, L., DOMINGUEZ, C., PERY-WOODLEY, M., JACQUEMIN, C., MOJAHID, M., BACCINO, T. et GARCIADEBANC, C. (2005). Approche cognitive de la spatialisation</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>