<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>A et WILHELM BOULTON</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Habeant Corpus-they should have the body. Tools learners have the right to use.</title>
<date>2006</date>
<journal>Asp,</journal>
<volume>49</volume>
<pages>155--170</pages>
<publisher>CARTER-THOMAS,</publisher>
<marker>BOULTON, S, 2006</marker>
<rawString>BOULTON, A. et WILHELM, S. (2006). Habeant Corpus-they should have the body. Tools learners have the right to use. Asp, 49-50, pages 155-170. CARTER-THOMAS, S. &amp; RowLEY-JoLIvET, E. (a paraitre.) Rapporter la voix de l&apos;autre dans les articles de recherche en anglais : problemes et enjeux pour le chercheur francophone. Le discours rapporté et ses marques : perspectives théoriques et didactiques. Editions Aracne.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et JACQUES CONDAMINES</author>
<author>M-P</author>
</authors>
<title>Le repérage de l&apos;hyperonymie par un faisceau d&apos;indices : mise en question de la notion de &lt;&lt; marqueur ». journée &amp;quot;Textes et connaissances&amp;quot;, Semaine de la Connaissance,</title>
<date>2006</date>
<pages>185--194</pages>
<marker>CONDAMINES, M-P, 2006</marker>
<rawString>CONDAMINES, A. et JACQUES, M.-P. (2006). Le repérage de l&apos;hyperonymie par un faisceau d&apos;indices : mise en question de la notion de &lt;&lt; marqueur ». journée &amp;quot;Textes et connaissances&amp;quot;, Semaine de la Connaissance, pages 185-194.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A FALAISE</author>
<author>A TUTIN</author>
<author>KRAIF</author>
</authors>
<title>ScienQuest: a treebank exploitation tool for non NLP-specialists. Actes de COLING</title>
<date>2012</date>
<location>Mumbai, lnde.</location>
<marker>FALAISE, TUTIN, KRAIF, 2012</marker>
<rawString>FALAISE, A., TUTIN, A., KRAIF, 0., RQUQUET, D. (2012). ScienQuest: a treebank exploitation tool for non NLP-specialists. Actes de COLING 2012, Mumbai, lnde.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A FALAISE</author>
<author>A et KRAIF TUTIN</author>
<author>O</author>
</authors>
<title>Exploitation d&apos;un corpus arboré pour non spécialistes par des requétes guidées et des requétes sémantiques.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>in Actes de TALN 2011 (T raitement automatique des Iangues naturelles) Montpellier,</booktitle>
<pages>187--215</pages>
<marker>FALAISE, TUTIN, O, 2011</marker>
<rawString>FALAISE, A., TUTIN, A. et KRAIF, O. (2011a). Exploitation d&apos;un corpus arboré pour non spécialistes par des requétes guidées et des requétes sémantiques. in Actes de TALN 2011 (T raitement automatique des Iangues naturelles) Montpellier, pages 187-215.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A FALAISE</author>
<author>A et KRAIF TUTIN</author>
<author>O</author>
</authors>
<title>Définition et conception d&apos;une interface pour l&apos;exploitation de corpus arborés pour non-informaticiens : la plateforme ScienQuest du projet Scientext.</title>
<date>2011</date>
<journal>TAL</journal>
<volume>52</volume>
<issue>3</issue>
<pages>103--128</pages>
<marker>FALAISE, TUTIN, O, 2011</marker>
<rawString>FALAISE, A., TUTIN, A. et KRAIF, O. (2011b). Définition et conception d&apos;une interface pour l&apos;exploitation de corpus arborés pour non-informaticiens : la plateforme ScienQuest du projet Scientext. TAL 52(3), pages 103-128.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K FLm&apos;rUM</author>
<author>T et DAHL KINN</author>
<author>T</author>
</authors>
<title>We now report on versus &amp;quot;Let us now see how Author roles and interaction with readers in research articles.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Academic Discourse across Disciplines (Hyland</booktitle>
<pages>203--224</pages>
<marker>FLm&apos;rUM, KINN, T, 2006</marker>
<rawString>FLm&apos;rUM, K., KINN, T. et DAHL, T. (2006). &amp;quot;We now report on versus &amp;quot;Let us now see how Author roles and interaction with readers in research articles. In Academic Discourse across Disciplines (Hyland et Bondi, 2006), pages 203-224.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L HAR&apos;l&apos;\NELL</author>
</authors>
<title>Corpus-informed descriptions: English verbs and their collocates in science abstracts.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>In Etudes en didactique des Iangues (Décuré,</booktitle>
<pages>79--95</pages>
<marker>HAR&apos;l&apos;\NELL, 2013</marker>
<rawString>HAR&apos;l&apos;\NELL, L. (2013). Corpus-informed descriptions: English verbs and their collocates in science abstracts. In Etudes en didactique des Iangues (Décuré, 2013), pages 79-95.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L HAR&apos;l&apos;\NELL</author>
<author>M-P JACQUES</author>
</authors>
<title>A corpus-informed text-reconstruction resources for learning about the language of scientific abstracts.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>in Actes de EuroCALL 2012, Suede:</booktitle>
<pages>117--123</pages>
<marker>HAR&apos;l&apos;\NELL, JACQUES, 2012</marker>
<rawString>HAR&apos;l&apos;\NELL, L. &amp; JACQUES, M.-P. (2012). A corpus-informed text-reconstruction resources for learning about the language of scientific abstracts. in Actes de EuroCALL 2012, Suede: pages 117-123.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K HYLAND</author>
</authors>
<title>Patterns of engagement: dialogic features and L2 undergraduate writing. In Analysing Academic Writing: Contextualised Frameworks (Ravelli et Ellis,</title>
<date>2004</date>
<pages>5--23</pages>
<marker>HYLAND, 2004</marker>
<rawString>HYLAND, K. (2004). Patterns of engagement: dialogic features and L2 undergraduate writing. In Analysing Academic Writing: Contextualised Frameworks (Ravelli et Ellis, 2004), pages 5-23.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K HYLAND</author>
</authors>
<title>Disciplinary Identities: Individuality and community in academic discourse. Cambridge:</title>
<date>2012</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<marker>HYLAND, 2012</marker>
<rawString>HYLAND, K. (2012). Disciplinary Identities: Individuality and community in academic discourse. Cambridge: Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-P et AUSSENAC-GILLES JACQUES</author>
<author>N</author>
</authors>
<title>Variabilité des performances des outils de TAL et genre textuel. Le cas des patrons lexico-syntaxiques.</title>
<date>2006</date>
<journal>TAL</journal>
<volume>47</volume>
<issue>1</issue>
<pages>11--32</pages>
<marker>JACQUES, N, 2006</marker>
<rawString>JACQUES, M.-P. et AUSSENAC-GILLES, N. (2006). Variabilité des performances des outils de TAL et genre textuel. Le cas des patrons lexico-syntaxiques. TAL 47(1). Pages 11-32.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F MANIEZ</author>
</authors>
<title>A corpus-based study of adjectival vs. nominal modification in medical English .</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Corpus-informed research and learning in ESP: Issues and applications</booktitle>
<pages>83--102</pages>
<marker>MANIEZ, 2012</marker>
<rawString>MANIEZ, F. (2012). A corpus-based study of adjectival vs. nominal modification in medical English . In Corpus-informed research and learning in ESP: Issues and applications (Boulton et al, 2012), pages 83-102.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne</title>
<date>2013</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<contexts>
<context position="2537" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="354" endWordPosition="355">se and then saved for consultation by a larger public. Previous studies on the scientific discourse and rhetoric of scientific articles have highlighted the importance of establishing and occupying a research niche. Here, francophone researchers and doctoral students without prior discursive knowledge, can access authentic and multiple ways of formulating a research objective. Our evaluation of a test corpus showed an overall accuracy of 86.5 %. MOTS-CLES : anglais, patrons lexico-syntaxiques, ScienQuest, Scientext. KEYWORDS : ESP, lexico-syntactic patterns, ScienQuest, Scientext. 146 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction Les chercheurs et jeunes chercheurs, quelle que soit Ieur discipline, sont amenés a produire des écrits scientifiques en anglais, ne serait-ce que pour le résumé de Ieurs articles. Si dans certaines disciplines, notamment les sciences dites &lt;&lt; dures », la qualité de la langue n&apos;est pas le premier attendu, il reste nécessaire de maitriser les formulations par lesquelles se manifeste l&apos;apport singulier de l&apos;article, car elles en constituent souvent la &lt;&lt; vitrine » qui aide les lecteurs potentiels a décider si l&apos;article vaut le temps d&apos;une lecture.</context>
<context position="5845" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="867" endWordPosition="868">g marine mammal Nous nous focalisons ici plus particulierement sur la formulation de l&apos;objectif de recherche, a soigner a la fois parce qu&apos;elle est généralement doublement présente, dans les résumés et dans l&apos;introduction de l&apos;article, et parce qu&apos;elle signale la spécificité de la recherche qui fait l&apos;objet de l&apos;article dans le champ disciplinaire. Notre article se structure ainsi : dans un premier temps, nous exposons les travaux sur la rhétorique de l&apos;article scientifique et la facon dont ils ont déja été exploités dans le cadre du TAL. Puis nous explicitons les besoins auxquels 147 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne notre ressource en ligne veut répondre. Enfin nous décrivons et évaluons notre travail d&apos;enrichissement de Scientext. 2 L&apos;article scientifique et ses fonctions rhétoriques Depuis l&apos;étude empirique de Sinclair, Jones et Daley dans les années 1970 (2004), puis les travaux de Swales (1990/2004), les caractéristiques du genre article scientiﬁque ont été explorées selon des axes divers: variations lexicales entre articles de recherche et autres types d&apos;écrits scientifiques (Poudat et Follette, 2012), spécificités lexicales de certaines sections — par exemple l&apos;empl</context>
<context position="9064" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1349" endWordPosition="1350">l&apos;article de recherche est la création d&apos;un espace de recherche (creating a research space), qui implique trois étapes (moves) : 1. établir un territoire de recherche ; 2. établir une niche dans ce territoire ; 3. occuper cette niche (Swales et Feak, 2004). Pour cette derniere, la mention de l&apos;objectif ou des aspects majeurs de l&apos;étude est obligatoire : « outlining purposes or stating the nature of the present research » (p. 244). C&apos;est par cette mention que l&apos;auteur occupe cet espace de recherche. Sa formulation représente de ce fait une compétence nécessaire pour les chercheurs. 148 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 3 Besoins des chercheurs et ressources en ligne La création de l&apos;espace de recherche s&apos;opere majoritairement dans l&apos;introduction de l&apos;article et méme des le résumé de l&apos;article. Or, méme Ies revues francophones demandent, pour la plupart, un résumé en anglais, ce qui implique que, potentiellement, tout chercheur francais est confronté a la formulation en anglais de points aussi cruciaux que la singularité et l&apos;apport de sa recherche. Carter-Thomas et al. (a paraitre) ont mis en évidence que les nuances, subtilités et spécificités d&apos;expression en anglais sont m</context>
<context position="12225" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1825" endWordPosition="1826">la signification. ll s&apos;agit bien de permettre un acces direct a des contextes dont nous avons vérifié qu&apos;ils remplissent telle ou telle fonction rhétorique (ici l&apos;expression de l&apos;objectif de recherche). De telles requétes existent déja pour le francais, mais elles concernent l&apos;étude du positionnement de l&apos;auteur et n&apos;ont pas été completement reproduites pour l&apos;anglais. L&apos;offre de requétes précodées en anglais est jusqu&apos;ici limitée aux citations. lhttpz//www.springerexemplar.com/ Consulté le 12/04/2013. 2Disponible a l&apos;adresse : http://scientext.msh-alpes.fr Consulté le 12/04/2013. 149 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 4 Adaptation de Scientext La base Scientext a été créée a destination des Iinguistes, pour permettre l&apos;étude des traits du discours scientifique. L&apos;écrit scientifique est représenté a travers deux corpus : - en francais, des theses, articles de conférences et articles de revues essentiellement dans des disciplines de SHS (4,8 millions de mots) ; - en anglais, des articles scientifiques de biologie et médecine (14,8 millions de mots). Les textes mis a disposition dans la base ont ceci de remarquable par rapport a d&apos;autres bases textuelles qu&apos;ils ont été analysé</context>
<context position="15157" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2279" endWordPosition="2280">tervient dans le résumé et/ou dans l&apos;introduction. Une centaine des 600 résumés n&apos;indiquait pas de facon claire et délimitée l&apos;objectif de recherche, celui-ci était en quelque sorte dilué dans l&apos;exposé de ce que la recherche couvrait. ll était accessible par inférence, mais laissé implicite. Cent autres résumés n&apos;ont pas contribué a la modélisation parce que les formulations employées soit évoquaient un travail sur l&apos;hypothese de recherche (To test the hypothesis...), soit employaient une langue si peu « standard » que le doute était possible sur la langue native de l&apos;auteur, soit 150 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne ne présentaient pas la régularité suffisante pour une modélisation, c&apos;est-a-dire qu&apos;il eut fallu presque une requéte différente par phrase. La modélisation et l&apos;élaboration de requétes se sont donc appuyées sur 400 énoncés. 4.2 Modéliser l&apos;expression des objectifs de recherche La modélisation des expressions et structures employées par ces énoncés pour stipuler l&apos;objectif de la recherche s&apos;apparente a la construction de patrons lexico-syntaxiques (Condamines et al., 2006 ; Jacques et al., 2006). ll s&apos;agit de repérer a la fois Ies régularités sous-jacentes et l</context>
<context position="17803" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2693" endWordPosition="2694">dans le cas de patrons batis uniquement sur de l&apos;étiquetage morphosyntaxique, il est nécessaire de prévoir a l&apos;avance une distance possible entre les éléments. De meme, (2) montre que l&apos;on n&apos;a pas a spécifier l&apos;ordre des constituants : si dans le patron est inscrite une relation entre un verbe et un complément ou entre un verbe et un sujet, ceux-ci peuvent aussi bien se trouver avant ou apres, en début ou en fin de phrase, a proximité ou a distance. Tirant parti de cette puissance, une douzaine de patrons différents a été élaborée pour prendre en compte la variété des expressions. 151 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 5 Expression de |&apos;objectif de recherche en anglais 5.1 Analyse linguistique Plusieurs indices sont discriminants pour une identification automatique de |&apos;expression de |&apos;objectif de recherche. En premier lieu, on peut remarquer que c&apos;est |&apos;occasion de voir apparaitre Ie chercheur Iui-méme, sous la forme d&apos;un pronom personnel tel que I ou we. Toutefois, cet indice ne constitue pas a Iui seul un marqueur probant, nous |&apos;avons donc associé a d&apos;autres éléments Iinguistiques : certains verbes précis, ainsi que Ie déictique here, qui, positionné en début de phrase, </context>
<context position="20610" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3128" endWordPosition="3129">cheurs indiquent ce a quoi ils veulent aboutir mais compare permet d&apos;exp|iquer ce que Ies chercheurs font et non stricto sensu Ia &lt;&lt; niche» occupée. La moitié de ses occurrences ne correspond pas aux contextes recherchés, nous |&apos;avons donc finalement éliminé des diverses Iistes de verbes entrant dans Ies requétes. Ce repérage d&apos;indices a abouti a |&apos;é|aboration de douze patrons, pour Iesquels voici des exemples de contextes visés (en caractére gras Ies éléments retenus pour la construction des requétes) : 1. Here, we report the results of a survey to assess the prevalence of drg in 152 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne a globally representative panel of disease-associated meningococci. 2. Here, a statistical test to detect gene conversion [...J is presented. 3. In order to determine which foods might be related to disease activity in UC a new method of dietary analysis was developed and applied. 4. To understand the physiological processes responsible for elevated Cd accumulation in shoots [...], Cd uptake and translocation were studied [] 5. In this retrospective review, we examine whether progression to ESRF can be predicted and whether treatment [...J 6. In the current st</context>
<context position="23051" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3487" endWordPosition="3488">D (NOMPREP,#4,#5) : // régle principale (SUj, SUJCOMP, PREP, NOMPREP désignent Ies relations syntaxiques entre Ies unités Iexicales ou grammaticales) FIGURE 2 — Un exemple de requéte dans ScienQuest. 5.2 Evaluation Comme souvent |orsqu&apos;i |s&apos;agit de définir Ies &lt;&lt; marqueurs » Iinguistiques d&apos;un certain contenu sémantique, Ia projection sur Ies corpus des requétes élaborées &lt;&lt; raméne » aussi bien Ies contextes visés que d&apos;autres contextes qui n&apos;ont pas Ia signification souhaitée — notamment en raison de la forte 3L&apos;ensemb|e des requétes est rendu disponible sur Ie site de Scientext. 153 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne ambigui&apos;té entre objectif de recherche et méthode, soulignée plus haut. Nous avons donc évalué chacune de nos requétes : dans un premier temps sur le corpus d&apos;étude de 600 articles, dans un deuxieme temps sur le reste du corpus anglais dans Scientext, soit environ 8000 articles. Nous avons limité la mesure sur ce dernier a 500 contextes mais certaines requétes n&apos;en fournissent pas autant. Le tableau 1 récapitule les différentes requétes, le nombre de contextes renvoyé par chacun et la précision pour chaque corpus. Patrons Corpus d&apos;étude Corpus de test Nombre d</context>
<context position="24531" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3772" endWordPosition="3773">y) 7 (This paper V) 94 81,9 % 498 80,5 % 8 (The present 12 75 % 156 87,8 % paper V) 9 (Our aim is to) 63 90,5 % 496 98,8 % 10 (We present) 154 77,9 % 500 87 % 11 (we V to) 213 63,8 % 259 82,6 % 12 (this study V to) 13 84&apos;6 % 192 875 % TABLE 1 — Mesures de précision des requétes pour l&apos;expression de l&apos;objectif de recherche en article scientifique en anglais Nous n&apos;avons pris en compte que la précision car la tache définie ici n&apos;implique pas de traquer tous les résultats possibles pour une requéte. Ce qui est important, c&apos;est que les requétes soient formulées de telle sorte qu&apos;elles 154 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne fournissent au chercheur-scripteur une idée satisfaisante de la facon dont &lt;&lt; ca peut s&apos;écrire », c&apos;est-a-dire qu&apos;elles couvrent Ies diverses variantes d&apos;un méme type de formulation. Par exemple, les 40 premiers résultats des requétes 7 et 8 ci-dessus montrent 34 combinaisons de verbes et sujets différentes, ce qui semble suffisamment informatif pour un temps de consultation restreint. Par ailleurs, Ies résultats surprenants de la Iigne 4 réclament explication. Dans notre corpus d&apos;étude, Ies résultats ont en fait été &lt;&lt; pollués » par des verbes indiquant la mé</context>
<context position="27502" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4227" endWordPosition="4228">érie de contextes validés. La définition ici exposée de requétes sémantiques pour atteindre dans les textes la formulation des objectifs de recherche ne se limitera donc pas a la mise a disposition des requétes élaborées mais aussi des contextes débarrassés de leurs réponses non pertinentes. La ﬁgure 3 montre une partie de cette nouvelle fonctionnalité : a la fin d&apos;une liste de contextes — dont certains invalidés (dé-sélection) -, une commande pour sauvegarder soit Ies résultats seuls a exploiter dans un autre logiciel, soit la sélection a recharger ultérieurement dans ScienQuest. 155 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne . - __ , Eh: enwzilinci ncss-blitg that E ‘dub H&amp;quot;! ‘W’ p ‘&amp;quot;11 prctrins. . :inIe&apos;r_- bcu . , _ _ n.-c .:Im:..I .,-.....,-.1. we at E &amp;quot; “E &amp;quot;&apos;&amp;quot;c&apos; arnchlc In-er Ll _ llrre r. is show‘: hat s|:I11I.&apos;|-:|:I:m &apos; »- &apos; &apos; x can anl-..5.-mg El. Here we adopt &apos;_&apos; 3&apos; Ii. &apos;7&apos; 2&apos;“ mm Iwr gem“: mneneﬁecbc cu‘ sr.&apos;us|::h:o&apos;nia_ Ilm|:rI.-&amp;quot;!I|mII&apos;1I/Iinlul :5. - 2” ”&amp;quot;&amp;quot;&amp;quot; &amp;quot;&amp;quot;&apos; &amp;quot;&amp;quot;“&amp;quot;&amp;quot;‘ mssnrnlantes ‘:-um-.Ir:r:n |1 -. 1_ _ _ _ |‘\.h!“|]&apos;-E’ prvcv-r-5&apos; IL: 5H1|.&apos;E |: |. 11 ..u -&lt; -rm M.-mull m:|:w.§_ Nab” {Gr iwu El-’ llrr-erieus-ed -I‘, I &apos; Fl 21: Hm we acrnzms-.r.m~ f&amp;quot;f&apos;:&apos;I&apos;|‘|§&amp;quot;fu:</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>158 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne MA&apos;l&apos;l&apos;HEWS, J. R. et MA&apos;l&apos;l&apos;HEWS, R. W. (2012). Successful scientiﬁc writing: A stepby-step guide for the biological and medical sciences (3rd edition). Cambridge: Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D PONTILLE</author>
</authors>
<title>Matérialité des écrits scientifiques et travail de frontiéres : le cas du format IMRAD.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>in Sciences et frontieres (Hert et Paul-Cavallier,</booktitle>
<pages>229--253</pages>
<location>Fernelmont,</location>
<marker>PONTILLE, 2007</marker>
<rawString>PONTILLE, D. (2007). Matérialité des écrits scientifiques et travail de frontiéres : le cas du format IMRAD. in Sciences et frontieres (Hert et Paul-Cavallier, 2007), Fernelmont, pages 229-253.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C POUDAT</author>
<author>et FOLLE&apos;l&apos;l&apos;E</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Corpora and academic writing: A contrastive analysis of research articles in biology and linguistics.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Corpus-informed research and learning in ESP: Issues and applications</booktitle>
<pages>167--192</pages>
<marker>POUDAT, FOLLE&apos;l&apos;l&apos;E, P, 2012</marker>
<rawString>POUDAT, C, et FOLLE&apos;l&apos;l&apos;E, P. (2012). Corpora and academic writing: A contrastive analysis of research articles in biology and linguistics. In Corpus-informed research and learning in ESP: Issues and applications (Boulton et al, 2012), pages 167-192.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F RASTIER</author>
</authors>
<title>Eléments de théorie des genres. Texto ! juin</title>
<date>2001</date>
<marker>RASTIER, 2001</marker>
<rawString>RASTIER, F. (2001). Eléments de théorie des genres. Texto ! juin 2001 [en ligne]. &lt;http://www.revue-texto.net/Inedits/Rastier/Rastier_Elements.html&gt; (Consulté le 12/04/2013).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J et TANGUY REBEYROLLE</author>
<author>L</author>
</authors>
<title>Repérage automatique de structures linguistiques en corpus : le cas des énoncés déﬁnitoires.</title>
<date>2001</date>
<journal>Cahiers de Grammaire</journal>
<volume>25</volume>
<pages>153--174</pages>
<marker>REBEYROLLE, L, 2001</marker>
<rawString>REBEYROLLE, J. et TANGUY, L. (2001). Repérage automatique de structures linguistiques en corpus : le cas des énoncés déﬁnitoires. Cahiers de Grammaire 25, pages 153-174.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A SABER</author>
</authors>
<title>Phraseological patterns in a large corpus of biomedical articles.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Corpus-informed research and learning in ESP: Issues and applications</booktitle>
<pages>45--82</pages>
<marker>SABER, 2012</marker>
<rawString>SABER, A. (2012). Phraseological patterns in a large corpus of biomedical articles. In Corpus-informed research and learning in ESP: Issues and applications (Boulton et al, 2012), pages 45-82.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et TEUFEL SIDDHARTHAN</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Whose Idea Was This, and Why Does it Matter? Attributing Scientific Work to Citations. HLT-NAACL,</title>
<date>2007</date>
<pages>316--323</pages>
<marker>SIDDHARTHAN, S, 2007</marker>
<rawString>SIDDHARTHAN, A. et TEUFEL, S. (2007). Whose Idea Was This, and Why Does it Matter? Attributing Scientific Work to Citations. HLT-NAACL, pages 316-323.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J SINCLAIR</author>
<author>S DALEY JONES</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>English collocation studies: The OSTI report. Krishnamurthy (Ed.), London :</title>
<date>2004</date>
<publisher>Continuum.</publisher>
<marker>SINCLAIR, JONES, R, 2004</marker>
<rawString>SINCLAIR, J., JONES, S. DALEY, R. (2004). English collocation studies: The OSTI report. Krishnamurthy (Ed.), London : Continuum.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J M SWALES</author>
</authors>
<title>Genre Analysis: English in Academic and Research Settings. Cambridge :</title>
<date>1990</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<marker>SWALES, 1990</marker>
<rawString>SWALES, J. M. (1990/2004). Genre Analysis: English in Academic and Research Settings. Cambridge : Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J M SWALES</author>
<author>C B FEAK</author>
</authors>
<title>Academic writing for graduate students: Essential tasks and skills, Second edition. Ann Arbor (MI): U.</title>
<date>2004</date>
<publisher>of Michigan Press.</publisher>
<marker>SWALES, FEAK, 2004</marker>
<rawString>SWALES, J. M. AND FEAK, C. B. (2004). Academic writing for graduate students: Essential tasks and skills, Second edition. Ann Arbor (MI): U. of Michigan Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S TEUFEL</author>
</authors>
<title>Meta-discourse markers and problem-structuring in scientific articles.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Workshop on Discourse Structure and Discourse Markers, ACL</booktitle>
<location>Montreal.</location>
<marker>TEUFEL, 1998</marker>
<rawString>TEUFEL, S. (1998). Meta-discourse markers and problem-structuring in scientific articles. Workshop on Discourse Structure and Discourse Markers, ACL 1998, Montreal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S TEUFEL</author>
<author>J et MOENS CARLE&apos;l&apos;l&apos;A</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>An annotation scheme for discourse-level argumentation in research articles.</title>
<date>1999</date>
<journal>EACL.</journal>
<pages>110--117</pages>
<marker>TEUFEL, CARLE&apos;l&apos;l&apos;A, M, 1999</marker>
<rawString>TEUFEL, S., CARLE&apos;l&apos;l&apos;A, J. et MOENS, M. (1999). An annotation scheme for discourse-level argumentation in research articles. EACL. pages 110-117.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S TEUFEL</author>
<author>A et TIDHAR SIDDHARTHAN</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Automatic classification of citation function.</title>
<date>2006</date>
<pages>103--110</pages>
<publisher>EMNLP,</publisher>
<marker>TEUFEL, SIDDHARTHAN, D, 2006</marker>
<rawString>TEUFEL, S., SIDDHARTHAN, A. et TIDHAR, D. (2006). Automatic classification of citation function. EMNLP, pages 103-110.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>A TUTIN</author>
<author>F GROSSMANN</author>
<author>A FALAISE</author>
<author>O KRAIF</author>
</authors>
<title>Autour du projet Scientext : étude des marques linguistiques du positionnement de l&apos;auteur dans les écrits scientifiques. journées Linguistique de Corpus.</title>
<date>2009</date>
<location>Lorient. TUTIN,</location>
<marker>TUTIN, GROSSMANN, FALAISE, KRAIF, 2009</marker>
<rawString>TUTIN A., GROSSMANN F., FALAISE A., KRAIF O. (2009). Autour du projet Scientext : étude des marques linguistiques du positionnement de l&apos;auteur dans les écrits scientifiques. journées Linguistique de Corpus. Lorient. TUTIN, A. et GROSSMANN, F., éditeurs (a paraitre). Autour du corpus Scientext : de la constitution d&apos;un corpus d&apos;écrits scientifiques a l&apos;étude des marques du positionnement et du raisonnement. Presses Universitaires de Rennes.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>