<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A ABEILLE</author>
<author>L CLEMENT</author>
<author>ET F TOUSSENEL</author>
</authors>
<title>Building a treebank for French, in A. Abeillé (ed) Treebanks,</title>
<date>2003</date>
<location>Kluwer, Dordrecht.</location>
<marker>ABEILLE, CLEMENT, TOUSSENEL, 2003</marker>
<rawString>ABEILLE, A., L. CLEMENT, ET F. TOUSSENEL (2003). Building a treebank for French, in A. Abeillé (ed) Treebanks, Kluwer, Dordrecht.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>Accurate Dependency Parsing with a Stacked Multilayer Perceptron.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>Iuin, Les Sables d’Olonne A&apos;I&apos;I‘ARDI,G., DELLORLE&apos;I&apos;I‘A, F.,S1M1, ET M., TURIAN ].</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<location>Reggio Emilia, Italy.</location>
<contexts>
<context position="3107" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="448" endWordPosition="449">syntaxique en dépendances, ambigu&apos;ités, évaluation, beam search KEYWORDS: Dependency parsing, ambiguities, evaluation, beam search 1 Introduction L&apos;analyse syntaxique par dépendances s&apos;inspire de l&apos;oeuvre de Tesnieres (1959), et connait un tres grand engouement pour le développement d&apos;analyseurs syntaxiques automatiques. Les avantages les plus connus sont, sur le plan linguistique, la possibilité de créer des dépendances croisées (arbres non projectifs) et l’expression efﬁcace des structures argumentales des verbes. Sur le plan informatique, ce mode de représentation se préte tres 188 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne facilement aux méthodes d&apos;apprentissage automatique supervisé, puisque la détection d’un lien de dépendance entre deux mots et l&apos;étiquetage de ce lien par une relation syntaxique peuvent se ramener a des opérations de classification. 11 existe deux principales techniques pour l&apos;analyse syntaxique statistique en dépendances : l&apos;analyse par transitions (Nivre, 2008) et l&apos;analyse par graphes (McDonald, 2006). L&apos;analyse par transitions présente l&apos;intérét d’une complexité de calcul linéaire, en transformant le probleme d’analyse de syntaxe en un algorithme de type </context>
<context position="6429" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="941" endWordPosition="942">nt en ]ava: il fonctionne donc sur tous les systémes d’exploitation et est facilement intégrable a d&apos;autres applications. Pour passer d’un texte brut a un réseau de dépendances syntaxiques, Talismane utilise une analyse en cascade avec quatre étapes classiques pour ce type de tache : le découpage en phrases (non traité ici), la segmentation en mots, l&apos;étiquetage (attribution d’une catégorie morphosyntaxique), et le parsing (repérage et étiquetage des dépendances syntaxiques entre les mots). 1 Disponible sous licence GPL E1 cette adresse : http : //redac . univ—tlse2 . fr/talismane 189 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne La tache de chacun des modules est déﬁnie comme un probleme de classification, et résolue de facon statistique, en entrainant un modele probabiliste sur un corpus annoté. Chacun des modules est conﬁgurable a la fois au niveau des traits et des régles. Les traits sont les informations sur les conﬁgurations rencontrées dont dispose l’algorithme pour prendre chacune des décisions, alors que les regles sont des contraintes qui forcent (ou interdisent) des décisions locales. Le modele par défaut proposé par Talismane utilise des traits classiques pour chacune des o</context>
<context position="9537" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1412" endWordPosition="1413">résultats supérieurs ou égaux a ceux du SVM linéaire, avec l&apos;avantage d&apos;un algorithme d&apos;entrainement plus rapide et une interprétation plus aisée des coefficients de chaque parametre. Nous avons donc opté pour cette option dans les expériences présentées ici ainsi que pour le comportement par défaut de Talismane, et ce pour chacun des quatre modules de la chaine de traitement. 2.2 Corpus d’entrai‘nement et ressources extemes Le corpus d&apos;entrainement pour les modules de segmentation et d’étiquetage est le French 2 http : //opennlp . apache . org/ 3 http : //liblineanbwaldvogel .de/ 190 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Treebank (Abeillé et al, 2003). Pour la segmentation, nous avons retenu les mots composés des catégories fermées (déterminants, pronoms, prépositions et conjonctions) ainsi que les adverbes qui ne sont pas par ailleurs des syntagmes prépositionnels bien formés. Pour l&apos;étiquetage, le jeu de tags utilisé est celui de Crabbé et Candito (2008). Pour le parsing, nous avons utilisé le French Treebank converti automatiquement en dépendances par Candito et al (2010). Nous avons retenu leur division en corpus d’apprentissage, de développement (dev, 10 % du total) et de</context>
<context position="12988" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1955" endWordPosition="1956">pe du calcul le faisceau contient les k séquences d&apos;étiquettes les plus probables. Un faisceau de largeur 1 devra alors attribuer déﬁnitivement la catégorie d’un mot au moment ou celui-ci est traité (ce qui ne veut pas dire qu&apos;il le fait indépendamment des mots qui le suivent, puisque ceux-ci sont pris en compte via des traits). Dans tous les cas, le faisceau contient, a la ﬁn de l&apos;analyse d’une phrase, les ksorties les plus probables pour cette phrase. Des exemples plus détaillés de ce mécanisme sont présentés en section 4.1. 4 http : //redac . univ—tlse2 . fr/talismane/ features 191 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 3.2 Spéciﬁcités du faisceau dans le parseur Dans le parsing par transitions, la situation est nettement plus complexe. Une « configuration » (Nivre, 2008) est une structure qui contient une pile de mots partiellement traités, un buffer contenant les mots non encore traités, et un jeu de dépendances déja générées. A cela on peut ajouter une liste de transitions qui ont permis d&apos;arriver a cette conﬁguration a partir de la conﬁguration initiale. La liste des transitions possibles est un petit ensemble fermé. Par exemple, la transition « Shift» enleve le mot en té</context>
<context position="16608" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2538" endWordPosition="2539">onne, pour le sous corpus « test», les f-mesures de certaines étiquettes. Les f-mesures pour l&apos;ensemble des relations syntaxiques augmentent avec la largeur du faisceau, avec une relative stabilité a partir du faisceau 5. Notons au passage que cette derniere information est tres utile: le parseur consomme un temps linéairement proportionnel a la largeur du faisceau, et ces données permettent donc de voir qu’un faisceau large (plus de 5) n’est pas rentable. On observe généralement un gain de précision minime, voir une perte légere, mais un gain de rappel important (pour la relation 192 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne « racine », par exemple, on observe un gain de rappel de 5,59 % entre les faisceaux 1 et 20). Etiquette Nombre Largeur de faisceau: Gain (f2 0-f1) de “as 1 2 5 1o 20 Préc. Rap F-mes total5 31 703 87,7 88,5 88,8 89,0 89.1 +1.38 sujet 2 132 92,8 93,7 94,3 94,5 94,6 -0,25 +3,51 +1,82 racineé 1 235 91,9 93,5 94,5 94,8 95,1 -0,06 +5,59 +3,12 coordonné7 939 89,4 90,5 91,2 91,4 91,4 -0,25 +3,41 +1,94 coordonnant“ 819 68,3 69,5 70,4 70,5 70,4 +0,32 +2,45 +2,12 relative9 379 78,4 79,9 80,5 80,9 81,1 +1,96 +2,91 +2,69 TABLE 1 : F-score par largeur de faisceau : valeur g</context>
<context position="18391" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2846" endWordPosition="2847">ale hors ponctuation 5 Relation dont le dépendant est le verbe principal de la phrase, et le gouverneur et une « racine » arﬁﬁcielle 7 Relation dont le dépendant est un mot coordonné et le gouverneur est le coordonnant qui le précéde 3 Relation dont le dépendant est une conjonction ou une virgule et el gouverneur est le coordonné qui la précéde 9 Relation dont le dépendant est le verbe d’une subordonnée relative , et le gouverneur est l’anbécédent du pronom relatif qui introduit cette subordonnée (le pronom relatif lui-méme sera rattaché au verbe par les relations « suj », « obj», 193 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne La FIGURE 1 donne l&apos;eXactitude en fonction des distances maximales de rattachement (en nombre de mots séparant les mots reliés syntaxiquement). Chaque point de la courbe représente donc l&apos;eXactitude pour tous les liens de dépendances dont la distance entre le gouverneur et le dépendant est inférieure ou égale a une distance donnée. Alors que l’eXactitude baisse avec la distance maximale pour tous les faisceaux, l&apos;écart entre les faisceaux s’accroit: plus le faisceau est large, plus le parseur parvient a traiter correctement les relations a longue distance. 4- </context>
<context position="21880" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3367" endWordPosition="3368">. Dans le cas d&apos;une propagation, les deux solutions de segmentation envisageables vont donc étre soumises a l&apos;étiqueteur qui pourra soit décider, soit transmettre l&apos;ambigu&apos;1&apos;té a son tour au parseur (en fonction des priorités et des autres ambiguités qu&apos;il ordonnancera dans son faisceau). La décision ﬁnale de segmenter ou non sera prise a la toute ﬁn du processus. Pour comprendre le mécanisme interne, prenons la phrase « Elle pourrait méme 5’ennuyer. » Au niveau de la segmentation, il y a une ambiguité entre « méme_51&apos;» (conjonction de 1° http://redac.univ-tlse2.fr/Leximedia2 007/ 194 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne subordination) et les deux mots « n1e‘n1e» (adverbe) et « se » (pronom clitique réﬂéchi). On a appliqué ici une analyse avec un faisceau de largeur 2. La TABLE 2 ci-dessous montre le faisceau terminal du segmenteur pour cette phrase, ou la proposition erronée d’un seul mot composé « n1e‘n1e s1’ » est privilégiée (la probabilité globale étant supérieure). Elle pourrait mémes’ ennuyer . Score : 66% Elle pourrait méme s’ ennuyer . Score: 34% TABLE 2 : Faisceau ﬁnal du segmenteur pour la phrase « Elle pourraitméme s’ennuyer. » Sans la propagation, la proposition e</context>
<context position="24546" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3812" endWordPosition="3813"> la locution prépositionnelle. ll ya plus grave . Score : 55% ll y a plus grave . Score : 45% TABLE 4 : Faisceau ﬁnal du segmenteur dans la phrase « 11 y a plus grave. » Le faisceau terminal de l&apos;étiqueteur, montré dans la TABLE 5 ci-dessous, rapproche les probabilités des deux solutions, sans pour autant en changer l’ordre. 11 Etiquetbes morphosyntaxiques de Crabbé et Candibo (2008) : ADV = adverbe. CLO = clitique objet. CLR = clitique réﬂéchi. CLS = clitique sujet. P = préposition. V = verbe indicatif. VINF = verbe infinitif. 12 Moyenne harmonique des probabilités individuelles. 195 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne [1 ya plus grave . Score Score de Score P ADV AD] PONCT d’étiquetage segmentation total 67% 99% 94% 98% 88% 55% 49% 11 y a plus grave . Score Score de Score CLS CLO V ADV AD] PONCT d’étiquetage segmentation total 97% 95% 99% 98% 94% 98% 97% 45% 44% TABLE 5 : Faisceau final de l’étiqueteur dans la phrase « [1 ya plus grave. » Ce sera ici le parseur qui permettra de corriger l&apos;erreur. La FIGURE 2 montre le faisceau terminal du parseur. Pour simpliﬁer, nous avons attribué des probabilités aux arcs de dépendance. En réalité, il y a une probabilité pour chaque tran</context>
<context position="26904" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4248" endWordPosition="4249">r un ensemble de locutions prédéﬁnies. Sans propagation, le segmenteur atteint déja une exactitude de 94,9 % pour les séquences de mots correspondantes sur le sous corpus de test (a peu pres 2 000 bonnes réponses sur 2 100). Une étude des erreurs montre que, sur les 50 premieres erreurs, 60 % se révelent en fait étre des erreurs d’annotation. Dans ce contexte, la propagation a tres peu d’effet sur le score total. Entre les faisceaux 1 et 2 il n&apos;y a que 13 cas de différence (sur 2 100), dont 5 corrections et 8 erreurs introduites. Les faisceaux plus larges ont le méme comportement. 196 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1] y a plus grave . Score Score Score CLS CLO V ADV AD] PONCT de d’étiquetage total suj13 aff root mod ato ponct parsing 98% 87% 99% 86% 55% 98% 85% 44-% 38% 1] ya plus grave . Score Score Score P ADV AD] PONCT de d’étiquetage total NA mod obj NA parsing NA 89 % 68 % NA 75 % 41-9 % 37 % TABLE 6 : Faisceau ﬁnal du parseur dans la phrase &lt;&lt; Il y a plus grave. » De cette évaluation peu convaincante, nous passons au corpus non annoté Leximedia2007. Ici, nous avons appliqué la segmentation, l’étiquetage et le parsing a un texte brut a différentes largeurs de faisce</context>
<context position="29318" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4672" endWordPosition="4673">nt. » Au vu de ce bilan global, il apparait que notre hypothese sur l’utilité de la propagation du faisceau pour la segmentation est a rejeter en l’état. 4L2 lmpact du parsing sur l”é1u&apos;1quetage Pour cette seconde articulation entre deux modules, notre hypothese est que certaines 13 Les étiquettes des arcs suivent le guide d‘annotation de Candito, Crabbe et Falco : aff = clitique ﬁgé, ato = attribut de l‘objet, mod = modiﬁeur, obj = objet de preposition ou objet direct du verbe, suj = sujet, ponct = ponctuation, root = relation réliant le verbe central £1 une « racine » artificiel 197 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne ambigui&apos;tés catégorielles ne peuvent etre efficacement traitées qu’en considérant le niveau syntaxique. Nous avons donc comparé, pour une meme segmentation des deux corpus d’évaluation, une analyse avec et sans propagation pour la meme largeur de faisceau, de facon a pouvoir isoler le gain apporté par la parseur a l’étiquetage morphosyntaxique. Pour le corpus de test du French Treebank, comme Vu précédemment, la largeur de faisceau a tres peu d’effet sur l’exactitude totale sans propagation. Le gain est bien plus perceptible avec propagation, comme on le voit </context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>200 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne A&apos;I&apos;I‘ARDI,G., DELLORLE&apos;I&apos;I‘A, F.,S1M1, ET M., TURIAN ]. (2009) Accurate Dependency Parsing with a Stacked Multilayer Perceptron. In Proceedings ofEValita &apos;09 atAI*IA, Reggio Emilia, Italy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-H CANDITO</author>
<author>B CRABBE</author>
<author>ET DENIS P</author>
</authors>
<title>Statistical French dependency parsing: treebank conversion and ﬁrst results,</title>
<date>2010</date>
<booktitle>Proceedings ofLREC’2010,</booktitle>
<location>La Valletta,</location>
<marker>CANDITO, CRABBE, P, 2010</marker>
<rawString>CANDITO M.-H., CRABBE B., ET DENIS P., (2010) Statistical French dependency parsing: treebank conversion and ﬁrst results, Proceedings ofLREC’2010, La Valletta, Malta.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>DENIS P ET HENESTROZA ANGUIANO E</author>
</authors>
<title>Benchmarking of Statistical Dependency Parsers for French,</title>
<date>2010</date>
<journal>CRABBE B. ET CANDITO M.-H.</journal>
<booktitle>in Proceedings of COLING &apos;20] 0,</booktitle>
<location>Beijing, China</location>
<marker>E, 2010</marker>
<rawString>CANDITO M.-H., NIVRE ]., DENIS P. ET HENESTROZA ANGUIANO E., (2010) Benchmarking of Statistical Dependency Parsers for French, in Proceedings of COLING &apos;20] 0, Beijing, China CRABBE B. ET CANDITO M.-H. (2008), Expériences d&apos;analyse syntaxique statistique du francais, in Actes de TALN2008, Avignon, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>DENIS P ET SAGOT B</author>
</authors>
<title>Coupling an annotated corpus and a morphosyntactic lexicon for state-of-the-art POS tagging with less human effort,</title>
<date>2009</date>
<booktitle>in Proceedings of the 23rd Paciﬁc Asia Conference on Language, Information and Computation (PA CLIC), Hong-Kong H0 C.-H. ET LIN C.-].</booktitle>
<pages>332--3</pages>
<marker>B, 2009</marker>
<rawString>DENIS P. ET SAGOT B., (2009) Coupling an annotated corpus and a morphosyntactic lexicon for state-of-the-art POS tagging with less human effort, in Proceedings of the 23rd Paciﬁc Asia Conference on Language, Information and Computation (PA CLIC), Hong-Kong H0 C.-H. ET LIN C.-]. (2012), Large-scale Linear Support Vector Regression, /ournal ofMacl1ine LearningResearcl1, 13, pp. 332 3-3348.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>IOHANSSON R ET NUGUES P</author>
</authors>
<title>Investigating multilingual dependency parsing. In proceeding of CoNLL-X,</title>
<date>2006</date>
<location>New York.</location>
<marker>P, 2006</marker>
<rawString>IOHANSSON R. ET NUGUES P. (2006). Investigating multilingual dependency parsing. In proceeding of CoNLL-X, New York.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>IOHANSSON R ET NUGUES P</author>
</authors>
<title>Incremental Dependency Parsing Using Online Learning.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proceedings of tlie CoNLL Sliared Task Session of EMNLP- CoNLL</booktitle>
<institution>University of Pennsylvania.</institution>
<location>Prague MCDONALD, R.</location>
<marker>P, 2007</marker>
<rawString>IOHANSSON R. ET NUGUES P. (2007). Incremental Dependency Parsing Using Online Learning. In Proceedings of tlie CoNLL Sliared Task Session of EMNLP- CoNLL 2007, Prague MCDONALD, R. (2006). Discriminative Learning and Spanning lree Algoritlims for DependencyParsing Ph.D. thesis, University of Pennsylvania.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>NIVRE</author>
</authors>
<title>Characterizing the errors of data-driven dependency parsing models.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In proceedings of EMNLP-CoNLL 2007,</booktitle>
<location>Prague.</location>
<marker>NIVRE, 2007</marker>
<rawString>MCDONALD, R. ET]. NIVRE. (2007). Characterizing the errors of data-driven dependency parsing models. In proceedings of EMNLP-CoNLL 2007, Prague.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Algoritlims for Deterministic Incremental Dependency Parsing,</title>
<date>2008</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>34</volume>
<issue>4</issue>
<pages>513--553</pages>
<contexts>
<context position="9912" citStr="(2008)" startWordPosition="1469" endWordPosition="1469">rpus d’entrai‘nement et ressources extemes Le corpus d&apos;entrainement pour les modules de segmentation et d’étiquetage est le French 2 http : //opennlp . apache . org/ 3 http : //liblineanbwaldvogel .de/ 190 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Treebank (Abeillé et al, 2003). Pour la segmentation, nous avons retenu les mots composés des catégories fermées (déterminants, pronoms, prépositions et conjonctions) ainsi que les adverbes qui ne sont pas par ailleurs des syntagmes prépositionnels bien formés. Pour l&apos;étiquetage, le jeu de tags utilisé est celui de Crabbé et Candito (2008). Pour le parsing, nous avons utilisé le French Treebank converti automatiquement en dépendances par Candito et al (2010). Nous avons retenu leur division en corpus d’apprentissage, de développement (dev, 10 % du total) et de test (10 % du total) pour pouvoir comparer nos résultats directement A la différence des autres études, et grace a l’eXpressivité syntaxique de Talismane, nous avons utilisé un jeu de traits complexe et parfois spéciﬁque au francais. Du coup, notre systéme n’est pas directement applicable :31 d’autres langues sans la création d’un nouveau jeu de traits, qui serait constru</context>
<context position="24315" citStr="(2008)" startWordPosition="3775" endWordPosition="3775">é, car considérée comme une préposition (ex. « ]e suis venu i] y a trois ans. ») ou comme une séquence de trois mots. La TABLE 4 ci-dessous montre le faisceau terminal du segmenteur pour cette phrase, qui privilégie donc la locution prépositionnelle. ll ya plus grave . Score : 55% ll y a plus grave . Score : 45% TABLE 4 : Faisceau ﬁnal du segmenteur dans la phrase « 11 y a plus grave. » Le faisceau terminal de l&apos;étiqueteur, montré dans la TABLE 5 ci-dessous, rapproche les probabilités des deux solutions, sans pour autant en changer l’ordre. 11 Etiquetbes morphosyntaxiques de Crabbé et Candibo (2008) : ADV = adverbe. CLO = clitique objet. CLR = clitique réﬂéchi. CLS = clitique sujet. P = préposition. V = verbe indicatif. VINF = verbe infinitif. 12 Moyenne harmonique des probabilités individuelles. 195 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne [1 ya plus grave . Score Score de Score P ADV AD] PONCT d’étiquetage segmentation total 67% 99% 94% 98% 88% 55% 49% 11 y a plus grave . Score Score de Score CLS CLO V ADV AD] PONCT d’étiquetage segmentation total 97% 95% 99% 98% 94% 98% 97% 45% 44% TABLE 5 : Faisceau final de l’étiqueteur dans la phrase « [1 ya plus grave. » Ce sera </context>
</contexts>
<marker>2008</marker>
<rawString>NIVRE ]. (2008), Algoritlims for Deterministic Incremental Dependency Parsing, Computational Linguistics, 34(4), 513-553.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A RATNAPARKHI</author>
</authors>
<title>Maidmum entropy models for natural language ambiguity resolution, PhD Thesis,</title>
<date>1998</date>
<institution>University of Pennsylvania,</institution>
<marker>RATNAPARKHI, 1998</marker>
<rawString>RATNAPARKHI, A. (1998) Maidmum entropy models for natural language ambiguity resolution, PhD Thesis, University of Pennsylvania, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>SAGAE K ET LAVIE A</author>
</authors>
<title>A best-ﬁrst probabilistic shift-reduce parser,</title>
<date>2006</date>
<booktitle>in Proceedings of tlie COLING/A CL joint conference,</booktitle>
<location>Sydney.</location>
<marker>A, 2006</marker>
<rawString>SAGAE K. ET LAVIE A. (2006), A best-ﬁrst probabilistic shift-reduce parser, in Proceedings of tlie COLING/A CL joint conference, Sydney.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B SAGOT</author>
<author>L CLEMENT</author>
<author>DE LA CLERGERIE E ET BOULLIER P</author>
</authors>
<title>The Lefff 2 syntactic lexicon for French: architecture, acquisition, use,</title>
<date>2006</date>
<booktitle>in Proceedings ofLREC Génes.</booktitle>
<marker>SAGOT, CLEMENT, P, 2006</marker>
<rawString>SAGOT B., CLEMENT L., DE LA CLERGERIE E. ET BOULLIER P. (2006) The Lefff 2 syntactic lexicon for French: architecture, acquisition, use, in Proceedings ofLREC Génes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L TANGUY</author>
</authors>
<title>Complexilication des données et des tecliniques en linguistique : contributions du TAL aux solutions et aux problémes. Mémoire d&apos;HDR, Université de Toulouse.</title>
<date>2012</date>
<marker>TANGUY, 2012</marker>
<rawString>TANGUY, L. (2012). Complexilication des données et des tecliniques en linguistique : contributions du TAL aux solutions et aux problémes. Mémoire d&apos;HDR, Université de Toulouse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>LUCIEN TESNIERE</author>
</authors>
<title>Elements de syntaXe structurale,</title>
<date>1959</date>
<location>Klincksieck, Paris.</location>
<marker>TESNIERE, 1959</marker>
<rawString>TESNIERE, LUCIEN. (1959). Elements de syntaXe structurale, Klincksieck, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>VILLEMONTE DE LACLERGERIE</author>
<author>E SAGOT</author>
<author>NICOLAS L ET GUENOT B</author>
<author>ML</author>
</authors>
<title>FRMG : évolutions d’un analyseur syntaxique TAG du francais ]ourne’e de l§4TALA sur « Quels analyseurs syntaidquespourle ﬁancais .7 ».</title>
<date>2009</date>
<journal>201 © ATALA</journal>
<marker>DE LACLERGERIE, SAGOT, B, ML, 2009</marker>
<rawString>VILLEMONTE DE LACLERGERIE, E, SAGOT, B., NICOLAS L. ET GUENOT, ML. (2009). FRMG : évolutions d’un analyseur syntaxique TAG du francais ]ourne’e de l§4TALA sur « Quels analyseurs syntaidquespourle ﬁancais .7 ». 201 © ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>