<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<title>Les données médicales proviennent du consortium Informatics for Integrating Biology to the Bedside (i2b2) grâce aux financements</title>
<date>2013</date>
<booktitle>2U54LM008748 du NIH/National Library of Medicine (NLM), National Heart, Lung and Blood Institute (NHLBI), et 1R13LM01141101 du NIH/NLM. Références</booktitle>
<contexts>
<context position="13647" citStr="(2013)" startWordPosition="2037" endWordPosition="2037">7-21 Juin, Les Sables d’Olonne temporelles avec l’outil Sputlink (Verhagen et Pustejovsky, 2008), les liens produits étant alors utilisés comme des instances positives. Le produit croisé des EVT de chaque document a servi à générer un ensemble complet de relations temporelles candidates, duquel les instances positives ont été retirées de manière à générer un ensemble d’instances négatives. La fermeture transitive n’a en revanche pas été appliquée lors de l’application sur les corpus d’apprentissage et de test des modèles ainsi obtenus. Différents classifieurs. Les résultats de Costa et Branco (2013) montrent que les meilleurs résultats dans chaque situation sont obtenus par différents classifieurs (dans leur cas, tables de décision, arbre de décision, JRip, K étoile, classifieur bayésien naïf). Le classifieur à arbres de décision J48, implémenté dans Weka à partir de l’algorithme C4.5, a obtenu dans notre cas les meilleurs résultats. Nous avons également évalué les résultats obtenus par d’autres classifieurs (bayésien naïf, séparateur à vaste marge (LibSVM), k plus proches voisins, régression logistique (MaxEnt), forêt d’abres décisionnels) pour les principales situations 1. Nous avons r</context>
<context position="15683" citStr="(2013)" startWordPosition="2331" endWordPosition="2331">ents liés à l’admission se chevauchent. 3 Évaluation et discussion Le corpus d’apprentissage comprend 190 comptes rendus contre 120 dans le corpus de test. Les objectifs du défi (Sun et al., 2013) concernent l’identification de six types d’événements (département clinique, preuve, occurrence, problème, examen, traitement), les expressions temporelles (Timex3 : date, durée, fréquence, heure) et les relations temporelles (Tlinks : de type BEFORE, OVERLAP ou AFTER). Nous ne considérons que les relations temporelles dans cet article. Les mesures d’évaluation utilisées sont décrites par Sun et al. (2013). La figure 3 (gauche) 2 représente le rappel oracle (RO) dans chaque situation du corpus d’apprentissage, par ordre décroissant, sur une échelle semi-logarithmique. Les situations les plus contributives (RO &gt; 0,01) concernent trois situations intra-phrase (SS-*, somme RO = 0,48), quatre situations en lien avec les dates d’admission ou de sortie (*-AD-HPI, *-DD-HC, somme RO = 0,31), une situation entre deux phrases successives (S1-NTB-EVENT-EVENT, RO = 0,04), la co-référence (SAME-TEXT, RO = 0,02), et une relation à plus longue distance entre événements durant le séjour hospitalier (NTB-EVENT-</context>
<context position="24942" citStr="(2013)" startWordPosition="3650" endWordPosition="3650">. En particulier, formaliser des caractéristiques supplémentaires dédiées à chaque situation et utiliser des implémentations de classifieurs qui passent à l’échelle devraient améliorer nos performances. Au lieu d’une procédure de décision gloutonne, une procédure de décision globale pourrait être implémentée pour étudier le graphe de toutes les relations temporelles prédites, y compris les relations en conflit, en tenant compte de la confiance de leur prédiction, et devrait permettre la sélection d’un sous-graphe cohérent avec un score de prédiction global optimal. En ce sens, Costa et Branco (2013) proposent d’utiliser les 649 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne informations produites dans les situations déjà traitées pour prédire les relations temporelles dans le reste des situations à traiter. Enfin, la caractérisation du rappel oracle nous a permis de mettre en évidence les directions à améliorer : les relations à l’intérieur d’une phrase et la mise en relation avec la date d’admission des événements de l’histoire de la maladie. Remerciements Ce travail a été partiellement réalisé dans le cadre du programme Quaero, financement Oseo (agence nationale de valoris</context>
</contexts>
<marker>2013</marker>
<rawString>03). Les données médicales proviennent du consortium Informatics for Integrating Biology to the Bedside (i2b2) grâce aux financements 2U54LM008748 du NIH/National Library of Medicine (NLM), National Heart, Lung and Blood Institute (NHLBI), et 1R13LM01141101 du NIH/NLM. Références COSTA, F. et BRANCO, A. (2013). Temporal relation classification based on temporal reasoning. In Proc International Workshop on Computational Semantics, Potsdam, Allemagne. ACL SIGSEM.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C GROUIN</author>
<author>N GRABAR</author>
<author>T HAMON</author>
<author>S ROSSET</author>
<author>X et ZWEIGENBAUM TANNIER</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>A tale of temporal relations between clinical concepts and temporal expressions : towards a representation of the clinical patient’s timeline.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In UZUNER, O., SUN, W. et RUMSHISKY, A., éditeurs : i2b2/VA Workshop Proc,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>pages.</pages>
<location>Chicago, IL.</location>
<marker>GROUIN, GRABAR, HAMON, ROSSET, TANNIER, P, 2012</marker>
<rawString>GROUIN, C., GRABAR, N., HAMON, T., ROSSET, S., TANNIER, X. et ZWEIGENBAUM, P. (2012). A tale of temporal relations between clinical concepts and temporal expressions : towards a representation of the clinical patient’s timeline. In UZUNER, O., SUN, W. et RUMSHISKY, A., éditeurs : i2b2/VA Workshop Proc, Chicago, IL. i2b2. 9 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H HARKEMA</author>
<author>A SETZER</author>
<author>R et HEPPLE GAIZAUSKAS</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Mining and modelling temporal clinical data.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In The UK e-Science All Hands Meeting Proc,</booktitle>
<pages>507--514</pages>
<marker>HARKEMA, SETZER, GAIZAUSKAS, M, 2005</marker>
<rawString>HARKEMA, H., SETZER, A., GAIZAUSKAS, R. et HEPPLE, M. (2005). Mining and modelling temporal clinical data. In The UK e-Science All Hands Meeting Proc, pages 507–514.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I MANI</author>
<author>M VERHAGEN</author>
<author>B WELLNER</author>
<author>C M et PUSTEJOVSKY LEE</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Machine learning of temporal relations.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Proceedings of the 21st International Conference on Computational Linguistics and 44th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>753--760</pages>
<institution>Sydney, Australia. Association for Computational Linguistics.</institution>
<marker>MANI, VERHAGEN, WELLNER, LEE, J, 2006</marker>
<rawString>MANI, I., VERHAGEN, M., WELLNER, B., LEE, C. M. et PUSTEJOVSKY, J. (2006). Machine learning of temporal relations. In Proceedings of the 21st International Conference on Computational Linguistics and 44th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, pages 753–760, Sydney, Australia. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I MANI</author>
<author>B WELLNER</author>
<author>M et PUSTEJOVSKY VERHAGEN</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Three approaches to learning TLINKs in TimeML.</title>
<date>2007</date>
<tech>Technical Report CS-07-268,</tech>
<institution>Brandeis University.</institution>
<marker>MANI, WELLNER, VERHAGEN, J, 2007</marker>
<rawString>MANI, I., WELLNER, B., VERHAGEN, M. et PUSTEJOVSKY, J. (2007). Three approaches to learning TLINKs in TimeML. Technical Report CS-07-268, Brandeis University.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G SAVOVA</author>
<author>S BETHARD</author>
<author>W STYLER</author>
<author>J MARTIN</author>
<author>M PALMER</author>
<author>J et WARD MASANZ</author>
<author>W</author>
</authors>
<title>Towards temporal relation discovery from the clinical narrative.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In AMIA Annu Symp Proc,</booktitle>
<pages>568--572</pages>
<marker>SAVOVA, BETHARD, STYLER, MARTIN, PALMER, MASANZ, W, 2009</marker>
<rawString>SAVOVA, G., BETHARD, S., STYLER, W., MARTIN, J., PALMER, M., MASANZ, J. et WARD, W. (2009). Towards temporal relation discovery from the clinical narrative. In AMIA Annu Symp Proc, pages 568–572.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W SUN</author>
<author>A et UZUNER RUMSHISKY</author>
<author>O</author>
</authors>
<title>Evaluating temporal relations in clinical text: 2012 i2b2 challenge overview.</title>
<date>2013</date>
<journal>J Am Med Inform Assoc. Soumis.</journal>
<marker>SUN, RUMSHISKY, O, 2013</marker>
<rawString>SUN, W., RUMSHISKY, A. et UZUNER, O. (2013). Evaluating temporal relations in clinical text: 2012 i2b2 challenge overview. J Am Med Inform Assoc. Soumis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et PUSTEJOVSKY VERHAGEN</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Temporal processing with the TARSQI toolkit.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In Coling Proc,</booktitle>
<pages>189--192</pages>
<publisher>Démonstration.</publisher>
<marker>VERHAGEN, J, 2008</marker>
<rawString>VERHAGEN, M. et PUSTEJOVSKY, J. (2008). Temporal processing with the TARSQI toolkit. In Coling Proc, pages 189–192. Démonstration.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M VERHAGEN</author>
<author>R SAURI</author>
<author>T et PUSTEJOVSKY CASELLI</author>
<author>J</author>
</authors>
<date>2010</date>
<booktitle>Semeval-2010 task 13 : Tempeval2. In Proceedings of the 5th International Workshop on Semantic Evaluation,</booktitle>
<pages>57--62</pages>
<institution>Uppsala, Sweden. Association for Computational Linguistics.</institution>
<marker>VERHAGEN, SAURI, CASELLI, J, 2010</marker>
<rawString>VERHAGEN, M., SAURI, R., CASELLI, T. et PUSTEJOVSKY, J. (2010). Semeval-2010 task 13 : Tempeval2. In Proceedings of the 5th International Workshop on Semantic Evaluation, pages 57–62, Uppsala, Sweden. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L ZHOU</author>
<author>G MELTON</author>
<author>S et HRIPCSAK PARSONS</author>
<author>G</author>
</authors>
<title>A temporal constraint structure for extracting temporal information from clinical narrative.</title>
<date>2006</date>
<journal>J Biomed Inform,</journal>
<volume>39</volume>
<issue>4</issue>
<note>650 c ATALA</note>
<marker>ZHOU, MELTON, PARSONS, G, 2006</marker>
<rawString>ZHOU, L., MELTON, G., PARSONS, S. et HRIPCSAK, G. (2006). A temporal constraint structure for extracting temporal information from clinical narrative. J Biomed Inform, 39(4):424–439. 650 c ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>