<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Références AMSILI</author>
<author>P LANDRAGIN</author>
<author>F ACOSTA</author>
<author>A BI&apos;I&apos;I‘AR</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Résolution anaphorique : Etat d’une réﬂexion collective, Actes ]ourne’es d ’ Etudes de 1’ ATALA</title>
<date>2007</date>
<pages>1--4</pages>
<marker>AMSILI, LANDRAGIN, ACOSTA, BI&apos;I&apos;I‘AR, A, 2007</marker>
<rawString>tours.fr/Tln Corpus Ancor.html. Références AMSILI, P., LANDRAGIN, F., ACOSTA, A., BI&apos;I&apos;I‘AR, A. (2007). Résolution anaphorique : Etat d’une réﬂexion collective, Actes ]ourne’es d ’ Etudes de 1’ ATALA 2007, pages 1-4.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R ARTSTEIN</author>
<author>M POESIO</author>
</authors>
<title>Inter-Coder agreement for Computational Linguistics,</title>
<date>2008</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>34</volume>
<pages>555--596</pages>
<marker>ARTSTEIN, POESIO, 2008</marker>
<rawString>ARTSTEIN, R., POESIO, M. (2008) Inter-Coder agreement for Computational Linguistics, Computational Linguistics, 34, pages 555-596 BARRAS, C., GEOFFROIS, E., WU, Z., LIBERMAN, M. (2001). Transcriber: development and use of a tool for assisting speech corpora production. Speech Communication 33(1-2), pages 5-22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C DUGUA</author>
</authors>
<title>(Re)faire le corpus d’ Orléans quarante ans apres : quoi de neuf, linguiste ?</title>
<date>2011</date>
<journal>Corpus</journal>
<volume>10</volume>
<pages>99--118</pages>
<marker>DUGUA, 2011</marker>
<rawString>BAUDE, 0., DUGUA, C. (2011) (Re)faire le corpus d’ Orléans quarante ans apres : quoi de neuf, linguiste ? Corpus ,10, pages 99-118.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>Un grand corpus oral « disponible » : le corpus d’ Orléans 1968-2012.</title>
<date>2013</date>
<journal>TAL.</journal>
<volume>52</volume>
<issue>3</issue>
<pages>17--21</pages>
<contexts>
<context position="2610" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="365" endWordPosition="366">ng on written language, considering the lack of a large written French corpus annotated in coreference. We followed a rich annotation scheme which enables also research motivated by linguistic considerations. This corpus will be freely available (Creative Commons BY-NC-SA) around mid-2 013. The paper details the achievement of the resource as well as preliminary experiments conducted on the part of the corpus already annotated. MOTS-CLES : Corpus, annotation, coréférence, anaphore, parole conversationnelle KEYWORDS : Corpus, annotation, coreference, anaphora, conversational speech 555 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction Au cours des deux dernieres décennies, le TAL a connu des avancées qui ont conduit :31 de nombreuses applications dédiées au grand public comme aux professionnels. Parmi cellesci, la recherche d&apos;information et l&apos;indexation de documents constituent un champ applicatif promis a un bel avenir. La qualité des outils d’indexation ou d&apos;interrogation développés pour ces taches dépend de leur capacité a résoudre les relations de coréférences présentes dans un (ou plusieurs) texte(s). Un des sauts technologiques auquel est confronté ce domaine est en eff</context>
<context position="6057" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="900" endWordPosition="901"> le corpus du CRISTAL, de grande envergure, ne peut étre considéré par le TAL car il ne code que certaines formes particulieres d’anaphore (Tuttin et al. 2000). Le corpus ANCOR que nous avons constitué vise a répondre a cette situation dans le cas d’un genre linguistique particulier: le francais parlé conversationnel. Par sa taille (418 kMots), il ne peut étre comparé qu’ a deux autres corpus oraux de coréférences d&apos;envergure: Switchboard pour l&apos;anglais américain (200 kMots) et COREA pour le néerlandais. Notons toutefois que seule une partie de cette seconde ressource de 350 kMots 556 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne concerne la parole (Hendrickx et al., 2008). Langue Corpus Genre allemand T1&amp;quot;1Ba-D/Z News = journaux d’ information radio-diffusés (transcription de l’ oral) anglais ARRAU, Switchboard, News, weblog, forum, chat, récit oral, ACE, SemEval OntoNotes conversation téléphonique arabe ACE News catalan AnCora-Ca News chinois (mandarin) ACE, OntoNotes News espagnol ACE, Ancora-Es News italien I-CAB News japonais NAIST Text News néerlandais CO REA News, oral, texte encyclopédique tcheque PDT News TABLE 1 — Corpus annotés manuellement en coréférence de plus de 200 000 m</context>
<context position="8296" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1241" endWordPosition="1242">ella et al. 2012) ; - OTG, qui correspond a des dialogues interactifs en présentiel entre des individus et le personnel d&apos;accueil de l’Ofﬁce du Tourisme de Grenoble ; - Accueil_UBS, qui correspond a des dialogues interactifs par téléphone recueillis aupres du standard téléphonique d’une université (Nicolas et al., 2002). Notre objectif a été de représenter une certaine diversité de genres en termes de degré d&apos;interactivité du dialogue. Le corpus ESLO, qui correspond a des entretiens, a une interactivité limitée a la différence des deux autres : le plus souvent, l&apos;enquéteur pose en 557 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne effet une question a laquelle s’ensuit un assez long monologue de réponse. La table 2 présente la distribution des corpus de parole dans la ressource annotée. Corpus Licence de diffusion Nb de Durée Parole mots d&apos;enregistrement ESLO_ANCOR Extrait ESLO (CC-BY-NC-SA) 417 kMots 25 heures OTG CC-BY-NC-SA 26 kMots 2 heures Accueil_UBS CC-BY-NC-SA 10 kMots 1 heure TABLE 2 — Répartition des corpus oraux annotés dans ANCOR 3.3 Procedure d’annotation L&apos;annotation a été réalisée sur le logiciel G1ozz(Mathet et Widlocher, 2009). Nous n&apos;avons pas retenu MMAX2 (Miiller et </context>
<context position="11297" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1706" endWordPosition="1707"> sur une expérience pilote qui a consisté a mesurer 1’ accord entre 4 experts ayant participé a 1’ annotation, sur un sondage de 10 fichiers. L’ estimation de 1’ accord inter-annotateur reste une question ouverte dans le cas de la coréférence, du fait des problemes d&apos;alignement entre annotations (Passoneau, 2004 ; Artstein et Poesio, 2008 ; Matthet et Widlocher, 2011). Nous proposons de contourner ce probleme par le calcul de mesures d’ accords successifs sur la délimitation des mentions, 1’ identiﬁcation de paires coréférentes et le typage des relations suivant le schéma suivant: 558 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1) Délimitation des mentions : calcul d’ accord sur le nombre de mentions retenues, 2) Création d’ une annotation en mentions par vote majoritaire pour 1’ étape suivante, 3) Identiﬁcation des paires de mentions coréférentes: mesure d’accord sur toutes les paires d&apos;entités suivant une matrice de confusion présence / absence de relation, 4) Création d’ une annotation en relations non typées toujours par vote majoritaire 5) Typage des relations de coréférences, et mesure d’accord sur le typage seul. Cette expérimentation est en cours. Les premiers résultats sugge</context>
<context position="14467" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2200" endWordPosition="2201">ierre a encore casse’ sa V01’ ture. L2 : Venant de Iui, pa ne m ’e’tonne pas. Ces reprises correspondent a des anaphores abstraites. Comme le notent (Dipper et Zinmeister, 2010), un schéma particulier d&apos;annotation est nécessaire pour décrire ce type de coréférence. Ce type d&apos;annotation dépasse largement le cadre du projet ANCOR. Nous avons par contre annoté les formes explétives de 1&apos;] (cf. 1&apos;1 pleut). Il est en effet important de repérer ces usages non référentiels qui peuvent tromper les systemes de résolution. Enﬁn, dans le cas de structures coordonnées (Mazur et Dale, 2007) ou 559 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne enchassées, nous avons choisi d’identiﬁer le groupe ainsi que chaque membre le composant. Tous ces éléments peuvent en effet ancrer une reprise coréférentielle. 4.2 Délimitation des relations La délimitation des relations consiste a relier les éléments anaphoriques. Certains travaux privilégient une annotation en chaines (Gardent et Manuélian, 2005 ; Amsili et al, 2007) c’est-a-dire en « séquences d’eXpress1&apos;ons singuliéres apparaissant dans un con texte te11es que si 1’une de ces expressions référe 3 quelque chose, toutes les autres y référent également » (Co</context>
<context position="17631" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2693" endWordPosition="2694">un GP — Valeur YES (si l&apos;entité est un GP) ou NO (si c’est un GN) - EN : entité nommée — Types retenus dans la campagne d&apos;évaluation ESTER2 (Galliano et al., 2009), a savoir FONC, LOC, PERS, ORG, PROD, TIME, AMOUNT et EVENT. On utilise le type NO si l&apos;entité n&apos;est pas une entité nommée. - DEF : définitude — cet attribut sert a distinguer le caractere déﬁni (DEF), indéﬁni (INDEF), démonstratif (DEM) ou explétif (EXP) de l’entité. - NEW: nouvelle entité du discours : YES (premiere mention), NO (entité coréférente avec une autre). Une mention isolée recevra donc toujours le type YES. 560 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Les relations sont caractérisées par un type (trait TYPE). Nous distinguons le type direct (DIR) dans le cas d’ une coréférence entre mentions de méme téte nominale (le bus rouge.... ce grand bus) ; indirect (IND) si les entités coréférentes ont des tétes nominales différentes (le cabriolet... cette décapotable) ; pronominal (PR) dans le cas particulier de l&apos;anaphore indirecte ou la reprise est un pronom (le cabriolet il roulait...) et associatif (ASSOC) si les mentions ne sont pas coréférentes mais que l’interprétation de 1’ une dépend de l’ autre (le Village</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>561 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne ESHKOL-TARAVELLA, I., BAUDE, 0., MAUREL, D., HRIBA, L., DUGUA, C., TELLIER, I., (2012) Un grand corpus oral « disponible » : le corpus d’ Orléans 1968-2012. TAL. 52(3), pages 17-46.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>A coefﬁcient of agreement for nominal scales. Educational and Psychological Measurement;</title>
<date>1960</date>
<booktitle>In Gouvard, ].-M. (éd.), Dela langue au style, Lyon : Presses universitaires de Lyon,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>37--46</pages>
<marker>1960</marker>
<rawString>COHEN, ]. (1960). A coefﬁcient of agreement for nominal scales. Educational and Psychological Measurement; 2 0, pages 37-46 CORBLIN, F. (2005) Les chaines de la conversation et les autres. In Gouvard, ].-M. (éd.), Dela langue au style, Lyon : Presses universitaires de Lyon, pages 233-254.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C et MANUELIAN GARDENT</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>Création d’un corpus annoté de traitement des descriptions déﬁnies.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>Traitemen tAutomatique des Langues, TAL,</booktitle>
<volume>46</volume>
<issue>1</issue>
<marker>GARDENT, H, 2005</marker>
<rawString>GARDENT, C. et MANUELIAN, H. (2005). Création d’un corpus annoté de traitement des descriptions déﬁnies. Traitemen tAutomatique des Langues, TAL, 46(1).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I HENDRICKX</author>
</authors>
<title>A coreference corpus and resolution system for Dutch.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>Proc. LREC’2008.</booktitle>
<marker>HENDRICKX, 2008</marker>
<rawString>HENDRICKX, I. et al. (2008). A coreference corpus and resolution system for Dutch. Proc. LREC’2008.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K KRIPPENDORFF</author>
</authors>
<title>Testing the reliability of content analysis data: what is involved and why.</title>
<date>2008</date>
<journal>In KRIPPENDORFF, K., ET</journal>
<editor>BLOCH, M.A. (Eds)</editor>
<marker>KRIPPENDORFF, 2008</marker>
<rawString>KRIPPENDORFF., K. (2008). Testing the reliability of content analysis data: what is involved and why. In KRIPPENDORFF, K., ET BLOCH, M.A. (Eds) The con tentanalysis reader. Sage Publ..</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>An algorithm for pronominal anaphora resolution. Computational Linguistics.</title>
<date>1994</date>
<journal></journal>
<volume>20</volume>
<issue>4</issue>
<pages>535--561</pages>
<marker>1994</marker>
<rawString>LAPPIN, S. et LEAss, H.]. (1994). An algorithm for pronominal anaphora resolution. Computational Linguistics. , 20(4), pages 535-561.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y MATHET</author>
<author>A WIDLOCHER</author>
</authors>
<title>La plate-forme GLOZZ : environnement d&apos;annotation et d’eXploration de corpus. Actes de TALN-2009,</title>
<date>2009</date>
<pages>1--10</pages>
<marker>MATHET, WIDLOCHER, 2009</marker>
<rawString>MATHET, Y., WIDLOCHER, A. (2009). La plate-forme GLOZZ : environnement d&apos;annotation et d’eXploration de corpus. Actes de TALN-2009, pages 1-10.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y MATHET</author>
<author>A WIDLOCHER</author>
</authors>
<title>Une approche holiste et uniﬁée de l’alignement et de la mesure d’accord inter-annotateurs. Actes TALN</title>
<date>2011</date>
<location>Montpellier, France.</location>
<marker>MATHET, WIDLOCHER, 2011</marker>
<rawString>MATHET, Y., WIDLOCHER, A. (2011). Une approche holiste et uniﬁée de l’alignement et de la mesure d’accord inter-annotateurs. Actes TALN 2011, Montpellier, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R MITKOV</author>
</authors>
<title>An integrated model for anaphora resolution.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>Proc. COLING’94,</booktitle>
<location>Kyoto.</location>
<marker>MITKOV, 1994</marker>
<rawString>MITKOV, R. (1994). An integrated model for anaphora resolution. Proc. COLING’94, Kyoto.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C MULLER</author>
<author>M STRUBE</author>
</authors>
<title>Multi-level annotation of linguistic data with MMAX2.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>Corpus Technology and Language Pedagogy: New Resources,</booktitle>
<pages>197--214</pages>
<editor>In: Braun, S., Kohn, K., Mukherjee, ]., ed.,</editor>
<location>New Tools, New</location>
<marker>MULLER, STRUBE, 2006</marker>
<rawString>MULLER, C., STRUBE, M. (2006). Multi-level annotation of linguistic data with MMAX2. In: Braun, S., Kohn, K., Mukherjee, ]., ed., Corpus Technology and Language Pedagogy: New Resources, New Tools, New Methods. Peter Lang, Francfort, Allemagne, pages 197-214.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V et CARDIE NG</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Improving machine learning approaches to coreference resolution.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Proc. ACL’92.</booktitle>
<marker>NG, C, 2002</marker>
<rawString>NG, V. et CARDIE, C. (2002). Improving machine learning approaches to coreference resolution. Proc. ACL’92.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>CAELEN -Y</author>
</authors>
<title>Towards a large corpus of spoken dialogue in French that will be freely available: the &amp;quot;Parole Publique&amp;quot; project and its first realisations.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>LREC’2002. Las Palmas, Espagne.</booktitle>
<pages>649--655</pages>
<marker>-Y, 2002</marker>
<rawString>NICOLAS, P., LETELLIER-ZARSHENAS, S., SCHADLE, I., ANTOINE, ].-Y., CAELEN, ]. (2002). Towards a large corpus of spoken dialogue in French that will be freely available: the &amp;quot;Parole Publique&amp;quot; project and its first realisations. LREC’2002. Las Palmas, Espagne. pp. 649-655.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M OGRODNICZUK</author>
<author>M ZAWISLAWSKA</author>
<author>K GLOWINSKA</author>
<author>A SAVARY</author>
</authors>
<title>Interesting Linguistic Features in Coreference Annotation of a Highly Inﬂectional Language, soumis a ACL ’</title>
<date>2013</date>
<marker>OGRODNICZUK, ZAWISLAWSKA, GLOWINSKA, SAVARY, 2013</marker>
<rawString>OGRODNICZUK, M., ZAWISLAWSKA, M., GLOWINSKA K., SAVARY A. (2013). Interesting Linguistic Features in Coreference Annotation of a Highly Inﬂectional Language, soumis a ACL ’ 2013.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R PASSONEAU</author>
</authors>
<title>004) Computing reliability for Co-Reference Annotation. LREC ’</title>
<date></date>
<marker>PASSONEAU, </marker>
<rawString>PASSONEAU, R. (2 004) Computing reliability for Co-Reference Annotation. LREC ’ 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>S P PONZE&apos;I&apos;I‘O</author>
<author>Y VERSLEY</author>
</authors>
<title>Computational models of anaphora resolution: A survey. Consulté sur : wwwusers.di.uniroma1.it/~ponzetto/pubs/poesio10a.pdf</title>
<date>2011</date>
<booktitle>Consulté sur : wwwusers.di.uniroma1.it/~ponzetto/pubs/poesio10a.pdf RECASENS POTAU, M.</booktitle>
<marker>PONZE&apos;I&apos;I‘O, VERSLEY, 2011</marker>
<rawString>PONZE&apos;I&apos;I‘O, S.P., VERSLEY, Y. (2011) Computational models of anaphora resolution: A survey. Consulté sur : wwwusers.di.uniroma1.it/~ponzetto/pubs/poesio10a.pdf POESIO, M., PONZE&apos;I&apos;I‘O, S.P., VERSLEY, Y. (2011) Computational models of anaphora resolution: A survey. Consulté sur : wwwusers.di.uniroma1.it/~ponzetto/pubs/poesio10a.pdf RECASENS POTAU, M. (2010). Coreference: Theory, Annotation, Resolution and Evaluation.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<date>2010</date>
<tech>PhD Thesis,</tech>
<institution>Universitat de</institution>
<location>Barcelona, Catalunya, septembre</location>
<marker>2010</marker>
<rawString>PhD Thesis, Universitat de Barcelona, Catalunya, septembre 2010.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W M SOON</author>
<author>H T LIM NG</author>
<author>D C Y</author>
</authors>
<title>A machine learning approach to coreference resolution in noun phrases.</title>
<date>2001</date>
<journal>Computational Linguistics. ,</journal>
<volume>27</volume>
<issue>4</issue>
<pages>52--1</pages>
<marker>SOON, NG, Y, 2001</marker>
<rawString>SOON, W.M., NG, H.T. LIM, D.C.Y. (2001). A machine learning approach to coreference resolution in noun phrases. Computational Linguistics. , 27(4), pages 52 1-544.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>-Y ANTOINE</author>
<author>I ESHKOL</author>
<author>D MAUREL</author>
</authors>
<title>1). Coreference and anaphoric annotations for spontaneous speech corpus in French,</title>
<booktitle>Proc. Discourse Anaphora and Anaphor Resolution Colloqium, DAARC’2011.,</booktitle>
<volume>2</volume>
<location>Faro, Portugal.</location>
<marker>ANTOINE, ESHKOL, MAUREL, </marker>
<rawString>SCHANG, E., BOYER, A., MUZERELLE, ]., ANTOINE, ].-Y., ESHKOL, I., MAUREL, D. (2 01 1). Coreference and anaphoric annotations for spontaneous speech corpus in French, Proc. Discourse Anaphora and Anaphor Resolution Colloqium, DAARC’2011., Faro, Portugal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>Reliability of content analysis: the case of nominal scale coding.</title>
<date>2013</date>
<journal>Public Opinions Quaterly.</journal>
<booktitle>Iuin, Les Sables d’Olonne SCO&apos;I&apos;I‘, W.</booktitle>
<volume>19</volume>
<pages>17--21</pages>
<contexts>
<context position="2610" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="365" endWordPosition="366">ng on written language, considering the lack of a large written French corpus annotated in coreference. We followed a rich annotation scheme which enables also research motivated by linguistic considerations. This corpus will be freely available (Creative Commons BY-NC-SA) around mid-2 013. The paper details the achievement of the resource as well as preliminary experiments conducted on the part of the corpus already annotated. MOTS-CLES : Corpus, annotation, coréférence, anaphore, parole conversationnelle KEYWORDS : Corpus, annotation, coreference, anaphora, conversational speech 555 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction Au cours des deux dernieres décennies, le TAL a connu des avancées qui ont conduit :31 de nombreuses applications dédiées au grand public comme aux professionnels. Parmi cellesci, la recherche d&apos;information et l&apos;indexation de documents constituent un champ applicatif promis a un bel avenir. La qualité des outils d’indexation ou d&apos;interrogation développés pour ces taches dépend de leur capacité a résoudre les relations de coréférences présentes dans un (ou plusieurs) texte(s). Un des sauts technologiques auquel est confronté ce domaine est en eff</context>
<context position="6057" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="900" endWordPosition="901"> le corpus du CRISTAL, de grande envergure, ne peut étre considéré par le TAL car il ne code que certaines formes particulieres d’anaphore (Tuttin et al. 2000). Le corpus ANCOR que nous avons constitué vise a répondre a cette situation dans le cas d’un genre linguistique particulier: le francais parlé conversationnel. Par sa taille (418 kMots), il ne peut étre comparé qu’ a deux autres corpus oraux de coréférences d&apos;envergure: Switchboard pour l&apos;anglais américain (200 kMots) et COREA pour le néerlandais. Notons toutefois que seule une partie de cette seconde ressource de 350 kMots 556 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne concerne la parole (Hendrickx et al., 2008). Langue Corpus Genre allemand T1&amp;quot;1Ba-D/Z News = journaux d’ information radio-diffusés (transcription de l’ oral) anglais ARRAU, Switchboard, News, weblog, forum, chat, récit oral, ACE, SemEval OntoNotes conversation téléphonique arabe ACE News catalan AnCora-Ca News chinois (mandarin) ACE, OntoNotes News espagnol ACE, Ancora-Es News italien I-CAB News japonais NAIST Text News néerlandais CO REA News, oral, texte encyclopédique tcheque PDT News TABLE 1 — Corpus annotés manuellement en coréférence de plus de 200 000 m</context>
<context position="8296" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1241" endWordPosition="1242">ella et al. 2012) ; - OTG, qui correspond a des dialogues interactifs en présentiel entre des individus et le personnel d&apos;accueil de l’Ofﬁce du Tourisme de Grenoble ; - Accueil_UBS, qui correspond a des dialogues interactifs par téléphone recueillis aupres du standard téléphonique d’une université (Nicolas et al., 2002). Notre objectif a été de représenter une certaine diversité de genres en termes de degré d&apos;interactivité du dialogue. Le corpus ESLO, qui correspond a des entretiens, a une interactivité limitée a la différence des deux autres : le plus souvent, l&apos;enquéteur pose en 557 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne effet une question a laquelle s’ensuit un assez long monologue de réponse. La table 2 présente la distribution des corpus de parole dans la ressource annotée. Corpus Licence de diffusion Nb de Durée Parole mots d&apos;enregistrement ESLO_ANCOR Extrait ESLO (CC-BY-NC-SA) 417 kMots 25 heures OTG CC-BY-NC-SA 26 kMots 2 heures Accueil_UBS CC-BY-NC-SA 10 kMots 1 heure TABLE 2 — Répartition des corpus oraux annotés dans ANCOR 3.3 Procedure d’annotation L&apos;annotation a été réalisée sur le logiciel G1ozz(Mathet et Widlocher, 2009). Nous n&apos;avons pas retenu MMAX2 (Miiller et </context>
<context position="11297" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1706" endWordPosition="1707"> sur une expérience pilote qui a consisté a mesurer 1’ accord entre 4 experts ayant participé a 1’ annotation, sur un sondage de 10 fichiers. L’ estimation de 1’ accord inter-annotateur reste une question ouverte dans le cas de la coréférence, du fait des problemes d&apos;alignement entre annotations (Passoneau, 2004 ; Artstein et Poesio, 2008 ; Matthet et Widlocher, 2011). Nous proposons de contourner ce probleme par le calcul de mesures d’ accords successifs sur la délimitation des mentions, 1’ identiﬁcation de paires coréférentes et le typage des relations suivant le schéma suivant: 558 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1) Délimitation des mentions : calcul d’ accord sur le nombre de mentions retenues, 2) Création d’ une annotation en mentions par vote majoritaire pour 1’ étape suivante, 3) Identiﬁcation des paires de mentions coréférentes: mesure d’accord sur toutes les paires d&apos;entités suivant une matrice de confusion présence / absence de relation, 4) Création d’ une annotation en relations non typées toujours par vote majoritaire 5) Typage des relations de coréférences, et mesure d’accord sur le typage seul. Cette expérimentation est en cours. Les premiers résultats sugge</context>
<context position="14467" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2200" endWordPosition="2201">ierre a encore casse’ sa V01’ ture. L2 : Venant de Iui, pa ne m ’e’tonne pas. Ces reprises correspondent a des anaphores abstraites. Comme le notent (Dipper et Zinmeister, 2010), un schéma particulier d&apos;annotation est nécessaire pour décrire ce type de coréférence. Ce type d&apos;annotation dépasse largement le cadre du projet ANCOR. Nous avons par contre annoté les formes explétives de 1&apos;] (cf. 1&apos;1 pleut). Il est en effet important de repérer ces usages non référentiels qui peuvent tromper les systemes de résolution. Enﬁn, dans le cas de structures coordonnées (Mazur et Dale, 2007) ou 559 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne enchassées, nous avons choisi d’identiﬁer le groupe ainsi que chaque membre le composant. Tous ces éléments peuvent en effet ancrer une reprise coréférentielle. 4.2 Délimitation des relations La délimitation des relations consiste a relier les éléments anaphoriques. Certains travaux privilégient une annotation en chaines (Gardent et Manuélian, 2005 ; Amsili et al, 2007) c’est-a-dire en « séquences d’eXpress1&apos;ons singuliéres apparaissant dans un con texte te11es que si 1’une de ces expressions référe 3 quelque chose, toutes les autres y référent également » (Co</context>
<context position="17631" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2693" endWordPosition="2694">un GP — Valeur YES (si l&apos;entité est un GP) ou NO (si c’est un GN) - EN : entité nommée — Types retenus dans la campagne d&apos;évaluation ESTER2 (Galliano et al., 2009), a savoir FONC, LOC, PERS, ORG, PROD, TIME, AMOUNT et EVENT. On utilise le type NO si l&apos;entité n&apos;est pas une entité nommée. - DEF : définitude — cet attribut sert a distinguer le caractere déﬁni (DEF), indéﬁni (INDEF), démonstratif (DEM) ou explétif (EXP) de l’entité. - NEW: nouvelle entité du discours : YES (premiere mention), NO (entité coréférente avec une autre). Une mention isolée recevra donc toujours le type YES. 560 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Les relations sont caractérisées par un type (trait TYPE). Nous distinguons le type direct (DIR) dans le cas d’ une coréférence entre mentions de méme téte nominale (le bus rouge.... ce grand bus) ; indirect (IND) si les entités coréférentes ont des tétes nominales différentes (le cabriolet... cette décapotable) ; pronominal (PR) dans le cas particulier de l&apos;anaphore indirecte ou la reprise est un pronom (le cabriolet il roulait...) et associatif (ASSOC) si les mentions ne sont pas coréférentes mais que l’interprétation de 1’ une dépend de l’ autre (le Village</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>562 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne SCO&apos;I&apos;I‘, W. (1955). Reliability of content analysis: the case of nominal scale coding. Public Opinions Quaterly. 19, pages 321-325.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K VAN DEEMTER</author>
<author>R KIBBLE</author>
</authors>
<title>On Coreferring: Coreference in MUC and related annotation schemes.</title>
<date>2000</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>26</volume>
<issue>4</issue>
<pages>629--637</pages>
<location>VERSLEY, Y., PONzE&apos;I&apos;I‘0, S.P., POEsI0,</location>
<marker>VAN DEEMTER, KIBBLE, 2000</marker>
<rawString>VAN DEEMTER, K., KIBBLE, R. (2000). On Coreferring: Coreference in MUC and related annotation schemes. Computational Linguistics, 26(4), pages 629-637. VERSLEY, Y., PONzE&apos;I&apos;I‘0, S.P., POEsI0, M., EIDELMAN, V., ]ERN, A., SMITH, ]., YANG, X., MoscHI&apos;I&apos;I‘I, A.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>BART: A Modular Toolkit for Coreference Resolution.</title>
<date>2008</date>
<journal>Companion Volume ACL ’</journal>
<volume>08</volume>
<marker>2008</marker>
<rawString>(2008) BART: A Modular Toolkit for Coreference Resolution. Companion Volume ACL ’ 08.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R VIEIRA</author>
<author>S SALMON-ALT</author>
<author>E SCHANG</author>
</authors>
<title>Multilingual corpora annotation for processing deﬁnite descriptions.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Advances in Natural Language Processing</booktitle>
<pages>72--1</pages>
<marker>VIEIRA, SALMON-ALT, SCHANG, 2002</marker>
<rawString>VIEIRA, R., SALMON-ALT, S., SCHANG, E. (2002). Multilingual corpora annotation for processing deﬁnite descriptions. Advances in Natural Language Processing pages 72 1-729.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>