<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>17-21 Juin, Les Sables d’Olonne lized, comparable corpora.</title>
<booktitle>In Proceedings of the 19th international conference on Computational linguistics - Volume 2, COLING ’02,</booktitle>
<pages>1--5</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<marker>TALN-RÉCITAL, </marker>
<rawString>TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne lized, comparable corpora. In Proceedings of the 19th international conference on Computational linguistics - Volume 2, COLING ’02, pages 1–5. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y-C et ZWEIGENBAUM CHIAO</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>The effect of a general lexicon in corpus-based identification of French-English medical word translations.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings Medical Informatics Europe, volume 95 of Studies in Health Technology and Informatics,</booktitle>
<pages>397--402</pages>
<location>Amsterdam.</location>
<marker>CHIAO, P, 2003</marker>
<rawString>CHIAO, Y.-C. et ZWEIGENBAUM, P. (2003). The effect of a general lexicon in corpus-based identification of French-English medical word translations. In Proceedings Medical Informatics Europe, volume 95 of Studies in Health Technology and Informatics, pages 397–402, Amsterdam.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M CHO</author>
<author>C CHOI</author>
<author>H KIM</author>
<author>J et KIM SHIN</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Efficient image retrieval using conceptualization of annotated images.</title>
<date>2007</date>
<journal>Lecture Notes in Computer Science,</journal>
<pages>426--433</pages>
<publisher>Springer.</publisher>
<marker>CHO, CHOI, KIM, SHIN, P, 2007</marker>
<rawString>CHO, M., CHOI, C., KIM, H., SHIN, J. et KIM, P. (2007). Efficient image retrieval using conceptualization of annotated images. Lecture Notes in Computer Science, pages 426–433. Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D CHOI</author>
<author>J KIM</author>
<author>H KIM</author>
<author>M et KIM HWANG</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>A method for enhancing image retrieval based on annotation using modified wup similarity in wordnet.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Proceedings of the 11th WSEAS international conference on Artificial Intelligence, Knowledge Engineering and Data Bases, AIKED’12,</booktitle>
<pages>83--87</pages>
<location>Stevens Point, Wisconsin, USA.</location>
<marker>CHOI, KIM, KIM, HWANG, P, 2012</marker>
<rawString>CHOI, D., KIM, J., KIM, H., HWANG, M. et KIM, P. (2012). A method for enhancing image retrieval based on annotation using modified wup similarity in wordnet. In Proceedings of the 11th WSEAS international conference on Artificial Intelligence, Knowledge Engineering and Data Bases, AIKED’12, pages 83–87, Stevens Point, Wisconsin, USA. World Scientific and Engineering Academy and Society (WSEAS).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H DÉJEAN</author>
<author>E et SADAT GAUSSIER</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>An approach based on multilingual thesauri and model combination for bilingual lexicon extraction.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Proceedings of the 19th international conference on Computational linguistics - Volume 1, COLING ’02,</booktitle>
<pages>1--7</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<marker>DÉJEAN, GAUSSIER, F, 2002</marker>
<rawString>DÉJEAN, H., GAUSSIER, E. et SADAT, F. (2002). An approach based on multilingual thesauri and model combination for bilingual lexicon extraction. In Proceedings of the 19th international conference on Computational linguistics - Volume 1, COLING ’02, pages 1–7. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C FELLBAUM</author>
</authors>
<title>WordNet : An Electronic Lexical Database.</title>
<date>1998</date>
<publisher>Bradford Books.</publisher>
<marker>FELLBAUM, 1998</marker>
<rawString>FELLBAUM, C. (1998). WordNet : An Electronic Lexical Database. Bradford Books.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P FUNG</author>
</authors>
<title>A pattern matching method for finding noun and proper noun translations from noisy parallel corpora.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Proceedings of the 33rd annual meeting on Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>236--243</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<marker>FUNG, 1995</marker>
<rawString>FUNG, P. (1995). A pattern matching method for finding noun and proper noun translations from noisy parallel corpora. In Proceedings of the 33rd annual meeting on Association for Computational Linguistics, pages 236–243. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P FUNG</author>
</authors>
<title>A statistical view on bilingual lexicon extraction : From parallel corpora to non-parallel corpora.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Parallel Text Processing,</booktitle>
<pages>1--17</pages>
<publisher>Springer.</publisher>
<marker>FUNG, 1998</marker>
<rawString>FUNG, P. (1998). A statistical view on bilingual lexicon extraction : From parallel corpora to non-parallel corpora. In Parallel Text Processing, pages 1–17. Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>GAMALLO OTERO</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Learning bilingual lexicons from comparable English and Spanish corpora.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proceedings of MT SUMMIT,</booktitle>
<pages>191--198</pages>
<marker>OTERO, P, 2007</marker>
<rawString>GAMALLO OTERO, P. (2007). Learning bilingual lexicons from comparable English and Spanish corpora. In Proceedings of MT SUMMIT, pages 191–198.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>É GAUSSIER</author>
<author>J-M RENDERS</author>
<author>I MATVEEVA</author>
<author>C et DÉJEAN GOUTTE</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>A geometric view on bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In ACL,</booktitle>
<pages>526--533</pages>
<marker>GAUSSIER, RENDERS, MATVEEVA, GOUTTE, H, 2004</marker>
<rawString>GAUSSIER, É., RENDERS, J.-M., MATVEEVA, I., GOUTTE, C. et DÉJEAN, H. (2004). A geometric view on bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In ACL, pages 526–533.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z HARRIS</author>
</authors>
<title>Distributional structure.</title>
<date>1954</date>
<pages>146--162</pages>
<publisher>Word,</publisher>
<marker>HARRIS, 1954</marker>
<rawString>HARRIS, Z. (1954). Distributional structure. Word, pages 146–162.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et MORIN HAZEM</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Adaptive dictionary for bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Proceedings, 8th international conference on Language Resources and Evaluation (LREC),</booktitle>
<location>Istanbul, Turkey.</location>
<marker>HAZEM, E, 2012</marker>
<rawString>HAZEM, A. et MORIN, E. (2012a). Adaptive dictionary for bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In Proceedings, 8th international conference on Language Resources and Evaluation (LREC), Istanbul, Turkey.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et MORIN HAZEM</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Qalign :a new method for bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Proceedings of CICLING,</booktitle>
<marker>HAZEM, E, 2012</marker>
<rawString>HAZEM, A. et MORIN, E. (2012b). Qalign :a new method for bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In Proceedings of CICLING, India.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M HWANG</author>
<author>C et KIM CHOI</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Automatic enrichment of semantic relation network and its application to word sense disambiguation.</title>
<date>2011</date>
<journal>IEEE Transactions on Knowledge and Data Engineering,</journal>
<pages>23--845</pages>
<marker>HWANG, CHOI, P, 2011</marker>
<rawString>HWANG, M., CHOI, C. et KIM, P. (2011). Automatic enrichment of semantic relation network and its application to word sense disambiguation. IEEE Transactions on Knowledge and Data Engineering, 23:845–858.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y et TSUJII KUN</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Bilingual dictionary extraction from Wikipedia.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of MT SUMMIT.</booktitle>
<marker>KUN, J, 2009</marker>
<rawString>KUN, Y. et TSUJII, J. (2009). Bilingual dictionary extraction from Wikipedia. In Proceedings of MT SUMMIT.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et LANGLAIS LAROCHE</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Revisiting context-based projection methods for termtranslation spotting in comparable corpora.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In 23rd International Conference on Computational Linguistics (Coling</booktitle>
<pages>617--625</pages>
<location>Beijing, China.</location>
<marker>LAROCHE, P, 2010</marker>
<rawString>LAROCHE, A. et LANGLAIS, P. (2010). Revisiting context-based projection methods for termtranslation spotting in comparable corpora. In 23rd International Conference on Computational Linguistics (Coling 2010), pages 617–625, Beijing, China.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B et GAUSSIER LI</author>
<author>Ë</author>
</authors>
<title>Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In 23rd International Conference on Computational Linguistics (Coling</booktitle>
<location>Beijing, China.</location>
<marker>LI, Ë, 2010</marker>
<rawString>LI, B. et GAUSSIER, Ë. (2010). Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In 23rd International Conference on Computational Linguistics (Coling 2010), Beijing, China.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>c ATALA TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>An information-theoretic definition of similarity.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fifteenth International Conference on Machine Learning, ICML ’98,</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<publisher>Morgan Kaufmann Publishers Inc.</publisher>
<location>San Francisco, CA, USA.</location>
<contexts>
<context position="2632" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="365" endWordPosition="366">l lexicon, specialized comparable corpora, semantic disambiguation, WordNet. 1 Introduction Les lexiques bilingues sont des ressources particulièrement utiles pour la Traduction Automatique et la Recherche d’Information Interlingue. Les recherches en extraction lexicale à partir de corpus multilingues se sont largement concentrées sur les corpus parallèles. En effet, la rareté de ces corpus, en particulier pour les domaines spécialisés et pour les couples de langues ne faisant pas intervenir l’anglais, conduit en outre à orienter les recherches en extraction de lexiques bilingues 327 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne vers l’utilisation de corpus comparables (Fung, 1995; Rapp, 1995; Chiao et Zweigenbaum, 2003; Gamallo Otero, 2007; Prochasson et al., 2009; Kun et Tsujii, 2009). La plupart de ces travaux héritent de la sémantique distributionnelle (Harris, 1954) et reposent sur la simple observation que si dans une langue source deux mots cooccurrent plus souvent que par hasard, alors dans un texte de langue cible, leurs traductions doivent également cooccurrer plus souvent. Cette approche dite standard se base sur la caractérisation et la comparaison d’environnements lexicau</context>
<context position="6137" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="880" endWordPosition="881"> plus particulièrement lorsque plusieurs mot du corpus sont ambigus. La suite de l’article est organisée comme suit : dans la section 2, nous présentons l’approche standard et passons en revue les principaux travaux connexes à la tâche d’extraction de lexiques bilingues à partir de corpus comparables. Puis, nous décrivons, dans la section 3, le processus de désambiguïsation sémantique proposé. La section 4 sera consacrée aux expériences menées ainsi qu’à la présentation des résultats obtenus. Notre article se conclura par une présentation des principales perspectives (section 5). 328 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 2 Extraction de lexiques bilingues 2.1 Approche standard La plupart des travaux traitant la tâche d’extraction de lexiques bilingues à partir de corpus comparables se basent sur l’approche standard (Fung, 1998; Chiao et Zweigenbaum, 2002; Laroche et Langlais, 2010). Cette approche se décompose en trois étapes : – Constitution des vecteurs de contexte : Ces vecteurs sont d’abord extraits en repérant les mots qui apparaissent autour d’un terme à traduire S dans une fenêtre contextuelle de n mots. Habituellement, des mesures d’associations comme l’information mut</context>
<context position="9519" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1387" endWordPosition="1388">ncrage, puis sur le reste d’éléments. Outre les translittérations, (Rubino et Linarès, 2011) combinent la représentation contextuelle avec une représentation thématique de termes médicaux, en émettant l’hypothèse qu’un terme et sa traduction partagent des similarités d’un point de vue thématique. (Hazem et Morin, 2012a) proposent deux critères de filtrage du dictionnaire bilingue dans le but de ne garder que les mots qui donnent la meilleure représentation du vecteur de contexte dans la langue cible. Le premier critère se base sur les catégories grammaticales des mots du contexte 329 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne mais aucune amélioration n’a été démontrée. Le deuxième critère étant basé sur une mesure de pertinence d’un mot pour un domaine donné. Contrairement au premier critère, celui ci apporte une petite amélioration (4% en précision) par rapport à la méthode standard. (Gaussier et al., 2004) tentent de résoudre le problème d’ambiguïté de mots des vecteurs de contexte en langues source et cible. Ils utilisent une vue géométrique et décomposent le vecteur d’un mot en fonction de ses sens par l’utilisation de plusieurs méthodes comme l’analyse canonique de corrélation</context>
<context position="13112" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1926" endWordPosition="1927">onymie, etc). Ce thésaurus est largement utilisé dans des applications reposant sur le calcul de similarité des mots telles que la recherche de documents (Hwang et al., 2011) ou d’images (Cho et al., 2007; Choi et al., 2012). Dans ce travail, nous l’utilisons pour dériver une similarité sémantique entre les éléments de chaque vecteur de contexte permettant de sélectionner les sens des mots les plus saillants à la représentation des termes à traduire. À notre connaissance, c’est une première application de WordNet en extraction de lexiques bilingues à partir de corpus comparables. 330 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Vecteur de contexte {action}, {dividende}, {liquidité}, . . . Dictionnaire bilingue {act, stock, action, deed, lawsuit, fact, operation, plot, share} , {dividend} , {liquidity} SemSim {dividend, act} ; {dividend,stock} ; . . . ; {liquidity, act} ; {liquidity,stock} ; . . . Ave_Wup(action) share :0.5236, stock :0.5236, action :0.4256, act :0.2139, operation :0.2045, plot :0.2011, fact :0.1934, deed :0.1594, lawsuit :0.1212 TABLE 1 – Désambiguïsation sémantique du vecteur de contexte du terme bénéfice Parmi les mesures de similarité sémantique utilisant WordNet,</context>
<context position="15980" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2378" endWordPosition="2379"> traductions pour chaque mot polysémique. Plus formellement, puisqu’un mot peut appartenir à plus d’un sens ou synset dans WordNet, nous déterminons la similarité sémantique entre deux mots m1 et m2 comme le maximum de Simwup entre le ou les synsets qui incluent les s ynsets(m1) et les s ynsets(m2) selon la formule suivante : SemSim(m1,m2) =max{Simwup(s1, s2); (s1, s2) ∈ s ynsets(m1)× s ynsets(m2)} (2) Ensuite, pour identifier le sens le plus approprié pour chaque mot polysémique k dans les vecteurs de contexte, nous mesurons une moyenne de similarité (Formule 3) pour chacune des 331 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne traductions proposées k j. N emSim(mi , kj) Ave_Wup(k i=1 S j) = (3)N où N est le nombre total des mots non polysémique du vecteur traduit et SemSim est la valeur de similarité entre kj et le mot non polysémique mi . Dans le cas où tous les mots du vecteur de contexte sont polysémiques, il est possible de calculer la similarité sémantique entre toutes les combinaisons de mots. Dans de tels cas, nous choisissons de ne pas toucher au vecteurs de contexte puisque avec le calcul de ce type de similarité une augmentation de la complexité algorithmique et détériora</context>
<context position="19166" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2876" endWordPosition="2877">es catégories sont un système de classement thématique des articles de Wikipédia. Une requête composée du domaine d’étude en langue source (par exemple finance des entreprises) est donc construite pour extraire une arborescence de catégories ou de thèmes ayant pour catégorie mère le domaine de spécialité. Un exemple d’arborescence est présenté dans la figure 1. Ensuite, Nous collectons tous les articles associés à chacune des catégories de l’arborescence pour construire un corpus spécialisé monolingue (en langue source). Afin de collecter les articles 1http://dumps.wikimedia.org/ 332 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Finance des entreprise Analyse Financière Comptabilité générale Indicateur Financier ... Risque Bilan Salaire Bénéfice Revenu Crédit Actifs Solde ! ! FIGURE 1 – Arborescence de catégories de la thématique Finance des entreprises en langue cible, les liens interlingues au sein de chaque article du corpus monolingue sont utilisés. Un étiquetage morpho-syntaxtique et une lemmatisation ont été appliqués sur les articles collectés. Nous avons aussi retiré les mots fonctionnels et ceux apparaissant moins de deux fois dans les deux parties du corpus comparable. Nous </context>
<context position="21484" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3210" endWordPosition="3211">n et Daille, 2004; Laroche et Langlais, 2010). Pour le domaine de la finance des entreprises, une liste composée de 125 mots simples est extraite du glossaire bilingue de la micro-finance 2. En ce qui concerne le domaine du cancer du sein, 79 termes issus du méta-thésaurus UMLS3 et du MESH4 sont extraits. Ces deux listes sont composées de paires de termes français-anglais apparaissant au moins cinq fois dans chaque partie des corpus comparables. 2http://www.microfinance.lu/la-microfinance-cest-quoi/glossaire.html 3http://www.nlm.nih.gov/research/umls/ 4http://mesh.inserm.fr/mesh/ 333 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 4.2 Expérimentations Afin de mener à bien nos expériences, nous avons besoin de régler trois principaux paramètres : (1) la taille de la fenêtre contextuelle, (2) la mesure d’association et (3) la mesure de similarité. Comme dans la plupart des travaux antérieurs (Hazem et Morin, 2012b; Chiao et Zweigenbaum, 2002), nous fixons la taille de la fenêtre contextuelle à 7, partant de l’idée qu’elle approxime les dépendances syntaxiques. Une étude de différentes combinaisons entre les mesures d’association et les métriques de similarité a été présentée dans (Laroche</context>
<context position="24199" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3675" endWordPosition="3676">e propose au moins une traduction. Le rappel est égal au rapport entre les traductions correctes et le nombre total des termes. La MAP représente la qualité d’un système en fonction de différents niveaux de rappel : 1j=1 1 k=1 MAP(Q) = Précision(R Q jk ) (6) |Q |mj mj Où Q constitue le nombre de termes à traduire, mj est le nombre de traductions de référence pour le j ème terme et Précision(Rjk) est égale à 0 si la traduction de référence n’est pas trouvée pour le j ème terme ou 1 s’il y figure (r est le rang de la traduction de référence dans les traductions r candidates). 334 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Méthode P1 P10 P20 R1 R10 R20 MAP AS 4.6 14 18.6 4 12 16 6.4 WN-S1 6.5 19.6 26.1 5.6 16.8 22.4 8.9 WN-S2 10.2 25.2 30.8 8 21.6 26.4 12.2 WN-S3 10.2 24.2 32.7 8.8 20.8 28 12.2 WN-S4 11.2 22.4 29.9 9 19 25 12.4 WN-S5 9.3 20.5 28 8 17.6 24 11 WN-S6 8.4 20.5 23.3 7.2 17.6 20 9.41 WN-S7 7.4 17.7 24.2 6.4 15.2 20.8 9 TABLE 3 – Corpus de « finance des entreprises » : Précision et Rappel au TopN (N = 1,10,20) et MAP (%) Rappelons que l’AS utilise toutes les traductions proposées par le dictionnaire bilingue pour le transfert des vecteurs de contexte. Notre méthode de </context>
<context position="27540" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4243" endWordPosition="4244">e par au plus un mot), une diminution de la précision, rappel et MAP est notée par rapport à l’AS. Néanmoins, dans la plupart des autres cas, des améliorations plus au moins petites sont obtenues. Dans la méthode WN-S5, nous reportons le meilleur score avec un gain de +3.4% en MAP par rapport à AS. Par contre les meilleurs rappel et précision au Top 10 et 20 sont atteints par WN-S2 et WN-S3. En observant les résultats (table 3 et 4) des domaines de la finance des entreprises et celui du cancer du sein, nous remarquons que dans la plupart des cas l’approche de désambiguïsation des 335 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Méthode P1 P10 P20 R1 R10 R20 MAP AS 34.2 54.2 58.5 25 39.5 42.7 31.4 WN-S1 25.7 50 57.1 18.7 36.4 41.6 25.7 WN-S2 31.4 61.4 67.1 22.9 44.7 48.9 31.3 WN-S3 34.2 62.8 67.1 25 45.8 48.9 34.2 WN-S4 34.2 57.1 64.2 25 41.6 46.8 33.2 WN-S5 35.7 57.1 65.7 26 41.6 47.9 34.8 WN-S6 35.7 57.1 65.2 26 41.6 46.8 34.7 WN-S7 35.7 58.5 65.7 26 42.7 47.9 33.9 TABLE 4 – Corpus du « cancer du sein » : Précision et Rappel au TopN (N = 1,10,20) et MAP (%) vecteurs de contexte par l’utilisation de la similarité sémantique de WordNet donne de meilleurs résultats que l’approche de ré</context>
</contexts>
<marker>TALN-RÉCITAL, 2013</marker>
<rawString>337 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne LIN, D. (1998). An information-theoretic definition of similarity. In Proceedings of the Fifteenth International Conference on Machine Learning, ICML ’98, pages 296–304, San Francisco, CA, USA. Morgan Kaufmann Publishers Inc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C D MANNING</author>
<author>P et SCHTZE RAGHAVAN</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>Introduction to Information Retrieval.</title>
<date>2008</date>
<marker>MANNING, RAGHAVAN, H, 2008</marker>
<rawString>MANNING, C. D., RAGHAVAN, P. et SCHTZE, H. (2008). Introduction to Information Retrieval.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et DAILLE MORIN</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Extraction terminologique bilingue à partir de corpus comparables d’un domaine spécialisé.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Traitement Automatique des Langues (TAL).</booktitle>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<location>New York, NY, USA.</location>
<marker>MORIN, B, 2004</marker>
<rawString>Cambridge University Press, New York, NY, USA. MORIN, E. et DAILLE, B. (2004). Extraction terminologique bilingue à partir de corpus comparables d’un domaine spécialisé. In Traitement Automatique des Langues (TAL).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et DAILLE MORIN</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Comparabilité de corpus et fouille terminologique multilingue.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Traitement Automatique des Langues (TAL).</booktitle>
<marker>MORIN, B, 2006</marker>
<rawString>MORIN, E. et DAILLE, B. (2006). Comparabilité de corpus et fouille terminologique multilingue. In Traitement Automatique des Langues (TAL).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et PROCHASSON MORIN</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Bilingual lexicon extraction from comparable corpora enhanced with parallel corpora.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings, 4th Workshop on Building and Using Comparable Corpora (BUCC),</booktitle>
<pages>27--34</pages>
<location>Portland, Oregon, USA.</location>
<marker>MORIN, E, 2011</marker>
<rawString>MORIN, E. et PROCHASSON, E. (2011). Bilingual lexicon extraction from comparable corpora enhanced with parallel corpora. In Proceedings, 4th Workshop on Building and Using Comparable Corpora (BUCC), page 27–34, Portland, Oregon, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et MORIN PROCHASSON</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Points d’ancrage pour l’extraction lexicale bilingue à partir de petits corpus comparables spécialisés. Traitement Automatique des Langues,</title>
<date>2009</date>
<pages>22</pages>
<marker>PROCHASSON, E, 2009</marker>
<rawString>PROCHASSON, E. et MORIN, E. (2009). Points d’ancrage pour l’extraction lexicale bilingue à partir de petits corpus comparables spécialisés. Traitement Automatique des Langues, page 22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E PROCHASSON</author>
<author>E et KAGEURA MORIN</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>Anchor points for bilingual lexicon extraction from small comparable corpora.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings, 12th Conference on Machine Translation Summit (MT Summit XII),</booktitle>
<pages>284--291</pages>
<location>Ottawa, Ontario, Canada.</location>
<marker>PROCHASSON, MORIN, K, 2009</marker>
<rawString>PROCHASSON, E., MORIN, E. et KAGEURA, K. (2009). Anchor points for bilingual lexicon extraction from small comparable corpora. In Proceedings, 12th Conference on Machine Translation Summit (MT Summit XII), page 284–291, Ottawa, Ontario, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R RAPP</author>
</authors>
<title>Identifying word translations in non-parallel texts.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Proceedings of the 33rd annual meeting on Association for Computational Linguistics, ACL ’95,</booktitle>
<pages>320--322</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<marker>RAPP, 1995</marker>
<rawString>RAPP, R. (1995). Identifying word translations in non-parallel texts. In Proceedings of the 33rd annual meeting on Association for Computational Linguistics, ACL ’95, pages 320–322. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R et LINARÈS RUBINO</author>
<author>G</author>
</authors>
<title>Une approche multi-vue pour l’extraction terminologique bilingue. In</title>
<date>2011</date>
<pages>97--111</pages>
<location>CORIA,</location>
<marker>RUBINO, G, 2011</marker>
<rawString>RUBINO, R. et LINARÈS, G. (2011). Une approche multi-vue pour l’extraction terminologique bilingue. In CORIA, pages 97–111.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F et TERRASA SADAT</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Exploitation de wikipédia pour l’enrichissement et la construction des ressources linguistiques.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of TALN,</booktitle>
<location>Montréal, Canada.</location>
<marker>SADAT, A, 2010</marker>
<rawString>SADAT, F. et TERRASA, A. (2010). Exploitation de wikipédia pour l’enrichissement et la construction des ressources linguistiques. In Proceedings of TALN, Montréal, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I et MOENS VULIĆ</author>
<author>M-F</author>
</authors>
<title>Detecting highly confident word translations from comparable corpora without any prior knowledge.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In Proceedings of the 13th Conference of the European Chapter of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>449--459</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<location>Avignon, France.</location>
<marker>VULIĆ, M-F, 2012</marker>
<rawString>VULIĆ, I. et MOENS, M.-F. (2012). Detecting highly confident word translations from comparable corpora without any prior knowledge. In Proceedings of the 13th Conference of the European Chapter of the Association for Computational Linguistics, pages 449–459, Avignon, France. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z et PALMER WU</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Verbs semantics and lexical selection.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>In Proceedings of the 32nd annual meeting on Association for Computational Linguistics, ACL ’94,</booktitle>
<pages>133--138</pages>
<marker>WU, M, 1994</marker>
<rawString>WU, Z. et PALMER, M. (1994). Verbs semantics and lexical selection. In Proceedings of the 32nd annual meeting on Association for Computational Linguistics, ACL ’94, pages 133–138. Association for Computational Linguistics. 338 c ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>