<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et HE APIDIANAKI</author>
<author>Y</author>
</authors>
<title>An algorithm for cross-lingual sense clustering tested in a mt evaluation setting.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the 7th International Workshop on Spoken Language Translation (IWSLT</booktitle>
<pages>219--226</pages>
<marker>APIDIANAKI, Y, 2010</marker>
<rawString>APIDIANAKI, M. et HE, Y. (2010). An algorithm for cross-lingual sense clustering tested in a mt evaluation setting. In Proceedings of the 7th International Workshop on Spoken Language Translation (IWSLT 2010), pages 219–226.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H et GAUSSIER DÉJEAN</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Une nouvelle approche a l’extraction de lexiques bilingues à partir de corpus comparables. Lexicometrica, Numéro spécial, corpus alignés:1–22.</title>
<date>2002</date>
<marker>DÉJEAN, E, 2002</marker>
<rawString>DÉJEAN, H. et GAUSSIER, E. (2002). Une nouvelle approche a l’extraction de lexiques bilingues à partir de corpus comparables. Lexicometrica, Numéro spécial, corpus alignés:1–22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>EAGLES</author>
</authors>
<title>Expert advisory group on language engineering standards guidelines : http ://www.ilc.pi.cnr.it/eagles96/browse.html. Rapport technique.</title>
<date>1996</date>
<contexts>
<context position="3335" citStr="EAGLES, 1996" startWordPosition="460" endWordPosition="461">’Olonne 1 Introduction La construction de corpus bilingues comparables (Déjean et Gaussier, 2002), notamment spé- cialisés ou thématiques, fait l’objet de travaux de recherche relativement intensifs depuis plus d’une dizaine d’années dans le but de pallier en partie la pénurie de corpus parallèles, coûteux à développer et à maintenir. Les applications sont multiples mais concernent principalement l’aide à la traduction, l’extraction de terminologie, la recherche d’information multilingue. Un corpus comparable est constitué de textes &amp;quot;similaires&amp;quot; exprimés dans au moins deux langues distinctes (EAGLES, 1996). Bien qu’il n’existe pas de définition claire et partagée de la notion de comparabilité, une mesure (quantifiable) de comparabilité a été proposée par (Li et Gaussier, 2010). Cette mesure dépendante d’un lexique bilingue de traduction, évalue la comparabilité entre deux documents de langues différentes en fonction du prorata de termes du premier document possédant au moins une traduction dans le deuxième document et vice-versa. Cette notion quantifiée de comparabilité permet de construire une relation pondérée entre deux corpus de langues distinctes que nous proposons d’étudier ici dans le co</context>
</contexts>
<marker>EAGLES, 1996</marker>
<rawString>EAGLES (1996). Expert advisory group on language engineering standards guidelines : http ://www.ilc.pi.cnr.it/eagles96/browse.html. Rapport technique.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G FROBENIUS</author>
</authors>
<title>Über Matrizen aus nicht negativen Elementen.</title>
<date>1912</date>
<publisher>Reimer.</publisher>
<marker>FROBENIUS, 1912</marker>
<rawString>FROBENIUS, G. (1912). Über Matrizen aus nicht negativen Elementen. Reimer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B et GAUSSIER LI</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In COLING,</booktitle>
<pages>644--652</pages>
<marker>LI, E, 2010</marker>
<rawString>LI, B. et GAUSSIER, E. (2010). Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In COLING, pages 644–652.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B LI</author>
<author>E et AIZAWA GAUSSIER</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Clustering comparable corpora for bilingual lexicon extraction.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of the 49th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics : Human Language Technologies : short papers - Volume 2, HLT ’11,</booktitle>
<pages>473--478</pages>
<publisher>Association</publisher>
<institution>for Computational Linguistics.</institution>
<location>Stroudsburg, PA, USA.</location>
<marker>LI, GAUSSIER, A, 2011</marker>
<rawString>LI, B., GAUSSIER, E. et AIZAWA, A. (2011). Clustering comparable corpora for bilingual lexicon extraction. In Proceedings of the 49th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics : Human Language Technologies : short papers - Volume 2, HLT ’11, pages 473–478, Stroudsburg, PA, USA. Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O PERRON</author>
</authors>
<title>Zur theorie der matrices.</title>
<date>1907</date>
<journal>Mathematische Annalen,</journal>
<pages>64--248</pages>
<marker>PERRON, 1907</marker>
<rawString>PERRON, O. (1907). Zur theorie der matrices. Mathematische Annalen, 64:248–263.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S E et SPÄRCK JONES ROBERTSON</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>Relevance weighting of search terms.</title>
<date>1976</date>
<journal>Journal of the American Society for Information Science,</journal>
<volume>27</volume>
<pages>3--129</pages>
<marker>ROBERTSON, K, 1976</marker>
<rawString>ROBERTSON, S. E. et SPÄRCK JONES, K. (1976). Relevance weighting of search terms. Journal of the American Society for Information Science, 27, n.3:129—-146.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>SPÄRCK JONES</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>A statistical interpretation of term specificity and its application in retrieval.</title>
<date>1972</date>
<journal>Journal of Documentation,</journal>
<volume>28</volume>
<note>c ATALA</note>
<marker>JONES, K, 1972</marker>
<rawString>SPÄRCK JONES, K. (1972). A statistical interpretation of term specificity and its application in retrieval. Journal of Documentation, 28:11–21. 522 c ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>