<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D ANDRADE</author>
<author>T et TSUJII MATSUZAKI</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Effective use of dependency structure for bilingual lexicon creation.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of the 12th International Conference on Computational Linguistics and Intelligent Text Processing (CICLing’11),</booktitle>
<pages>80--92</pages>
<location>Tokyo, Japan.</location>
<marker>ANDRADE, MATSUZAKI, J, 2011</marker>
<rawString>ANDRADE, D., MATSUZAKI, T. et TSUJII, J. (2011). Effective use of dependency structure for bilingual lexicon creation. In Proceedings of the 12th International Conference on Computational Linguistics and Intelligent Text Processing (CICLing’11), pages 80–92, Tokyo, Japan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J A et MONTAGUE ASLAM</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Models for Metasearch.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the 24th Annual SIGIR Conference (SIGIR’01,),</booktitle>
<pages>275--284</pages>
<location>New Orleans, Louisiana.</location>
<marker>ASLAM, M, 2001</marker>
<rawString>ASLAM, J. A. et MONTAGUE, M. (2001). Models for Metasearch. In Proceedings of the 24th Annual SIGIR Conference (SIGIR’01,), pages 275–284, New Orleans, Louisiana.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L et PEARSON BOWKER</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Working with Specialized Language : A Practical Guide to Using Corpora. Routeledge,</title>
<date>2002</date>
<location>New York, USA.</location>
<marker>BOWKER, J, 2002</marker>
<rawString>BOWKER, L. et PEARSON, J. (2002). Working with Specialized Language : A Practical Guide to Using Corpora. Routeledge, New York, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B BROSSEAU-VILLENEUVE</author>
<author>J-Y et KANDO NIE</author>
<author>N</author>
</authors>
<title>Towards an optimal weighting of context words based on distance.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the 23rd International Conference on Computational Linguistics (COLING’10),</booktitle>
<pages>107--115</pages>
<location>Beijing, China.</location>
<marker>BROSSEAU-VILLENEUVE, NIE, N, 2010</marker>
<rawString>BROSSEAU-VILLENEUVE, B., NIE, J.-Y. et KANDO, N. (2010). Towards an optimal weighting of context words based on distance. In Proceedings of the 23rd International Conference on Computational Linguistics (COLING’10), pages 107–115, Beijing, China.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>c ATALA TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>An approach based on multilingual thesauri and model combination for bilingual lexicon extraction.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>In Proceedings of the 19th International Conference on Computational Linguistics (COLING’02),</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<location>Taipei, Taiwan.</location>
<contexts>
<context position="2270" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="316" endWordPosition="317">exicon, context vectors, syntactic dependencies. 1 Introduction Les lexiques bilingues sont une ressource importante pour différentes applications relevant du traitement automatique des langues comme en traduction assistée par ordinateur ou en recherche d’information inter-langue. Bien que les travaux s’appuyant sur des corpus parallèles 1 aient montré de très bons résultats, ce type de corpus reste difficile à collecter (Fung et Yee, 1998) et 1. Un corpus parallèle est un ensemble de textes accompagnés de leurs traductions dans une ou plusieurs langues (Bowker et Pearson, 2002). 243 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne plus particulièrement quand il s’agit de traiter des corpus spécialisés ou des couples de langues rares ou moins usitées (Morin et al., 2004). L’exploitation des corpus comparables 2 a marqué un tournant dans la tâche d’extraction de lexiques bilingues, et suscite un intérêt constant depuis le milieu des années 1990 grâce à l’abondance et la disponibilité de tels corpus (Rapp, 1995; Fung, 1995; Rapp, 1999; Déjean et al., 2002; Gaussier et al., 2004; Morin et al., 2004; Laroche et Langlais, 2010). L’essor du Web ayant sensiblement facilité la collecte de grande</context>
<context position="6562" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="983" endWordPosition="984">tériser des mots fréquents, et des fenêtres de grande taille quand il s’agit de caractériser des mots peu fréquents (Prochasson et Morin, 2009), cela reste imprécis car il n’y a toujours pas de méthode dite optimale pour le choix de la taille de la fenêtre contextuelle. Quant aux relations de dépendances syntaxiques, leur efficacité est très sensible à la taille des corpus, et bien que cette 2. Un corpus comparable est une collection de documents multilingues produits généralement à la même période et traitant des mêmes sujets. 3. « You shall know a word by the company it keeps » 244 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne représentation soit plus intéressante d’un point de vue sémantique, elle atteint ses limites lorsqu’il s’agit de traiter des corpus de petite taille. Une proposition, qui vient naturellement à l’esprit consiste à utiliser conjointement ces deux représentations afin de tirer profit de leurs avantages respectifs. Une première approche exploitant les deux représentations proposée par Andrade et al. (2011) combine quatre modèles statistiques et compare les dépendances lexicales pour identifier les traductions candidates. Dans cet article, nous proposons une autre </context>
<context position="9932" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1480" endWordPosition="1481">ots du contexte selon leur position pour la tâche de désambiguïsation du sens des mots. Une autre méthode pour pallier cette difficulté consiste en l’utilisation des relations de dépendances syntaxiques entre les mots que nous présentons dans la section suivante. 2.2 Cooccurrences syntaxiques Afin de mieux représenter le contexte d’un mot, plusieurs travaux se sont intéressés aux relations de dépendances syntaxiques (Gamallo, 2008a; Garera et al., 2009). L’idée n’est plus de représenter le contexte seulement par les mots avoisinants mais de rajouter une information supplémentaire 245 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne qui spécifie le type de relation syntaxique entre les mots. Une relation de dépendance est une relation binaire asymétrique entre un mot appelé tête ou parent (Head or parent) et un modificateur ou dépendant (modifier or dependant). Les relations de dépendances forment un arbre qui inter-connecte tous les mots d’une phrase. Un mot dans une phrase peut avoir plusieurs modificateurs mais chaque mot ne peut modifier qu’au plus un seul mot (Lin, 1998). La racine de l’arbre de dépendance aussi appelée Head, ne modifie aucun mot de la phrase. Une liste de tuples est</context>
<context position="12745" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1943" endWordPosition="1944">re qui prend en entrée deux ensembles de propriétés et donne en sortie un ensemble plus restreint qui est l’intersection des ensembles données en entrée. Nous retrouvons sept types de relations de dépendances (Gamallo, 2007) résumés dans la table 2. Par exemple, pour le mot recurrence, il existe une relation Lmod avec l’adjectif local. Ainsi dans le processus de construction du contexte de recurrence, nous comptabiliserons le nombre de fois où l’adjectif local apparaît à gauche de recurrence dans le corpus. Nous ferons de même pour les autres relations de dépendances syntaxiques. 246 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Relation type Exemple Lmod modificateur gauche si relation Adj - Noun local - recurrence Rmod modificateur droite si relation Noun - Adj number - insufficient modN modificateur de Nom si relation Noun - Noun breast - cancer Lobj objet à gauche si relation Noun - Verb study - demonstrate Robj objet à droite si relation Verb - Noun have - effect PRP si relation prépositionnelle Noun-PRP-Noun malignancy - in - woman iobj si relation objet indirecte Verb-PRP-Noun occur - in - portion TABLE 2 – Liste des relations de dépendances syntaxiques 2.3 Synthèse Nous venons</context>
<context position="15577" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2369" endWordPosition="2370">les est une combinaison a posteriori, c’est-à-dire la combinaison des scores renvoyés par la méthode directe selon les deux représentations. La seconde manière consiste en une combinaison a priori qui utilise les deux informations contextuelles a priori dans un même vecteur pour ensuite appliquer la méthode directe une seule fois sur l’ensemble du corpus. 3.1 Combinaison a posteriori des contextes Dans le domaine de la recherche d’information, la combinaison de plusieurs listes renvoyées par différents moteurs de recherche est souvent utilisée pour améliorer les performances d’un 247 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne système de questions/réponses (Aslam et Montague, 2001). Nous partons du principe que chaque représentation du contexte correspond à une méthode bien définie. Nous nous retrouvons donc dans le cas d’une combinaison de deux méthodes bien distinctes. La première est la méthode directe basée sur une représentation graphique et la seconde est la méthode directe basée sur une représentation syntaxique. Une manière classique de fusionner les deux méthodes est de prendre, comme entrée, la sortie de chacune des méthodes citées. Dans notre cas, pour chaque mot à tradui</context>
<context position="18920" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2905" endWordPosition="2906">teur de contexte, nous pourrions vite être dépassés par le nombre de sources à fusionner. Pour remédier à cela, une autre manière serait de représenter dans un seul vecteur de contexte toutes les informations concernant le mot w. C’est la position adoptée avec la combinaison a priori des contextes. Dans cette technique de combinaison, nous considérons le vecteur de contexte d’un mot comme un descripteur qui contient plusieurs informations pour chaque entrée du vecteur. Dans notre cas, nous avons deux types d’information : (i) une information de cooccurrence globale fournie par la 248 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Représentation graphique Représentation syntaxique Combinaison regional13 regionalLmod regional2 13, regionalLmod2 local5 localLmod local1 5, localLmod1 oest rogen1 - oest rogen1 rate32 ratemodN ,rate29 PRPV rate ,rate3 32, ratemodN29 PRPV3 TABLE 3 – Exemple de la représentation du contexte du mot recurrence et du nombre de ses cooccurrences, en fonction des représentations graphique et syntaxique ainsi que de leur combinaison représentation graphique et (ii) une information plus spécifique fournie par la représentation syntaxique. Si nous prenons par exemple </context>
<context position="22321" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3439" endWordPosition="3440">stant 70,23 + tumor 31,04 isolatedLmod 24,29 ratePRPN 64,69 + isolate 30,15 distantLmod 24,28 risk 54,89 + inoperable 28,16 patientPRPN 23,64 t imePRPN 53,13 + TABLE 4 – Illustration des 10 premières entrées du vecteur de contexte du mot recurrence en fonction du taux de vraisemblance (Log) pour les représentations graphique (w = 5) et syntaxique (RelDep) ainsi que par la combinaison a priori La table 4 montre que la combinaison a priori a un apport positif car, elle engendre un vecteur de contexte qui respecte le classement des méthodes w = 5 et RelDep et ceci, grâce à la mesure 249 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne d’association du taux de vraisemblance. w=5 RelDep Combinaison +/- isolated 5,10 f reedomPRPN 7,83 f reedomPRPN 8,12 + geographic 4,62 heatRob j 6,72 f atPRPN 7,02 + adjudication 4,44 operableRmod 6,72 disappointingRmod 7,02 + conspicuous 4,44 f atPRPN 6,72 operableRmod 7,02 + reconcile 4,44 disappointingRmod 6,72 threatPRPN 7,02 + liberate 4,44 threatPRPN 6,72 heatRob j 7,02 + evade 4,44 localLmod 5,89 localLmod 6,02 + inoperable 4,38 f earPRPN 5,63 f earPRPN 5,93 + quarter 4,29 suspicionPRPN 5,63 suspicionPRPN 5,93 + local 4,28 inoperableLmod 5,63 inoperable</context>
<context position="25211" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3916" endWordPosition="3917">riée car elle ne préserve pas le classement des entrées de w = 5 et RelDep. Elle affecte des scores élevés à des mots qui avaient des scores faibles comme pour rate ou cancer par exemple, qui passent respectivement de 5,59 à 14,39 et de 2,28 à 14,04. Les tables 4, 5 et 6 ont montré que l’utilisation du taux de vraisemblance et du Odds-Ratio dans la méthode de combinaison a priori avait un apport positif contrairement à l’utilisation de l’information mutuelle. Ce constat se confirme par les résultats des expériences que nous présentons dans la section suivante. 250 c ATALA ... ... ... ... ... TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 4 Évaluation 4.1 Ressources linguistiques Nous avons utilisé deux corpus spécialisés français-anglais, à savoir un corpus du « cancer du sein » d’un million de mots et un corpus « énergies renouvelables » de 600 000 mots. Le corpus du cancer du sein a été extrait à partir du portail Elsevier 4 tel que décrit dans l’article Morin (2009). Concernant le corpus des énergies renouvelables, il a été construit avec le crawler nommé Babook (Groc, 2011). Les deux corpus ont été pré-traités (tokenisés, étiquetés, et lemmatisés). Pour évaluer les différentes approches ut</context>
<context position="28443" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4448" endWordPosition="4449"> (Gamallo, 2008a). Ainsi, chaque case de la table 7 correspond à une mesure d’association et à une mesure de similarité pour les 4 méthodes testées sur le corpus du cancer du sein. La table 8 concerne le corpus des énergies renouvelables et respecte la même configuration que la première table. Dans la table 7, nous constatons que pour la configuration Log-Jac et w = 5, les deux méthodes de combinaisons proposées obtiennent de meilleurs résultats que w = 5 et RelDep, avec une MAP de 0,485 pour Combpost et de 0,488 pour Combapri alors que RelDep et w = 5 n’obtiennent 4. 5. 6. 7. 8. 251 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Log-Jac Odds-Cos Im-Cos P1 P10 MAP P1 P10 MAP P1 P10 MAP RelDep 19,67 49,18 0,297 12,29 46,72 0,237 27,05 48,36 0,332 w = 5 31,15 63,93 0,416 26,23 59,84 0,380 34,43 57,38 0,431 Combpost 36,88 68,85 0,485 38,52 63,93 0,473 41,80 61,48 0,482 Combapri 38,52 68,85 0,488 40,16 71,31 0,497 28,69 52,46 0,373 ——– ——– ——– RelDep 19,67 49,18 0,297 12,29 46,72 0,237 27,05 48,36 0,332 w = 9 31,97 66,39 0,435 21,31 60,66 0,343 20,49 51,64 0,305 Combpost 36,07 75,41 0,494 35,25 68,03 0,460 40,98 59,84 0,464 Combapri 41,80 77,05 0,536 38,52 75,41 0,492 16,39 40,16 0,252 ——–</context>
<context position="31473" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4945" endWordPosition="4946"> 0,365 pour Combpost et de 0,354 pour Combapri alors que RelDep et w = 5 n’obtiennent que 0,257 et 0,272. Globalement, c’est la méthode Combpost qui obtient les meilleurs résultats. Ce que l’on peut retenir des deux tables c’est que Combpost et Combapri améliorent les résultats pour toutes les combinaisons de mesures sauf pour Combapri qui ne fonctionne pas avec le couple (Im-Cos). 5 Discussion Le but de ce travail était dans un premier temps, de comparer les deux principales représentations contextuelles utilisées dans la méthode directe, et dans un second temps de proposer deux 252 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Log-Jac Odds-Cos Im-Cos P1 P10 MAP P1 P10 MAP P1 P10 MAP RelDep 18,00 40,00 0,257 09,00 32,00 0,163 11,00 41,00 0,191 w = 5 18,00 47,00 0,272 13,00 41,00 0,217 14,00 44,00 0,221 Combpost 28,00 55,00 0,365 22,00 59,00 0,335 21,00 55,00 0,321 Combapri 28,00 56,00 0,354 20,00 55,00 0,317 09,00 38,00 0,177 ——– ——– ——– RelDep 18,00 40,00 0,257 09,00 32,00 0,163 11,00 41,00 0,191 w = 9 21,00 42,00 0,270 11,00 36,00 0,194 08,00 31,00 0,152 Combpost 28,00 54,00 0,358 23,00 55,00 0,334 20,00 49,00 0,289 Combapri 26,00 52,00 0,350 19,00 55,00 0,318 07,00 29,00 0,137 ——–</context>
</contexts>
<marker>TALN-RÉCITAL, 2013</marker>
<rawString>254 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne DÉJEAN, H., GAUSSIER, É. et SADAT, F. (2002). An approach based on multilingual thesauri and model combination for bilingual lexicon extraction. In Proceedings of the 19th International Conference on Computational Linguistics (COLING’02), pages 1–7, Taipei, Taiwan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H et GAUSSIER DÉJEAN</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Une nouvelle approche à l’extraction de lexiques bilingues à partir de corpus comparables. Lexicometrica, Alignement Lexical dans les Corpus Multilingues,</title>
<date>2002</date>
<pages>1--22</pages>
<marker>DÉJEAN, E, 2002</marker>
<rawString>DÉJEAN, H. et GAUSSIER, E. (2002). Une nouvelle approche à l’extraction de lexiques bilingues à partir de corpus comparables. Lexicometrica, Alignement Lexical dans les Corpus Multilingues, pages 1–22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J R FIRTH</author>
</authors>
<title>A synopsis of linguistic theory 1930–1955.</title>
<date>1957</date>
<booktitle>In Studies in Linguistic Analysis (special volume of the Philological Society),</booktitle>
<pages>1--32</pages>
<publisher>Blackwell,</publisher>
<location>Oxford.</location>
<marker>FIRTH, 1957</marker>
<rawString>FIRTH, J. R. (1957). A synopsis of linguistic theory 1930–1955. In Studies in Linguistic Analysis (special volume of the Philological Society), pages 1–32. Blackwell, Oxford.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P FUNG</author>
</authors>
<title>Compiling Bilingual Lexicon Entries From a non-Parallel English-Chinese Corpus.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In FARWELL, D., GERBER, L. et HOVY, E., éditeurs : Proceedings of the 3rd Conference of the Association for Machine Translation in the Americas (AMTA’95),</booktitle>
<pages>1--16</pages>
<location>Langhorne, PA, USA.</location>
<marker>FUNG, 1995</marker>
<rawString>FUNG, P. (1995). Compiling Bilingual Lexicon Entries From a non-Parallel English-Chinese Corpus. In FARWELL, D., GERBER, L. et HOVY, E., éditeurs : Proceedings of the 3rd Conference of the Association for Machine Translation in the Americas (AMTA’95), pages 1–16, Langhorne, PA, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P FUNG</author>
</authors>
<title>A statistical view on bilingual lexicon extraction : From parallel corpora to non-parallel corpora.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of Machine Translation and the Information Soup, Third Conference of the Association for Machine Translation in the Americas (AMTA’98),</booktitle>
<pages>1--17</pages>
<location>Langhorne, PA, USA.</location>
<marker>FUNG, 1998</marker>
<rawString>FUNG, P. (1998). A statistical view on bilingual lexicon extraction : From parallel corpora to non-parallel corpora. In Proceedings of Machine Translation and the Information Soup, Third Conference of the Association for Machine Translation in the Americas (AMTA’98), pages 1–17, Langhorne, PA, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P et YEE FUNG</author>
<author>L Y</author>
</authors>
<title>An ir approach for translating new words from non parallel, comparable texts.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the 17th international conference on Computational linguistics (COLING’98),</booktitle>
<pages>414--420</pages>
<location>Quebec, Canada.</location>
<marker>FUNG, Y, 1998</marker>
<rawString>FUNG, P. et YEE, L. Y. (1998). An ir approach for translating new words from non parallel, comparable texts. In Proceedings of the 17th international conference on Computational linguistics (COLING’98), pages 414–420, Quebec, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O GAMALLO</author>
</authors>
<title>Learning bilingual lexicons from comparable english and spanish corpora.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proceedings of Machine Translation Summit XI,</booktitle>
<pages>191--198</pages>
<location>Copenhagen, Denmark.</location>
<marker>GAMALLO, 2007</marker>
<rawString>GAMALLO, O. (2007). Learning bilingual lexicons from comparable english and spanish corpora. In Proceedings of Machine Translation Summit XI, pages 191–198, Copenhagen, Denmark.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O GAMALLO</author>
</authors>
<title>Evaluating two different methods for the task of extracting bilingual lexicons from comparable corpora.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In Proceedings of LREC 2008 Workshop on Comparable Corpora (LREC’08),</booktitle>
<pages>pages</pages>
<location>Marrakech, Marroco.</location>
<marker>GAMALLO, 2008</marker>
<rawString>GAMALLO, O. (2008a). Evaluating two different methods for the task of extracting bilingual lexicons from comparable corpora. In Proceedings of LREC 2008 Workshop on Comparable Corpora (LREC’08), pages 19–26, Marrakech, Marroco.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O GAMALLO</author>
</authors>
<title>The meaning of syntactic dependencies.</title>
<date>2008</date>
<publisher>Linguistik Online.</publisher>
<marker>GAMALLO, 2008</marker>
<rawString>GAMALLO, O. (2008b). The meaning of syntactic dependencies. Linguistik Online.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N GARERA</author>
<author>C et YAROWSKY CALLISON-BURCH</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Improving translation lexicon induction from monolingual corpora via dependency contexts and part-of-speech equivalences.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of Thirteenth Conference on Computational Natural Language Learning (CoNLL’09),</booktitle>
<pages>129--137</pages>
<location>Boulder, Colorado, USA.</location>
<marker>GARERA, CALLISON-BURCH, D, 2009</marker>
<rawString>GARERA, N., CALLISON-BURCH, C. et YAROWSKY, D. (2009). Improving translation lexicon induction from monolingual corpora via dependency contexts and part-of-speech equivalences. In Proceedings of Thirteenth Conference on Computational Natural Language Learning (CoNLL’09), pages 129–137, Boulder, Colorado, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E GAUSSIER</author>
<author>J-M RENDERS</author>
<author>I MATVEEVA</author>
<author>C et DÉJEAN GOUTTE</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>A geometric view on bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Proceedings of the 42nd Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’04),</booktitle>
<pages>526--533</pages>
<location>Barcelona,</location>
<marker>GAUSSIER, RENDERS, MATVEEVA, GOUTTE, H, 2004</marker>
<rawString>GAUSSIER, E., RENDERS, J.-M., MATVEEVA, I., GOUTTE, C. et DÉJEAN, H. (2004). A geometric view on bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In Proceedings of the 42nd Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’04), pages 526–533, Barcelona, Spain.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C D GROC</author>
</authors>
<title>Babouk : Focused Web Crawling for Corpus Compilation and Automatic Terminology Extraction.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of The IEEE WICACM International Conferences on Web Intelligence,</booktitle>
<pages>497--498</pages>
<location>Lyon, France.</location>
<marker>GROC, 2011</marker>
<rawString>GROC, C. D. (2011). Babouk : Focused Web Crawling for Corpus Compilation and Automatic Terminology Extraction. In Proceedings of The IEEE WICACM International Conferences on Web Intelligence, pages 497–498, Lyon, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A HAGHIGHI</author>
<author>P LIANG</author>
<author>T et KLEIN BERG-KIRKPATRICK</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Learning bilingual lexicons from monolingual corpora.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In Proceedings of the 46nd Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’08),</booktitle>
<pages>771--779</pages>
<location>Columbus, Ohio.</location>
<marker>HAGHIGHI, LIANG, BERG-KIRKPATRICK, D, 2008</marker>
<rawString>HAGHIGHI, A., LIANG, P., BERG-KIRKPATRICK, T. et KLEIN, D. (2008). Learning bilingual lexicons from monolingual corpora. In Proceedings of the 46nd Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’08), pages 771–779, Columbus, Ohio.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et LANGLAIS LAROCHE</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Revisiting context-based projection methods for termtranslation spotting in comparable corpora.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the 23rd International Conference on Computational Linguistics (COLING’10),</booktitle>
<pages>617--625</pages>
<location>Beijing, China.</location>
<marker>LAROCHE, P, 2010</marker>
<rawString>LAROCHE, A. et LANGLAIS, P. (2010). Revisiting context-based projection methods for termtranslation spotting in comparable corpora. In Proceedings of the 23rd International Conference on Computational Linguistics (COLING’10), pages 617–625, Beijing, China.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B et GAUSSIER LI</author>
<author>É</author>
</authors>
<title>Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the 23rd International Conference on Computational Linguistics (COLING’10),</booktitle>
<pages>644--652</pages>
<location>Beijing, China.</location>
<marker>LI, É, 2010</marker>
<rawString>LI, B. et GAUSSIER, É. (2010). Improving corpus comparability for bilingual lexicon extraction from comparable corpora. In Proceedings of the 23rd International Conference on Computational Linguistics (COLING’10), pages 644–652, Beijing, China.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>c ATALA TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>Degré de comparabilité, extraction lexicale bilingue et recherche d’information interlingue.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>In Actes de la 18ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’11),</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<location>Montpellier, France.</location>
<contexts>
<context position="2270" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="316" endWordPosition="317">exicon, context vectors, syntactic dependencies. 1 Introduction Les lexiques bilingues sont une ressource importante pour différentes applications relevant du traitement automatique des langues comme en traduction assistée par ordinateur ou en recherche d’information inter-langue. Bien que les travaux s’appuyant sur des corpus parallèles 1 aient montré de très bons résultats, ce type de corpus reste difficile à collecter (Fung et Yee, 1998) et 1. Un corpus parallèle est un ensemble de textes accompagnés de leurs traductions dans une ou plusieurs langues (Bowker et Pearson, 2002). 243 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne plus particulièrement quand il s’agit de traiter des corpus spécialisés ou des couples de langues rares ou moins usitées (Morin et al., 2004). L’exploitation des corpus comparables 2 a marqué un tournant dans la tâche d’extraction de lexiques bilingues, et suscite un intérêt constant depuis le milieu des années 1990 grâce à l’abondance et la disponibilité de tels corpus (Rapp, 1995; Fung, 1995; Rapp, 1999; Déjean et al., 2002; Gaussier et al., 2004; Morin et al., 2004; Laroche et Langlais, 2010). L’essor du Web ayant sensiblement facilité la collecte de grande</context>
<context position="6562" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="983" endWordPosition="984">tériser des mots fréquents, et des fenêtres de grande taille quand il s’agit de caractériser des mots peu fréquents (Prochasson et Morin, 2009), cela reste imprécis car il n’y a toujours pas de méthode dite optimale pour le choix de la taille de la fenêtre contextuelle. Quant aux relations de dépendances syntaxiques, leur efficacité est très sensible à la taille des corpus, et bien que cette 2. Un corpus comparable est une collection de documents multilingues produits généralement à la même période et traitant des mêmes sujets. 3. « You shall know a word by the company it keeps » 244 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne représentation soit plus intéressante d’un point de vue sémantique, elle atteint ses limites lorsqu’il s’agit de traiter des corpus de petite taille. Une proposition, qui vient naturellement à l’esprit consiste à utiliser conjointement ces deux représentations afin de tirer profit de leurs avantages respectifs. Une première approche exploitant les deux représentations proposée par Andrade et al. (2011) combine quatre modèles statistiques et compare les dépendances lexicales pour identifier les traductions candidates. Dans cet article, nous proposons une autre </context>
<context position="9932" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1480" endWordPosition="1481">ots du contexte selon leur position pour la tâche de désambiguïsation du sens des mots. Une autre méthode pour pallier cette difficulté consiste en l’utilisation des relations de dépendances syntaxiques entre les mots que nous présentons dans la section suivante. 2.2 Cooccurrences syntaxiques Afin de mieux représenter le contexte d’un mot, plusieurs travaux se sont intéressés aux relations de dépendances syntaxiques (Gamallo, 2008a; Garera et al., 2009). L’idée n’est plus de représenter le contexte seulement par les mots avoisinants mais de rajouter une information supplémentaire 245 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne qui spécifie le type de relation syntaxique entre les mots. Une relation de dépendance est une relation binaire asymétrique entre un mot appelé tête ou parent (Head or parent) et un modificateur ou dépendant (modifier or dependant). Les relations de dépendances forment un arbre qui inter-connecte tous les mots d’une phrase. Un mot dans une phrase peut avoir plusieurs modificateurs mais chaque mot ne peut modifier qu’au plus un seul mot (Lin, 1998). La racine de l’arbre de dépendance aussi appelée Head, ne modifie aucun mot de la phrase. Une liste de tuples est</context>
<context position="12745" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1943" endWordPosition="1944">re qui prend en entrée deux ensembles de propriétés et donne en sortie un ensemble plus restreint qui est l’intersection des ensembles données en entrée. Nous retrouvons sept types de relations de dépendances (Gamallo, 2007) résumés dans la table 2. Par exemple, pour le mot recurrence, il existe une relation Lmod avec l’adjectif local. Ainsi dans le processus de construction du contexte de recurrence, nous comptabiliserons le nombre de fois où l’adjectif local apparaît à gauche de recurrence dans le corpus. Nous ferons de même pour les autres relations de dépendances syntaxiques. 246 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Relation type Exemple Lmod modificateur gauche si relation Adj - Noun local - recurrence Rmod modificateur droite si relation Noun - Adj number - insufficient modN modificateur de Nom si relation Noun - Noun breast - cancer Lobj objet à gauche si relation Noun - Verb study - demonstrate Robj objet à droite si relation Verb - Noun have - effect PRP si relation prépositionnelle Noun-PRP-Noun malignancy - in - woman iobj si relation objet indirecte Verb-PRP-Noun occur - in - portion TABLE 2 – Liste des relations de dépendances syntaxiques 2.3 Synthèse Nous venons</context>
<context position="15577" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2369" endWordPosition="2370">les est une combinaison a posteriori, c’est-à-dire la combinaison des scores renvoyés par la méthode directe selon les deux représentations. La seconde manière consiste en une combinaison a priori qui utilise les deux informations contextuelles a priori dans un même vecteur pour ensuite appliquer la méthode directe une seule fois sur l’ensemble du corpus. 3.1 Combinaison a posteriori des contextes Dans le domaine de la recherche d’information, la combinaison de plusieurs listes renvoyées par différents moteurs de recherche est souvent utilisée pour améliorer les performances d’un 247 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne système de questions/réponses (Aslam et Montague, 2001). Nous partons du principe que chaque représentation du contexte correspond à une méthode bien définie. Nous nous retrouvons donc dans le cas d’une combinaison de deux méthodes bien distinctes. La première est la méthode directe basée sur une représentation graphique et la seconde est la méthode directe basée sur une représentation syntaxique. Une manière classique de fusionner les deux méthodes est de prendre, comme entrée, la sortie de chacune des méthodes citées. Dans notre cas, pour chaque mot à tradui</context>
<context position="18920" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2905" endWordPosition="2906">teur de contexte, nous pourrions vite être dépassés par le nombre de sources à fusionner. Pour remédier à cela, une autre manière serait de représenter dans un seul vecteur de contexte toutes les informations concernant le mot w. C’est la position adoptée avec la combinaison a priori des contextes. Dans cette technique de combinaison, nous considérons le vecteur de contexte d’un mot comme un descripteur qui contient plusieurs informations pour chaque entrée du vecteur. Dans notre cas, nous avons deux types d’information : (i) une information de cooccurrence globale fournie par la 248 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Représentation graphique Représentation syntaxique Combinaison regional13 regionalLmod regional2 13, regionalLmod2 local5 localLmod local1 5, localLmod1 oest rogen1 - oest rogen1 rate32 ratemodN ,rate29 PRPV rate ,rate3 32, ratemodN29 PRPV3 TABLE 3 – Exemple de la représentation du contexte du mot recurrence et du nombre de ses cooccurrences, en fonction des représentations graphique et syntaxique ainsi que de leur combinaison représentation graphique et (ii) une information plus spécifique fournie par la représentation syntaxique. Si nous prenons par exemple </context>
<context position="22321" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3439" endWordPosition="3440">stant 70,23 + tumor 31,04 isolatedLmod 24,29 ratePRPN 64,69 + isolate 30,15 distantLmod 24,28 risk 54,89 + inoperable 28,16 patientPRPN 23,64 t imePRPN 53,13 + TABLE 4 – Illustration des 10 premières entrées du vecteur de contexte du mot recurrence en fonction du taux de vraisemblance (Log) pour les représentations graphique (w = 5) et syntaxique (RelDep) ainsi que par la combinaison a priori La table 4 montre que la combinaison a priori a un apport positif car, elle engendre un vecteur de contexte qui respecte le classement des méthodes w = 5 et RelDep et ceci, grâce à la mesure 249 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne d’association du taux de vraisemblance. w=5 RelDep Combinaison +/- isolated 5,10 f reedomPRPN 7,83 f reedomPRPN 8,12 + geographic 4,62 heatRob j 6,72 f atPRPN 7,02 + adjudication 4,44 operableRmod 6,72 disappointingRmod 7,02 + conspicuous 4,44 f atPRPN 6,72 operableRmod 7,02 + reconcile 4,44 disappointingRmod 6,72 threatPRPN 7,02 + liberate 4,44 threatPRPN 6,72 heatRob j 7,02 + evade 4,44 localLmod 5,89 localLmod 6,02 + inoperable 4,38 f earPRPN 5,63 f earPRPN 5,93 + quarter 4,29 suspicionPRPN 5,63 suspicionPRPN 5,93 + local 4,28 inoperableLmod 5,63 inoperable</context>
<context position="25211" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3916" endWordPosition="3917">riée car elle ne préserve pas le classement des entrées de w = 5 et RelDep. Elle affecte des scores élevés à des mots qui avaient des scores faibles comme pour rate ou cancer par exemple, qui passent respectivement de 5,59 à 14,39 et de 2,28 à 14,04. Les tables 4, 5 et 6 ont montré que l’utilisation du taux de vraisemblance et du Odds-Ratio dans la méthode de combinaison a priori avait un apport positif contrairement à l’utilisation de l’information mutuelle. Ce constat se confirme par les résultats des expériences que nous présentons dans la section suivante. 250 c ATALA ... ... ... ... ... TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 4 Évaluation 4.1 Ressources linguistiques Nous avons utilisé deux corpus spécialisés français-anglais, à savoir un corpus du « cancer du sein » d’un million de mots et un corpus « énergies renouvelables » de 600 000 mots. Le corpus du cancer du sein a été extrait à partir du portail Elsevier 4 tel que décrit dans l’article Morin (2009). Concernant le corpus des énergies renouvelables, il a été construit avec le crawler nommé Babook (Groc, 2011). Les deux corpus ont été pré-traités (tokenisés, étiquetés, et lemmatisés). Pour évaluer les différentes approches ut</context>
<context position="28443" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4448" endWordPosition="4449"> (Gamallo, 2008a). Ainsi, chaque case de la table 7 correspond à une mesure d’association et à une mesure de similarité pour les 4 méthodes testées sur le corpus du cancer du sein. La table 8 concerne le corpus des énergies renouvelables et respecte la même configuration que la première table. Dans la table 7, nous constatons que pour la configuration Log-Jac et w = 5, les deux méthodes de combinaisons proposées obtiennent de meilleurs résultats que w = 5 et RelDep, avec une MAP de 0,485 pour Combpost et de 0,488 pour Combapri alors que RelDep et w = 5 n’obtiennent 4. 5. 6. 7. 8. 251 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Log-Jac Odds-Cos Im-Cos P1 P10 MAP P1 P10 MAP P1 P10 MAP RelDep 19,67 49,18 0,297 12,29 46,72 0,237 27,05 48,36 0,332 w = 5 31,15 63,93 0,416 26,23 59,84 0,380 34,43 57,38 0,431 Combpost 36,88 68,85 0,485 38,52 63,93 0,473 41,80 61,48 0,482 Combapri 38,52 68,85 0,488 40,16 71,31 0,497 28,69 52,46 0,373 ——– ——– ——– RelDep 19,67 49,18 0,297 12,29 46,72 0,237 27,05 48,36 0,332 w = 9 31,97 66,39 0,435 21,31 60,66 0,343 20,49 51,64 0,305 Combpost 36,07 75,41 0,494 35,25 68,03 0,460 40,98 59,84 0,464 Combapri 41,80 77,05 0,536 38,52 75,41 0,492 16,39 40,16 0,252 ——–</context>
<context position="31473" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4945" endWordPosition="4946"> 0,365 pour Combpost et de 0,354 pour Combapri alors que RelDep et w = 5 n’obtiennent que 0,257 et 0,272. Globalement, c’est la méthode Combpost qui obtient les meilleurs résultats. Ce que l’on peut retenir des deux tables c’est que Combpost et Combapri améliorent les résultats pour toutes les combinaisons de mesures sauf pour Combapri qui ne fonctionne pas avec le couple (Im-Cos). 5 Discussion Le but de ce travail était dans un premier temps, de comparer les deux principales représentations contextuelles utilisées dans la méthode directe, et dans un second temps de proposer deux 252 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Log-Jac Odds-Cos Im-Cos P1 P10 MAP P1 P10 MAP P1 P10 MAP RelDep 18,00 40,00 0,257 09,00 32,00 0,163 11,00 41,00 0,191 w = 5 18,00 47,00 0,272 13,00 41,00 0,217 14,00 44,00 0,221 Combpost 28,00 55,00 0,365 22,00 59,00 0,335 21,00 55,00 0,321 Combapri 28,00 56,00 0,354 20,00 55,00 0,317 09,00 38,00 0,177 ——– ——– ——– RelDep 18,00 40,00 0,257 09,00 32,00 0,163 11,00 41,00 0,191 w = 9 21,00 42,00 0,270 11,00 36,00 0,194 08,00 31,00 0,152 Combpost 28,00 54,00 0,358 23,00 55,00 0,334 20,00 49,00 0,289 Combapri 26,00 52,00 0,350 19,00 55,00 0,318 07,00 29,00 0,137 ——–</context>
</contexts>
<marker>TALN-RÉCITAL, 2013</marker>
<rawString>255 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne LI, B., GAUSSIER, E., MORIN, E. et HAZEM, A. (2011). Degré de comparabilité, extraction lexicale bilingue et recherche d’information interlingue. In Actes de la 18ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’11), pages 283–293, Montpellier, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D LIN</author>
</authors>
<title>Dependency-based evaluation of minipar.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on the Evaluation of Parsing Systems, First International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC’98),</booktitle>
<location>Granada,</location>
<marker>LIN, 1998</marker>
<rawString>LIN, D. (1998). Dependency-based evaluation of minipar. In Proceedings of the Workshop on the Evaluation of Parsing Systems, First International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC’98), Granada, Spain.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E MORIN</author>
</authors>
<title>Apport d’un corpus comparable déséquilibré à l’extraction de lexiques bilingues.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Actes de la 16ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’09),</booktitle>
<location>Senlis, France.</location>
<marker>MORIN, 2009</marker>
<rawString>MORIN, E. (2009). Apport d’un corpus comparable déséquilibré à l’extraction de lexiques bilingues. In Actes de la 16ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’09), Senlis, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et DAILLE MORIN</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Extraction terminologique bilingue à partir de corpus comparables d’un domaine spécialisé. Traitement Automatique des Langues.</title>
<date>2004</date>
<journal>TAL,</journal>
<volume>45</volume>
<issue>3</issue>
<marker>MORIN, B, 2004</marker>
<rawString>MORIN, E. et DAILLE, B. (2004). Extraction terminologique bilingue à partir de corpus comparables d’un domaine spécialisé. Traitement Automatique des Langues. TAL, 45(3):103–122.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E MORIN</author>
<author>S et DAILLE DUFOUR-KOWALSKI</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Extraction de terminologies bilingues à partir de corpus comparables.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Actes de la 11ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’04),</booktitle>
<pages>309--318</pages>
<location>Fès, Maroc.</location>
<marker>MORIN, DUFOUR-KOWALSKI, B, 2004</marker>
<rawString>MORIN, E., DUFOUR-KOWALSKI, S. et DAILLE, B. (2004). Extraction de terminologies bilingues à partir de corpus comparables. In Actes de la 11ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’04), pages 309–318, Fès, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et MORIN PROCHASSON</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Influence des points d’ancrage pour l’extraction lexicale bilingue à partir de corpus comparables spécialisés.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Actes de la 16ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’09),</booktitle>
<location>Senlis, France.</location>
<marker>PROCHASSON, E, 2009</marker>
<rawString>PROCHASSON, E. et MORIN, E. (2009). Influence des points d’ancrage pour l’extraction lexicale bilingue à partir de corpus comparables spécialisés. In Actes de la 16ème Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’09), Senlis, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R RAPP</author>
</authors>
<title>Identify Word Translations in Non-Parallel Texts.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Proceedings of the 35th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’95),</booktitle>
<pages>320--322</pages>
<location>Boston, MA, USA.</location>
<marker>RAPP, 1995</marker>
<rawString>RAPP, R. (1995). Identify Word Translations in Non-Parallel Texts. In Proceedings of the 35th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’95), pages 320–322, Boston, MA, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R RAPP</author>
</authors>
<title>Automatic Identification of Word Translations from Unrelated English and German Corpora.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of the 37th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’99),</booktitle>
<pages>519--526</pages>
<location>College Park, MD, USA.</location>
<note>256 c ATALA</note>
<marker>RAPP, 1999</marker>
<rawString>RAPP, R. (1999). Automatic Identification of Word Translations from Unrelated English and German Corpora. In Proceedings of the 37th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’99), pages 519–526, College Park, MD, USA. 256 c ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>