<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M AMBLARD</author>
<author>A et RETORÉ LECOMTE</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Categorial minimalist grammars : From generative grammar to logical form. Linguistic Analysis,</title>
<date>2010</date>
<pages>36--1</pages>
<marker>AMBLARD, LECOMTE, C, 2010</marker>
<rawString>AMBLARD, M., LECOMTE, A. et RETORÉ, C. (2010). Categorial minimalist grammars : From generative grammar to logical form. Linguistic Analysis, 36(1–4):273–306.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N ASHER</author>
</authors>
<title>Lexical Meaning in context – a web of words.</title>
<date>2011</date>
<publisher>Cambridge University press.</publisher>
<marker>ASHER, 2011</marker>
<rawString>ASHER, N. (2011). Lexical Meaning in context – a web of words. Cambridge University press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G ASSER</author>
</authors>
<title>Theorie der logischen auswahlfunktionen.</title>
<date>1957</date>
<booktitle>Zeitschrift für Mathematische Logik und Grundlagen der Mathematik.</booktitle>
<marker>ASSER, 1957</marker>
<rawString>ASSER, G. (1957). Theorie der logischen auswahlfunktionen. Zeitschrift für Mathematische Logik und Grundlagen der Mathematik.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J et ZACH AVIGAD</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>The epsilon calculus. In</title>
<date>2008</date>
<note>http://plato. stanford.edu/.</note>
<marker>AVIGAD, R, 2008</marker>
<rawString>AVIGAD, J. et ZACH, R. (2008). The epsilon calculus. In ZALTA, E. N., éditeur : The Stanford Encyclopedia of Philosophy. Center for the Study of Language and Information. http://plato. stanford.edu/.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C BASSAC</author>
<author>B et RETORÉ MERY</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Towards a Type-Theoretical Account of Lexical Semantics.</title>
<date>2010</date>
<journal>Journal of Logic Language and Information,</journal>
<volume>19</volume>
<issue>2</issue>
<pages>00408308</pages>
<marker>BASSAC, MERY, C, 2010</marker>
<rawString>BASSAC, C., MERY, B. et RETORÉ, C. (2010). Towards a Type-Theoretical Account of Lexical Semantics. Journal of Logic Language and Information, 19(2):229–245. http://hal.inria. fr/inria-00408308/.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J BOS</author>
</authors>
<title>Wide-coverage semantic analysis with boxer. In</title>
<date>2008</date>
<booktitle>in Text Processing. STEP 2008 Conference Proceedings, Research in Computational Semantics,</booktitle>
<pages>277--286</pages>
<publisher>College Publications.</publisher>
<marker>BOS, 2008</marker>
<rawString>BOS, J. (2008). Wide-coverage semantic analysis with boxer. In BOS, J. et DELMONTE, R., éditeurs : Semantics in Text Processing. STEP 2008 Conference Proceedings, Research in Computational Semantics, pages 277–286. College Publications.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F CORBLIN</author>
<author>I COMOROVSKI</author>
<author>B et BEYSSADE LACA</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Generalized quantifiers, dynamic semantics, and french determiners.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In CORBLIN, F. et de SWART, H., éditeurs : Handbook of French Semantic, chapitre 1,</booktitle>
<pages>3--22</pages>
<publisher>CSLI Publications.</publisher>
<marker>CORBLIN, COMOROVSKI, LACA, C, 2004</marker>
<rawString>CORBLIN, F., COMOROVSKI, I., LACA, B. et BEYSSADE, C. (2004). Generalized quantifiers, dynamic semantics, and french determiners. In CORBLIN, F. et de SWART, H., éditeurs : Handbook of French Semantic, chapitre 1, pages 3–22. CSLI Publications.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>c ATALA TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>The epsilon operator and E-type pronouns. In</title>
<date>2013</date>
<pages>17--21</pages>
<publisher>Benjamins.</publisher>
<contexts>
<context position="2434" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="352" endWordPosition="353">ew framework. We propose a solution inspired by the tau and epsilon operators of Hilbert, generic elements that resemble choice functions. This approach unifies the treatment of the different determiners and quantifiers and allows a dynamic binding of pronouns. Above all, this fully computational view of determiners fits in well within the wide coverage parser Grail, both from a theoretical and a practical viewpoint. MOTS-CLÉS : Analyse sémantique automatique, Sémantique formelle, Compositionnalité. KEYWORDS: Automated semantic analysis, Formal Semantics, Compositional Semantics. 367 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 1 Présentation Dans le cadre du traitement automatique des langues, on entend plus souvent parler de sé- mantique distributionnelle, de vecteurs de mots et de fréquences que de sémantique formelle ou compositionnelle. Certes, les approches quantitatives sont plus aisées à mettre en oeuvre et fournissent des outils efficaces mais elles ne répondent pas aux mêmes questions. Les approches quantitatives sont fort utiles en recherche d’information et en classification car elles permettent de dire de quoi parle une phrase, une page web, un texte. En revanche elles n</context>
<context position="6150" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="914" endWordPosition="915">andis que nous utilisons Grail de Moot (2010a,b) basé sur les Multimodal Categorial Grammars. Dans un cas comme dans l’autre, la grammaire est acquise automatiquement sur corpus annoté. L’acquisition automatique de la grammaire produit un grand nombre de catégories par mot, et un minimum de traitement probabiliste est nécessaire pour ne considérer que les assignations les plus probables lors de l’analyse. Du point de vue sémantique, ces systèmes utilisent la correspondance entre syntaxe et sémantique telle qu’initiée 1. Sauf mention contraire, nos exemples proviennent d’Internet. 368 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Mot type sémantique u∗ terme semantique : λ-terme de type u∗ x v la variable ou la constante x est de type v un (e→ t)→ ((e→ t)→ t) λPe→t λQe→t (∃(e→t)→t (λxe(∧t→(t→t)(P x)(Q x)))) club e→ t λxe(clube→t x) a_battu e→ (e→ t) λye λxe ((a_battue→(e→t) x)y) Leeds e Leeds FIGURE 1 – Un lexique sémantique élémentaire par Montague c.f. (Moot et Retoré, 2012, chapitre 3). Rappelons la brièvement sur un exemple, car c’est le point de départ de nos travaux. Supposons que l’analyse syntaxique de &amp;quot;un club a_battu Leeds.&amp;quot; produise &amp;quot;(un (club)) (a_battu Leeds)&amp;quot; expression d</context>
<context position="8141" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1240" endWordPosition="1241"> lexicale. On observera qu’il y a deux logiques à l’oeuvre. La première est le calcul propositionnel intuitionniste dont on n’utilise que les preuves ou λ-termes : elle assemble des formules partielles. La seconde est une logique dont on n’utilise que les formules. Le λ-terme de type t obtenu in fine est effectivement une formulation logique du sens en λ-calcul. 2 Déterminants et quantificateurs Sans surprise, les déterminants considérés sont de deux sortes, définis et indéfinis — nous essaierons d’éviter les pluriels : ils posent d’autres problèmes abordés dans ce cadre par Moot 369 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne et Retoré (2011). Logiquement, les déterminants indéfinis s’apparentent à une quantification existentielle dite généralisée lorsqu’il agissent sur une classe ou lorsqu’ils introduisent un nouveau référent de discours — nous n’aborderons pas le cas où ils introduisent une propriété, par exemple dans un groupe nominal attribut. Précisons de suite qu’un travail de formalisation et d’automatisation comme le nôtre ne peut prétendre atteindre la finesse de travaux plus descriptifs comme ceux de Corblin et al. (2004), et que nous sommes donc contraints de schématiser</context>
<context position="10924" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1694" endWordPosition="1695">idéalement on aimerait que &amp;quot;le X&amp;quot; soit précédé de &amp;quot;un X&amp;quot;, comme dans l’exemple (6). En fait, c’est plutôt rare, et les exemples en corpus sont plutôt comme (5) : l’antécédent de l’anaphore associative n’est pas celui qu’on espèrerait pour un traitement automatique, quelques inférences sont nécessaires. 2.1 Traitement usuel et critique L’analyse traditionnelle attribue à l’article indéfini un terme sémantique exprimant une quantification existentielle. (7) un : λPe→tλQe→t(∃λx t.&amp;(P x)(Q x)) : (e→ t)→ (e→ t)→ t (8) quelque chose : ∃ : (e→ t)→ t 2. Il s’agit sans doute du parent :-) 370 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Les articles définis sont traités différemment : les groupes nominaux qu’ils introduisent sont plutôt vus comme des anaphores, dites associatives, dont on cherche les référents. 3 Cette modélisation classique en sémantique formelle ou dans les grammaires catégorielles pose divers problèmes. Syntaxe et sémantique Les déterminants traités comme des quantificateurs généralisés mettent à mal la correspondance entre syntaxe et sémantique. La structure sémantique (9c) et la structure syntaxique (9b) ne coïncident pas. Les grammaires catégorielles obtiennent une stru</context>
<context position="14040" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2181" endWordPosition="2182">la sémantique formelle usuelle les opposent. Selon von Heusinger il s’agit d’une différence d’interprétation et non de forme logique : &amp;quot;un&amp;quot; choisit un nouvel élément, tandis que &amp;quot;le&amp;quot; choisit le plus saillant des référents possibles. 3. Une autre approche utilise une fonction de choix, mais nous allons justement présenter une solution de cet ordre. 4. Mathias Enard, Parle-leur de batailles, de rois et d’éléphants Actes-Sud, 2010. 5. Cet exemple est de nous, pour faire contraste avec le précédent. 6. Dans ce récit trouvé sur une FAQ il n’a jamais été question de &amp;quot;maison&amp;quot; auparavant 371 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Les pronoms de type E ne sont pas des pronoms particuliers, mais une interprétation possible et très naturelle des pronoms due à Evans (1977). Cette interprétation consiste à associer au pronom le terme sémantique de son antécédent. On peut aussi traiter de la sorte les groupes nominaux introduits par l’article défini (Egli et von Heusinger, 1995; von Heusinger, 1997, 2004). Cela permet d’étendre la portée du quantificateur existentiel souvent introduit par &amp;quot;un&amp;quot; comme le font la DRT et la dynamic predicate logic. Ce type d’interprétation n’est pas possible ave</context>
<context position="17667" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2773" endWordPosition="2774">(Asser, 1957). En revanche, pour les formules du calcul de Hilbert qui correspondent à des formules habituelles, les modèles usuels fonctionnent et le théorème de complétude est vérifié. En l’absence de modèles simples, définissons la “vérité&amp;quot; de ces formules en termes de déduction, d’autant que les règles de déduction définissant ces opérateurs sont les règles usuelles de la quantification : – De F(t) où t est n’importe quel terme, on peut déduire F(εx F(x)) c’est-à-dire ∃x F(x). – Si l’on a établi F(x) sans rien supposer sur x , on peut en déduire F(τx F(x)) c’est-à-dire∀x F(x) 372 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Pour les applications linguistiques, seul ε a été utilisé : la quantification existentielle joue un rôle central dans la langue, par exemple la DRT organise le discours autour des quantifications existentielles. L’idée véhiculée par cet ε est simplement de construire un terme générique associé au groupe nominal quantifié. Par exemple, pour &amp;quot;un enfant sage&amp;quot; on forme le terme εx .(en f ant(x)&amp;sage(x)). Selon von Heusinger, pour &amp;quot;l’enfant sage&amp;quot; le terme est quasi identique : ε1x .(en f ant(x)&amp;sage(x)). 7 La différence entre ε1 et ε n’est qu’une différence d’inter</context>
<context position="20952" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3313" endWordPosition="3314">bre ne saurait être &amp;quot;leur&amp;quot; ni être &amp;quot;bon&amp;quot; (15) etc. L’impossibilité sémantique est matérialisée par l’application d’un prédicat Pξ→t présupposant un argument de type ξ (par exemple &amp;quot;animal&amp;quot;) à un argument aα d’un autre type α (par exemple, &amp;quot;meuble&amp;quot;) avec α = ξ : Pξ→taα 7. Les notations de von Heusinger sont source de confusion. Il note η notre ε qui correspond au &amp;quot;un&amp;quot; existentiel et qui s’interprète toujours par un nouvel individu, tandis qu’il note ε notre ε1 qui correspond à l’article défini &amp;quot;le,la&amp;quot; sans contrainte d’unicité et qui est interprété par l’élément le plus saillant. 373 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne On notera qu’il faut parfois relaxer ces contraintes. Dans une discussion sur Internet au sujet d’un prochain match de rugby, l’exemple (15) ci-dessus se trouve : (19) si leur dix est BON ils nous torchent ça c’est sûr Il faut aussi prévoir que certaines coprédications sont heureuses — (18a et 18b) — et d’autres moins — (17a) et (17b) avec &amp;quot;et&amp;quot; à la place de Barcelone. Pour traiter tous ces phénomènes, nous avons proposé un lexique sémantique catégoriel où chaque mot se voit associer un λ-terme principal, qui ressemble beaucoup à celui de la sémantique de Mont</context>
<context position="24599" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3978" endWordPosition="3979">e type T . – ( f τ) est un terme de type U quant τ est de type T et f de type T → U . – λxT. τ est un terme de type T → U si x est une variable de type T , et τ un terme de type U . – τ{U} est un terme de type T[U/α] quand τ : Πα. T , et U est un type. – Λα.τ est un terme de type Πα.T quand α est une variable de type τ : T sans occurrence de α dans le type d’une variable libre. Lorsque les constantes sont celles d’une logique multisorte (connecteurs usuels t → t → t, quantificateurs ∃,∀ : (ei → t)→ t, . . ., constantes F ido : ani, regarde : ani→ e→ t) ce système est appelé ΛTyn. 374 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne mot λ-terme principal λ-termes optionnels rigide/flexible Liverpool l iverpoolT IdT : T → T (F) t1 : T → F (R) t2 : T → P (F) t3 : T → Pl (F) vaste vaste : Pl → t a_vot é a_vot é : P → t a_gagné a_gagné : F → t où les types de base sont définis comme suit T (ville), Pl (lieu), P (gens), F (club). FIGURE 2 – Un exemple de lexique Les réductions pour λ et Λ sont définies de manière similaire. – (Λα.τ){U} se réduit en τ[U/α] (rappelons que α et U sont des types). – ((λxU .τT )U→TuU) : T se réduit en τ[u/x] (réduction habituelle, u est une terme de même type U que</context>
<context position="27238" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4446" endWordPosition="4447">))P→t{T}LiverpoolT (t T→Pl3 )(t T→P2 ) c. &amp;Π = ΛαΛβλPα→tλQβ→tΛξλxξλ f ξ→αλgξ→β . (andt→t→t (P ( f x))(Q (g x))) d. (and (est_vastePl → t (t T→Pl3 LiverpoolT ))(a_vot éPl→t (t T→P2 LiverpoolT ))) Cet exemple s’analyse au moyen des deux transformations (t T→Pl3 ) et (t T→P2 ) celle d’une ville T en un lieu Pl et celle d’une ville en habitants P. Aucune des deux n’étant rigide, on peut les utiliser toutes les deux, et le λ-terme sémantique de la phrase est donné en (20b). On remarquera les spécialisations de types : α := Pl, β := P et ξ := T . Après réduction on obtient comme espéré 375 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne (20d). La même situation avec a_vot é et a_gagné serait impossible car la transformation d’une ville en club est rigide, elle exclut celle de la ville en tant qu’habitants. 5 Des termes typés pour prédicats et déterminants 5.1 Prédicats et types Un déterminant “classique&amp;quot; s’applique à un prédicat, voire à deux lorsqu’il s’agit d’un quantificateur généralisé, pour donner une proposition. Un opérateur de Hilbert se combine avec un prédicat pour donner un terme. La modélisation du déterminant, avec ou sans opérateurs de Hilbert, est donc intimement liée à celle d</context>
<context position="30840" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="5067" endWordPosition="5068"> système soit bien fondé puisque les formules sont définies au moyen des types. – Asher (2011) propose d’utiliser un petit nombre de type de base qui correspondraient à des classes ontologiques simples &amp;quot;événement, objet physique, contenu informationnel, humain,...&amp;quot; correspondant aux restrictions de sélection que l’on rencontre dans la langue. – Luo (2012) propose d’utiliser tous les noms communs. – Nous n’avons pas d’avis tranché sur la question, mais nous faisons remarquer à la solution précédente, qu’il faut sans doute ajouter aux noms communs des types pour les propositions et 376 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne pour les verbes d’action, puisqu’on quantifie aussi sur ce type d’objet : (21) a. Elle voudrait qu’il croit en TOUT CE QU’ELLE LUI DIT. b. Il a fait TOUT CE QU’IL A PU et il n’a même pas voulu être payé. 5.2 Des termes typés pour les déterminants Nous proposons que les déterminants indéfinis soit modélisés par une constante ε de type Πα. (α→ t)→ α— le ε de Hilbert adapté au cadre typé et multisorte. Nous voyons donc l’article indéfini comme un ε polymorphe, qui se spécialise au type {ei} pour s’appliquer à un prédicat P de type ei → t : il produit un objet du </context>
</contexts>
<marker>TALN-RÉCITAL, 2013</marker>
<rawString>379 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne EGLI, U. et von HEUSINGER, K. (1995). The epsilon operator and E-type pronouns. In EGLI, U., PAUSE, P. E., SCHWARZE, C., von STECHOW, A. et WIENOLD, G., éditeurs : Lexical Knowledge in the Organization of Language, pages 121–141. Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G EVANS</author>
</authors>
<title>Pronouns, quantifiers, and relative clauses (i).</title>
<date>1977</date>
<journal>Canadian Journal of Philosophy,</journal>
<volume>7</volume>
<issue>3</issue>
<marker>EVANS, 1977</marker>
<rawString>EVANS, G. (1977). Pronouns, quantifiers, and relative clauses (i). Canadian Journal of Philosophy, 7(3):467–536.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P T GEACH</author>
</authors>
<title>Reference and generality : an examination of some medieval and modern theories. Contemporary philosophy.</title>
<date>1962</date>
<publisher>Cornell University Press.</publisher>
<marker>GEACH, 1962</marker>
<rawString>GEACH, P. T. (1962). Reference and generality : an examination of some medieval and modern theories. Contemporary philosophy. Cornell University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D et BERNAYS HILBERT</author>
<author>P</author>
</authors>
<date>1939</date>
<booktitle>Grundlagen der Mathematik. Bd. 2. Springer. Traduction française</booktitle>
<marker>HILBERT, P, 1939</marker>
<rawString>HILBERT, D. et BERNAYS, P. (1939). Grundlagen der Mathematik. Bd. 2. Springer. Traduction française de F. Gaillard, E. Guillaume et M. Guillaume, L’Harmattan, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A LEFEUVRE</author>
<author>R MOOT</author>
<author>C et SANDILLON-REZER RETORÉ</author>
<author>N-F</author>
</authors>
<title>Traitement automatique sur corpus de récits de voyages pyrénéens : Une analyse syntaxique, sémantique et temporelle.</title>
<date>2012</date>
<marker>LEFEUVRE, MOOT, RETORÉ, N-F, 2012</marker>
<rawString>LEFEUVRE, A., MOOT, R., RETORÉ, C. et SANDILLON-REZER, N.-F. (2012). Traitement automatique sur corpus de récits de voyages pyrénéens : Une analyse syntaxique, sémantique et temporelle.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<booktitle>In Traitement Automatique du Langage Naturel, TALN’2012,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>43--56</pages>
<marker></marker>
<rawString>In Traitement Automatique du Langage Naturel, TALN’2012, volume 2, pages 43–56.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z LUO</author>
</authors>
<title>Contextual analysis of word meanings in type-theoretical semantics.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In POGODALLA, S. et PROST, J.-P., éditeurs : LACL,</booktitle>
<volume>6736</volume>
<pages>159--174</pages>
<publisher>Springer.</publisher>
<marker>LUO, 2011</marker>
<rawString>LUO, Z. (2011). Contextual analysis of word meanings in type-theoretical semantics. In POGODALLA, S. et PROST, J.-P., éditeurs : LACL, volume 6736 de LNCS, pages 159–174. Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z LUO</author>
</authors>
<title>Common nouns as types.</title>
<date>2012</date>
<journal>In BÉCHET, D. et DIKOVSKY, A. J., éditeurs : LACL,</journal>
<booktitle>de Lecture Notes in Computer Science,</booktitle>
<volume>7351</volume>
<pages>173--185</pages>
<publisher>Springer.</publisher>
<marker>LUO, 2012</marker>
<rawString>LUO, Z. (2012). Common nouns as types. In BÉCHET, D. et DIKOVSKY, A. J., éditeurs : LACL, volume 7351 de Lecture Notes in Computer Science, pages 173–185. Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R MOOT</author>
</authors>
<title>Semi-automated extraction of a wide-coverage type-logical grammar for French.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),</booktitle>
<location>Montreal.</location>
<marker>MOOT, 2010</marker>
<rawString>MOOT, R. (2010a). Semi-automated extraction of a wide-coverage type-logical grammar for French. In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), Montreal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R MOOT</author>
</authors>
<title>Wide-coverage French syntax and semantics using Grail.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),</booktitle>
<location>Montreal.</location>
<marker>MOOT, 2010</marker>
<rawString>MOOT, R. (2010b). Wide-coverage French syntax and semantics using Grail. In Proceedings of Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), Montreal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R MOOT</author>
<author>L et RETORÉ PRÉVOT</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Un calcul de termes typés pour la pragmatique lexicale — chemins et voyageurs fictifs dans un corpus de récits de voyages.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Traitement Automatique du Langage Naturel, TALN 2011,</booktitle>
<pages>161--166</pages>
<location>Montpellier, France.</location>
<marker>MOOT, PRÉVOT, C, 2011</marker>
<rawString>MOOT, R., PRÉVOT, L. et RETORÉ, C. (2011). Un calcul de termes typés pour la pragmatique lexicale — chemins et voyageurs fictifs dans un corpus de récits de voyages. In Traitement Automatique du Langage Naturel, TALN 2011, pages 161–166, Montpellier, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R et RETORÉ MOOT</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Second order lambda calculus for meaning assembly : on the logical syntax of plurals.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In MUSKENS, R., éditeur : Coconat : Conference on Computing Natural Reasoning. University of Tilburg. http://hal.inria.fr/hal-00650644.</booktitle>
<marker>MOOT, C, 2011</marker>
<rawString>MOOT, R. et RETORÉ, C. (2011). Second order lambda calculus for meaning assembly : on the logical syntax of plurals. In MUSKENS, R., éditeur : Coconat : Conference on Computing Natural Reasoning. University of Tilburg. http://hal.inria.fr/hal-00650644.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R et RETORÉ MOOT</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>The logic of categorial grammars : a deductive account of natural language syntax and semantics, volume 6850 de LNCS.</title>
<date>2012</date>
<pages>978--3</pages>
<publisher>Springer.</publisher>
<marker>MOOT, C, 2012</marker>
<rawString>MOOT, R. et RETORÉ, C. (2012). The logic of categorial grammars : a deductive account of natural language syntax and semantics, volume 6850 de LNCS. Springer. http://www.springer. com/computer/theoretical+computer+science/book/978-3-642-31554-1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L-M et RETORÉ REAL-COELHO</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>A generative montagovian lexicon for polysemous deverbal nouns.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>In 4th World Congress and School on Universal Logic – Workshop on Logic and linguistics., Rio de Janeiro.</booktitle>
<marker>REAL-COELHO, C, 2013</marker>
<rawString>REAL-COELHO, L.-M. et RETORÉ, C. (2013). A generative montagovian lexicon for polysemous deverbal nouns. In 4th World Congress and School on Universal Logic – Workshop on Logic and linguistics., Rio de Janeiro.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C RETORÉ</author>
</authors>
<title>Variable types for meaning assembly : a logical syntax for generic noun phrases introduced by &amp;quot;most&amp;quot;. Recherches Linguistiques de Vincennes,</title>
<date>2012</date>
<pages>41--83</pages>
<marker>RETORÉ, 2012</marker>
<rawString>RETORÉ, C. (2012). Variable types for meaning assembly : a logical syntax for generic noun phrases introduced by &amp;quot;most&amp;quot;. Recherches Linguistiques de Vincennes, 41:83–102. http://hal. archives-ouvertes.fr/hal-00677312.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B RUSSELL</author>
</authors>
<title>On denoting.</title>
<date>1905</date>
<journal>Mind,</journal>
<volume>56</volume>
<issue>14</issue>
<marker>RUSSELL, 1905</marker>
<rawString>RUSSELL, B. (1905). On denoting. Mind, 56(14):479–493.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B H SLATER</author>
</authors>
<title>Epsilon calculi. The Internet Encyclopedia of Philosophy.</title>
<date>2005</date>
<note>http://www. iep.utm.edu.</note>
<marker>SLATER, 2005</marker>
<rawString>SLATER, B. H. (2005). Epsilon calculi. The Internet Encyclopedia of Philosophy. http://www. iep.utm.edu.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M STEEDMAN</author>
</authors>
<title>Taking Scope : The Natural Semantics of Quantifiers.</title>
<date>2012</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<marker>STEEDMAN, 2012</marker>
<rawString>STEEDMAN, M. (2012). Taking Scope : The Natural Semantics of Quantifiers. MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K von HEUSINGER</author>
</authors>
<title>Definite descriptions and choice functions.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In AKAMA, S., éditeur : Logic, Language and Computation,</booktitle>
<pages>61--91</pages>
<publisher>Kluwer.</publisher>
<marker>von HEUSINGER, 1997</marker>
<rawString>von HEUSINGER, K. (1997). Definite descriptions and choice functions. In AKAMA, S., éditeur : Logic, Language and Computation, pages 61–91. Kluwer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K von HEUSINGER</author>
</authors>
<title>Choice functions and the anaphoric semantics of definite nps.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Research on Language and Computation, 2:309–329. 380 c ATALA</booktitle>
<marker>von HEUSINGER, 2004</marker>
<rawString>von HEUSINGER, K. (2004). Choice functions and the anaphoric semantics of definite nps. Research on Language and Computation, 2:309–329. 380 c ATALA</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>