<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Audibert</author>
</authors>
<title>Étude des critères de désambiguïsation sémantique automatique : présentation et premiers résultats sur les cooccurrences. Actes de la Conférence Traitement Automatique des Langues (RECITAL’2002). Nancy (France). A paraître.</title>
<date>2002</date>
<marker>Audibert, 2002</marker>
<rawString>Audibert, L. (2002). Étude des critères de désambiguïsation sémantique automatique : présentation et premiers résultats sur les cooccurrences. Actes de la Conférence Traitement Automatique des Langues (RECITAL’2002). Nancy (France). A paraître.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Audibert</author>
</authors>
<title>LoX : Un outil polyvalent pour l&apos;exploration de corpus annotés.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de la Conférence Traitement Automatique des Langues (RECITAL’2001)</booktitle>
<volume>650</volume>
<pages>411--419</pages>
<location>Tours (France): ATALA. http://www.up.univ-mrs.fr/delic/papiers/Audibert-2001recital.pdf</location>
<contexts>
<context position="7249" citStr="Audibert, 2001" startWordPosition="1036" endWordPosition="1037">syntaxique d’une lexie au nombre d’ « actants » qu’elle accepte sans distinction précise entre actants, circonstants ou adjonctions (ex : Xqqn donne Yqqch à Zqqn). Les indices syntaxiques sont porteurs d’informations lexicales et ils sont en partie automatiquement détectables par une analyse partielle (« shallow parsing »). A l’aide d’un outil élaboré de concordance (CooLox4) sur corpus étiqueté morpho-syntaxiquement, nous pouvons décrire une cible et ses contextes par une méta-expression régulière où les propriétés morpho-syntaxiques des mots du corpus peuvent être intégrées dans la requête (Audibert, 2001). Prenons l’exemple des constructions [verbe + préposition] pour lesquelles le corpus de référence5 préalablement étiqueté par Cordial 7 Analyseur6, offre un grand nombre de contextes d’emplois différents (répondre de qqch/qqn, passer par, en venir à, etc.). La figure 1 illustre la requête qui permet d’extraire toutes les lignes de concordance dont la cible est une occurrence dont l’étiquette morpho-syntaxique (EMS) commence par « V » (verbe), suivie d&apos;une occurrence dont l’étiquette commence par « PREP » (préposition). On obtient l’affichage de la figure 2. Figure 1 : Requête sur les propriét</context>
</contexts>
<marker>Audibert, 2001</marker>
<rawString>Audibert, L. (2001). LoX : Un outil polyvalent pour l&apos;exploration de corpus annotés. Actes de la Conférence Traitement Automatique des Langues (RECITAL’2001) (pp. 411-419). Tours (France): ATALA. http://www.up.univ-mrs.fr/delic/papiers/Audibert-2001recital.pdf Binon, J., Verlinde, S., Van Dyck, J., &amp; Bertels, A. (1999). Dictionnaire d&apos;apprentissage du français des affaires. Paris: Didier. 650 pp.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Daille</author>
</authors>
<title>Approche mixte pour l&apos;extraction automatique de terminologie : statistiques lexicales et filtres linguistiques. Thèse de Doctorat en Informatique Fondamentale. Université Paris 7.</title>
<date>1994</date>
<pages>94</pages>
<contexts>
<context position="14258" citStr="Daille (1994)" startWordPosition="2079" endWordPosition="2080">dont voici quelques exemples tirés du corpus : V-N : Couvrir une zone, arrêter une date, conduire une voiture, exercer des pressions ADJ-N : horloge biologique, effets secondaires, communication politique, concentration verticale, eau courante, air frais, haute antiquité N1-N2 ou N1 de N2 : Chef-adjoint, gouverneur-chef, barrageréservoir, station-service, chef de famille / de file, formation du personnel ADV-ADJ : fort utile ADV-V ou V-ADV : bien se connaître, se mettre debout V-ADJ : passer inaperçu L’analyse quantitative des mots du voisinage est une méthode statistique couramment utilisée. Daille (1994) s’est intéressée entre autres aux relevés des fréquences pour les constructions N1 de N2. Sur ce modèle, nous pouvons fournir les fréquences d’association pour les couples [verbe-objet]. L’exemple suivant illustre une extraction des cooccurrences nominales apparaissant dans une fenêtre de 3 mots à droite du lemme ouvrir triées sur la fréquence. Toutes les données ne figurent pas dans le tableau. Méthodologie pour la constitution de dictionnaire distributionnel dans une perspective d’étiquetage lexical semi-automatique Lemmes Fréquence absolue ouvrir - porte 36 ouvrir - oeil 20 ouvrir - bouche</context>
</contexts>
<marker>Daille, 1994</marker>
<rawString>Daille, B. (1994). Approche mixte pour l&apos;extraction automatique de terminologie : statistiques lexicales et filtres linguistiques. Thèse de Doctorat en Informatique Fondamentale. Université Paris 7. 1994. daille_these94.ps.gz Gross, G. &amp; Clas, A. 1997. «Synonymie, polysémie et classes d&apos;objets», Meta, 42(1) Presses de l&apos;Université de Montréal, pp. 147-155.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Gaston Gross</author>
</authors>
<title>Les expressions figées en français : noms composés et autres locutions. Paris : Ophrys.</title>
<date>1996</date>
<volume>161</volume>
<pages>p.</pages>
<contexts>
<context position="10093" citStr="Gross (1996)" startWordPosition="1438" endWordPosition="1439">nt, la langue est « régulièrement » complexe. La complexité s’apparente au fait que les mots peuvent se combiner entre eux de façon très libre, ce qui rend difficile toute systématisation descriptive. A l’inverse, on note pourtant des affinités de mots les uns pour les autres qui rendent prédictibles certains schémas de construction. Ces affinités ont reçu diverses dénominations. Igor Mel’Cuk parle de phrasème ou semi-phrasème que Bernard Pottier décrirait plutôt comme lexie complexe ; on note également les appellations expression idiomatique, locution et bien entendu collocation. Chez Gaston Gross (1996), le phénomène est appelé figement. Les collocations figurent dans la plupart des dictionnaires traditionnels mais on les retrouve généralement dans les exemples qui sont peu nombreux. D’un autre côté, les dictionnaires de collocations se développent, tel le Dictionary of English Word Combinations (18 000 entrées et 90 000 collocations) qui offre une excellente description du fonctionnement de la langue anglaise. La frontière entre restriction, collocation et (semi-)figement est extrêmement difficile à établir. Une combinaison semi-figée de mots n’est-elle pas une collocation ? Parfois, un gro</context>
</contexts>
<marker>Gross, 1996</marker>
<rawString>Gross, Gaston. 1996. Les expressions figées en français : noms composés et autres locutions. Paris : Ophrys. 161 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Ide</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Introduction to the special issue on word sense disambiguation: the state of the art.</title>
<date>1998</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<booktitle>The Structure of Language, chapter 19,</booktitle>
<volume>24</volume>
<issue>1</issue>
<pages>1--40</pages>
<editor>http://www.up.univmrs.fr/~veronis/pdf/1998wsd.pdf Katz, J. J. &amp; Fodor, J. A..</editor>
<publisher>Prentice Hall.</publisher>
<contexts>
<context position="2156" citStr="Ide &amp; Véronis, 1998" startWordPosition="293" endWordPosition="296">ata to the disambiguation systems. In turn, these systems can be used to extract more data from corpora, which can be fed again to the systems, in a bootstrapping process. In this paper, we tackle lexical disambiguation through the interaction of various cues which can be detected semi-automatically at the syntactic and semantic levels (valency, collocations, object classes), along with manual tests. Delphine Reymond 1 Introduction Ce travail de thèse part d’une réflexion sur le problème de la désambiguïsation lexicale, problème fondamental dans le domaine de la linguistique computationnelle (Ide &amp; Véronis, 1998). Le traitement de la polysémie étant particulièrement délicat, on constate malheureusement qu’à l’inverse des systèmes d’étiquetage morpho-syntaxique qui ne cessent de s’améliorer, les systèmes d’étiquetage lexical ne progressent guère. La désambiguïsation consiste à déterminer la signification qu’un mot peut avoir dans un contexte particulier par rapport à la liste des sens d’un dictionnaire. Certains travaux (Véronis, 2001) ont démontré que les dictionnaires usuels tels le Petit Larousse sont inadéquats quand il s’agit d’étiqueter le sens des mots. En effet, la performance « humaine » sur l</context>
</contexts>
<marker>Ide, Véronis, 1998</marker>
<rawString>Ide, N., &amp; Véronis, J. (1998). Introduction to the special issue on word sense disambiguation: the state of the art. Computational Linguistics, 24(1), 1-40. http://www.up.univmrs.fr/~veronis/pdf/1998wsd.pdf Katz, J. J. &amp; Fodor, J. A.. (1964). The structure of a semantic theory. In J. A. Fodor and J. J. Katz, editors, The Structure of Language, chapter 19, pages 479--518. Prentice Hall.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<date>1998</date>
<booktitle>Les classes d&apos;objets. Langages, 131. Paris :</booktitle>
<editor>Le Pesant, D., Mathieu-Colas, M. (eds.).</editor>
<publisher>Larousse.</publisher>
<marker>1998</marker>
<rawString>Le Pesant, D., Mathieu-Colas, M. (eds.). 1998. Les classes d&apos;objets. Langages, 131. Paris : Larousse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’cuk</author>
<author>A Clas</author>
<author>A Polguère</author>
</authors>
<title>Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire. Louvain-la-Neuve : Editions Duculot (Coll. Universités Francophones).</title>
<date>1995</date>
<marker>Mel’cuk, Clas, Polguère, 1995</marker>
<rawString>Mel’cuk, I., Clas, A., &amp; Polguère, A. (1995). Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire. Louvain-la-Neuve : Editions Duculot (Coll. Universités Francophones).</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>D Reymond</author>
</authors>
<title>2-5 juillet). Dictionnaires distributionnels et étiquetage lexical de corpus, Actes de la Conférence Traitement Automatique des Langues (RECITAL&apos;2001)</title>
<date>2001</date>
<pages>479--488</pages>
<location>Tours (France): ATALA. http://www.up.univ-mrs.fr/delic/papiers/Reymond2001recital.pdf Van</location>
<contexts>
<context position="5942" citStr="Reymond, 2001" startWordPosition="840" endWordPosition="841">ced Learner’s Dictionary 3 Dictionnaire d&apos;Apprentissage du Français des Affaires Méthodologie pour la constitution de dictionnaire distributionnel dans une perspective d’étiquetage lexical semi-automatique l’élaboration du dictionnaire qui a son tour va devenir l’outil de référence pour l’élaboration de corpus annotés. Nous essayons de constituer un dictionnaire basé sur un ensemble de critères différentiels les plus stricts possibles, codés dans l&apos;entrée lexicale et pouvant constituer ultérieurement autant d&apos;indices exploitables par des machines pour discriminer le sens des mots en contexte (Reymond, 2001). A ce stade, notre travail se présente sous la forme d’un dictionnaire distributionnel de 60 vocables polysémiques (20 noms, 20 verbes et 20 adjectifs) où chaque occurrence (environ 60 000 au total) a été étiquetée manuellement dans un corpus d’un million de mots. 2 Typologie des indices 2.1 Valence La notion de valence est primordiale puisqu’elle est fondée sur les restrictions sélectionnelles entre un prédicat et ses dépendants. De nombreux travaux se sont penchés sur l’étude de la valence verbale comme le projet Proton (Van den Eynde &amp; Mertens, 2001) qui utilise les propriétés discriminato</context>
</contexts>
<marker>Reymond, 2001</marker>
<rawString>Reymond, D. (2001, 2-5 juillet). Dictionnaires distributionnels et étiquetage lexical de corpus, Actes de la Conférence Traitement Automatique des Langues (RECITAL&apos;2001) (pp. 479-488). Tours (France): ATALA. http://www.up.univ-mrs.fr/delic/papiers/Reymond2001recital.pdf Van den Eynde, K. &amp; Mertens, P. (2001, submitted for publication) La syntaxe du verbe, l&apos;approche pronominale et le lexique de valence PROTON Preprint 174, Departement of Linguistics, K.U.Leuven, pp. 36.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Sense tagging: does it make sense?</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Paper presented at the Corpus Linguistics&apos;2001 Conference,</booktitle>
<location>Lancaster, U.K. http://www.up.univ-mrs.fr/~veronis/pdf/2001-lancaster-sense.pdf</location>
<contexts>
<context position="2586" citStr="Véronis, 2001" startWordPosition="352" endWordPosition="353">Ce travail de thèse part d’une réflexion sur le problème de la désambiguïsation lexicale, problème fondamental dans le domaine de la linguistique computationnelle (Ide &amp; Véronis, 1998). Le traitement de la polysémie étant particulièrement délicat, on constate malheureusement qu’à l’inverse des systèmes d’étiquetage morpho-syntaxique qui ne cessent de s’améliorer, les systèmes d’étiquetage lexical ne progressent guère. La désambiguïsation consiste à déterminer la signification qu’un mot peut avoir dans un contexte particulier par rapport à la liste des sens d’un dictionnaire. Certains travaux (Véronis, 2001) ont démontré que les dictionnaires usuels tels le Petit Larousse sont inadéquats quand il s’agit d’étiqueter le sens des mots. En effet, la performance « humaine » sur l’identification des « sens » est particulièrement médiocre. Le bilan n’est guère encourageant car il est difficile d’espérer de meilleurs résultats par un traitement automatique, si la performance humaine n’est que peu concluante pour ce genre de tâche. Notre attention s’est portée vers le développement de connaissances lexicales à partir de grands corpus textuels pour la constitution d’un dictionnaire distributionnel. Dans ce</context>
</contexts>
<marker>Véronis, 2001</marker>
<rawString>Véronis, J. (2001). Sense tagging: does it make sense? Paper presented at the Corpus Linguistics&apos;2001 Conference, Lancaster, U.K. http://www.up.univ-mrs.fr/~veronis/pdf/2001-lancaster-sense.pdf</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>