<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Abney</author>
</authors>
<title>Partial parsing via finite-state cascades, Actes de ESSLLI&apos;96 Robust Parsing Workshop.</title>
<date>1996</date>
<contexts>
<context position="1848" citStr="Abney, 1996" startWordPosition="261" endWordPosition="262">ation of external generic lexical resources. We present an evaluation of the gain in performance attributable to our tool, for a text filtering task. We also widen our tool’s scope of applications to transducer cascades-based corpus processing activities. 1 Introduction Les approches basées sur les analyses partielles ont fait la preuve de leur efficacité en TALN, y compris pour des applications en vraie grandeur1. Il en va ainsi de tâches aussi diverses que 1 Voir, par exemple, (Mohri, 2001) pour un exposé d’une techniques d’analyse partielle, appliquée à la reconnaissance vocale, ou encore (Abney, 1996) pour l’analyse syntaxique. Antonio Balvet l’étiquetage syntaxique, les études sur corpus, la terminologie et la lexicologie, mais également d’applications de techniques de TALN à des champs connexes tels que la recherche d’information. Toutefois, toutes les analyses partielles n’offrent pas les mêmes potentiels de réutilisabilité et d’extension, ni la même transparence. Ainsi, les ressources développées pour une application sont rarement directement exploitables pour d’autres applications, voire d’autres types de corpus (documentation technique, e-mail etc...). Par ailleurs, chaque outil dema</context>
<context position="10543" citStr="Abney, 1996" startWordPosition="1513" endWordPosition="1514">éralisation », elle vise à fournir un ensemble d’expressions typiques et non ambiguës d’un domaine de spécialité, en fonction d’un corpus et d’une application particulière visée : 6 Cette grammaire locale reconnaît les formes suivantes : ont été vraiment très choqués, a été atteint etc... Elle permet de marquer dans le texte analysé le début et la fin de la séquence reconnue, grâce aux balises &lt;V_FORM :PASSIF&gt;&lt;/V_FORM :PASSIF&gt; introduites en sortie de transducteur. Ce marquage est susceptible d’être utilisé lors de phases d’analyse ultérieures, selon le principe des cascades de transducteurs (Abney, 1996). LIZARD, un assistant linguistique pour le développement de ressources linguistiques à base de transducteurs les signatures thématiques. Ces phases ont pour but de ne sélectionner que les unités potentiellement intéressantes au regard de l’application visée, de façon paramétrable. Ainsi, la Figure 3 donne un aperçu d’une phase de généralisation visant à ne conserver que la forme lemmatisée des entrées verbales, suivie d’un certain nombre de compléments essentiels7. Par ailleurs, les mots mal étiquetés sont conservés tels quels. Figure 3 : fouille de corpus avec LIZARD, première phase À ce sta</context>
</contexts>
<marker>Abney, 1996</marker>
<rawString>Abney S. (1996), Partial parsing via finite-state cascades, Actes de ESSLLI&apos;96 Robust Parsing Workshop.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Antonio Balvet Balvet A</author>
<author>F Meunier</author>
<author>T Poibeau</author>
<author>D Viard</author>
<author>F Vichot</author>
<author>F Wolinski</author>
</authors>
<title>Filtrage de documents et grammaires locales : le projet CORAIL, Actes du Troisième Congrès du Chapitre Français de l’ISKO (International Society for Knowledge Organisation) : Filtrage et résumé automatique de l’information sur les réseaux, 5-6 juillet 2001, Université de Nanterre-Paris X.</title>
<date>2001</date>
<marker>A, Meunier, Poibeau, Viard, Vichot, Wolinski, 2001</marker>
<rawString>Antonio Balvet Balvet A., Meunier F., Poibeau T., Viard D., Vichot F., Wolinski F. (2001), Filtrage de documents et grammaires locales : le projet CORAIL, Actes du Troisième Congrès du Chapitre Français de l’ISKO (International Society for Knowledge Organisation) : Filtrage et résumé automatique de l’information sur les réseaux, 5-6 juillet 2001, Université de Nanterre-Paris X.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Bizouard</author>
</authors>
<title>Évaluation d’outils d’acquisition de ressources linguistiques pour l’extraction,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Mémoire de DESS en Ingénierie Multilingue, CRIM, INALCO.</booktitle>
<contexts>
<context position="18119" citStr="Bizouard, 2001" startWordPosition="2651" endWordPosition="2652">etée, montant de la transaction etc...). Ces grammaires peuvent également servir à une tâche de filtrage : elles repèrent, de fait, des documents traitant du thème « cessions et acquisitions ». Le corpus employé pour cette évaluation consiste en un ensemble de dépêches du domaine financier, il nous a été communiqué par la société Firstinvest, propriétaire d’un portail de services financiers sur Internet. Il est constitué de 2,6 Mo de dépêches faiblement balisées14, rédigées par des experts 12 Chaque document entré est classé comme pertinent/non pertinent en fonction de chaque profil. 13 Voir (Bizouard, 2001). 14 Les documents sont découpés en unités textuelles majeurs telles que : titre, corps de dépêche, date etc... Les noms propres et les noms de société sont respectivement repérés par les balises : &lt;i&gt;&lt;/i&gt; et &lt;b&gt;&lt;/b&gt;. LIZARD, un assistant linguistique pour le développement de ressources linguistiques à base de transducteurs financiers en français, traitant 19 thèmes (de « rumeurs » à « profit-warning » en passant par « cessions/acquisitions de sociétés »). Les documents dont nous disposons ne constituent que des exemples positifs, en termes d’apprentissage, étant donné que l’ensemble du fonds </context>
</contexts>
<marker>Bizouard, 2001</marker>
<rawString>Bizouard S. (2001), Évaluation d’outils d’acquisition de ressources linguistiques pour l’extraction, Mémoire de DESS en Ingénierie Multilingue, CRIM, INALCO.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxique locale pour le repérage de termes complexes dans un texte,</title>
<date>1993</date>
<journal>TAL</journal>
<volume>34</volume>
<issue>2</issue>
<contexts>
<context position="6902" citStr="Bourigault, 1993" startWordPosition="973" endWordPosition="974">multiagents distribué : les modules gourmands en ressources (tels que Memodata et Intex) peuvent être localisés sur des serveurs dédiés, pour ne laisser que l’interface sur le poste client. 2.2 Extraction de signatures thématiques La fonctionnalité principale de LIZARD est l’extraction d’expressions typiques d’un domaine, que nous appelons signatures thématiques. Cette extraction repose sur les modules Intex et Memodata et vise à produire des bases de données lexicales proches, dans leur format, des tables du lexiquegrammaire. Les signatures thématiques recherchées5 se distinguent des termes (Bourigault, 1993), des unités lexicales complexes (Habert et al., 1997), ou encore des collocations en ce qu’elles ne valent que pour un domaine, un corpus de spécialité et une application donnée. Ces signatures sont essentiellement construites autour de prédicats, réalisés soit par des verbes pleins à l’actif et au passif 3 Les opérations sémantiques sont assurées par le Dictionnaire Intégral (DI), décrit dans (Dutoit, 2000). 4 Voir (Martin et al., 1999). 5 Par exemple : Thales rachète la filiale EADS de Dassault. Antonio Balvet (ex : racheter la filiale XY), soit par des formes nominalisées éventuellement as</context>
</contexts>
<marker>Bourigault, 1993</marker>
<rawString>Bourigault D. (1993), Analyse syntaxique locale pour le repérage de termes complexes dans un texte, TAL n°34(2).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Daille</author>
</authors>
<title>Approche mixte pour l’extraction automatique de terminologie : statistiques lexicales et filtres linguistiques, Thèse de doctorat, Université Paris VII.</title>
<date>1994</date>
<marker>Daille, 1994</marker>
<rawString>Daille B. (1994), Approche mixte pour l’extraction automatique de terminologie : statistiques lexicales et filtres linguistiques, Thèse de doctorat, Université Paris VII.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Dutoit</author>
</authors>
<title>Quelques opérations Texte ® Sens et Sens ® Texte utilisant une sémantique linguistique universaliste apriorique, Thèse de doctorat, Université de Caen.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="7314" citStr="Dutoit, 2000" startWordPosition="1036" endWordPosition="1037">emodata et vise à produire des bases de données lexicales proches, dans leur format, des tables du lexiquegrammaire. Les signatures thématiques recherchées5 se distinguent des termes (Bourigault, 1993), des unités lexicales complexes (Habert et al., 1997), ou encore des collocations en ce qu’elles ne valent que pour un domaine, un corpus de spécialité et une application donnée. Ces signatures sont essentiellement construites autour de prédicats, réalisés soit par des verbes pleins à l’actif et au passif 3 Les opérations sémantiques sont assurées par le Dictionnaire Intégral (DI), décrit dans (Dutoit, 2000). 4 Voir (Martin et al., 1999). 5 Par exemple : Thales rachète la filiale EADS de Dassault. Antonio Balvet (ex : racheter la filiale XY), soit par des formes nominalisées éventuellement associées à des verbes-support (ex : se porter acquéreur de la filiale XY). 2.2.1 Application de cascades de transducteurs pour l’extraction de schémas de souscatégorisation LIZARD, par le biais de l’agent Intex, permet de prétraiter, étiqueter puis explorer des corpus de textes de façon efficace. En effet, Intex repose sur la technique des cascades de transducteurs à états finis, qui assurent des temps de trai</context>
<context position="14177" citStr="Dutoit, 2000" startWordPosition="2070" endWordPosition="2071">cheter une société et acheter une entreprise sont plus proches l’un de l’autre que de acheter des fleurs. Nous envisageons de mettre en œuvre ces algorithmes afin de proposer à l’utilisateur un regroupement des candidats-signatures, en fonction de leur profil sémantique (ex., un classement tel que : racheter DET filiale NPropre &gt; racheter DET société NPropre &gt; PRO racheter DET conduite). 10 Ex : le DI permet de calculer acheteur et achat à partir de acheter, par les relations « personne qui V » et « action de V ». L’algorithme de parcours du réseau lui-même est décrit de façon extensive dans (Dutoit, 2000). (Poibeau, 2002) donne un exemple de paramétrage de cet algorithme pour une tâche d’acquisition de patrons lexicaux utilisés pour l’extraction d’information. LIZARD, un assistant linguistique pour le développement de ressources linguistiques à base de transducteurs 2.2.3 Une base de données lexico-grammaticales Le résultat des opérations de fouille de texte et d’expansion des candidats-signatures thématiques est une base de données lexicales, codant le comportement syntaxique de chaque entrée, ainsi qu’un certain nombre d’informations sémantiques (ex : termes proches). La Figure 5 donne un ap</context>
</contexts>
<marker>Dutoit, 2000</marker>
<rawString>Dutoit D. (2000), Quelques opérations Texte ® Sens et Sens ® Texte utilisant une sémantique linguistique universaliste apriorique, Thèse de doctorat, Université de Caen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Habert</author>
<author>A Nazarenko</author>
<author>A Salem</author>
</authors>
<title>Les linguistiques de corpus, Armand Colin.</title>
<date>1997</date>
<contexts>
<context position="6956" citStr="Habert et al., 1997" startWordPosition="979" endWordPosition="982">ssources (tels que Memodata et Intex) peuvent être localisés sur des serveurs dédiés, pour ne laisser que l’interface sur le poste client. 2.2 Extraction de signatures thématiques La fonctionnalité principale de LIZARD est l’extraction d’expressions typiques d’un domaine, que nous appelons signatures thématiques. Cette extraction repose sur les modules Intex et Memodata et vise à produire des bases de données lexicales proches, dans leur format, des tables du lexiquegrammaire. Les signatures thématiques recherchées5 se distinguent des termes (Bourigault, 1993), des unités lexicales complexes (Habert et al., 1997), ou encore des collocations en ce qu’elles ne valent que pour un domaine, un corpus de spécialité et une application donnée. Ces signatures sont essentiellement construites autour de prédicats, réalisés soit par des verbes pleins à l’actif et au passif 3 Les opérations sémantiques sont assurées par le Dictionnaire Intégral (DI), décrit dans (Dutoit, 2000). 4 Voir (Martin et al., 1999). 5 Par exemple : Thales rachète la filiale EADS de Dassault. Antonio Balvet (ex : racheter la filiale XY), soit par des formes nominalisées éventuellement associées à des verbes-support (ex : se porter acquéreur</context>
</contexts>
<marker>Habert, Nazarenko, Salem, 1997</marker>
<rawString>Habert B., Nazarenko A., Salem A. (1997), Les linguistiques de corpus, Armand Colin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Martin</author>
<author>A J Cheyer</author>
<author>D B Moran</author>
</authors>
<title>The Open Agent Architecture: a framework for building distributed software systems,</title>
<date>1999</date>
<journal>Applied Artificial Intelligence,</journal>
<volume>13</volume>
<pages>91--128</pages>
<contexts>
<context position="7344" citStr="Martin et al., 1999" startWordPosition="1040" endWordPosition="1043">ire des bases de données lexicales proches, dans leur format, des tables du lexiquegrammaire. Les signatures thématiques recherchées5 se distinguent des termes (Bourigault, 1993), des unités lexicales complexes (Habert et al., 1997), ou encore des collocations en ce qu’elles ne valent que pour un domaine, un corpus de spécialité et une application donnée. Ces signatures sont essentiellement construites autour de prédicats, réalisés soit par des verbes pleins à l’actif et au passif 3 Les opérations sémantiques sont assurées par le Dictionnaire Intégral (DI), décrit dans (Dutoit, 2000). 4 Voir (Martin et al., 1999). 5 Par exemple : Thales rachète la filiale EADS de Dassault. Antonio Balvet (ex : racheter la filiale XY), soit par des formes nominalisées éventuellement associées à des verbes-support (ex : se porter acquéreur de la filiale XY). 2.2.1 Application de cascades de transducteurs pour l’extraction de schémas de souscatégorisation LIZARD, par le biais de l’agent Intex, permet de prétraiter, étiqueter puis explorer des corpus de textes de façon efficace. En effet, Intex repose sur la technique des cascades de transducteurs à états finis, qui assurent des temps de traitement compatibles avec des ap</context>
</contexts>
<marker>Martin, Cheyer, Moran, 1999</marker>
<rawString>Martin D., Cheyer A.J., Moran D.B., (1999), The Open Agent Architecture: a framework for building distributed software systems, Applied Artificial Intelligence, vol. 13, p 91-128.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Mohri</author>
</authors>
<title>Language processing with weighted transducers, Actes de la huitième conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,</title>
<date>2001</date>
<pages>5--14</pages>
<location>Tours.</location>
<contexts>
<context position="1733" citStr="Mohri, 2001" startWordPosition="245" endWordPosition="246">alysis features. Our tool implements specialized corpora distributional analysis principles, extended by the integration of external generic lexical resources. We present an evaluation of the gain in performance attributable to our tool, for a text filtering task. We also widen our tool’s scope of applications to transducer cascades-based corpus processing activities. 1 Introduction Les approches basées sur les analyses partielles ont fait la preuve de leur efficacité en TALN, y compris pour des applications en vraie grandeur1. Il en va ainsi de tâches aussi diverses que 1 Voir, par exemple, (Mohri, 2001) pour un exposé d’une techniques d’analyse partielle, appliquée à la reconnaissance vocale, ou encore (Abney, 1996) pour l’analyse syntaxique. Antonio Balvet l’étiquetage syntaxique, les études sur corpus, la terminologie et la lexicologie, mais également d’applications de techniques de TALN à des champs connexes tels que la recherche d’information. Toutefois, toutes les analyses partielles n’offrent pas les mêmes potentiels de réutilisabilité et d’extension, ni la même transparence. Ainsi, les ressources développées pour une application sont rarement directement exploitables pour d’autres app</context>
</contexts>
<marker>Mohri, 2001</marker>
<rawString>Mohri M., (2001), Language processing with weighted transducers, Actes de la huitième conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles, 2-5 juillet 2001, pp.5-14, Tours.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Poibeau</author>
</authors>
<title>Extraction d’information à base de connaissances hybrides, Thèse de doctorat, Université Paris XIII.</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="14194" citStr="Poibeau, 2002" startWordPosition="2072" endWordPosition="2073">té et acheter une entreprise sont plus proches l’un de l’autre que de acheter des fleurs. Nous envisageons de mettre en œuvre ces algorithmes afin de proposer à l’utilisateur un regroupement des candidats-signatures, en fonction de leur profil sémantique (ex., un classement tel que : racheter DET filiale NPropre &gt; racheter DET société NPropre &gt; PRO racheter DET conduite). 10 Ex : le DI permet de calculer acheteur et achat à partir de acheter, par les relations « personne qui V » et « action de V ». L’algorithme de parcours du réseau lui-même est décrit de façon extensive dans (Dutoit, 2000). (Poibeau, 2002) donne un exemple de paramétrage de cet algorithme pour une tâche d’acquisition de patrons lexicaux utilisés pour l’extraction d’information. LIZARD, un assistant linguistique pour le développement de ressources linguistiques à base de transducteurs 2.2.3 Une base de données lexico-grammaticales Le résultat des opérations de fouille de texte et d’expansion des candidats-signatures thématiques est une base de données lexicales, codant le comportement syntaxique de chaque entrée, ainsi qu’un certain nombre d’informations sémantiques (ex : termes proches). La Figure 5 donne un aperçu d’une base d</context>
</contexts>
<marker>Poibeau, 2002</marker>
<rawString>Poibeau T. (2002), Extraction d’information à base de connaissances hybrides, Thèse de doctorat, Université Paris XIII.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Riloff</author>
</authors>
<title>Information Extraction as a Basis for Portable Text Classification Systems, Thèse de doctorat, Université du Massachussets Amherst.</title>
<date>1994</date>
<marker>Riloff, 1994</marker>
<rawString>Riloff E. (1994), Information Extraction as a Basis for Portable Text Classification Systems, Thèse de doctorat, Université du Massachussets Amherst.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
<author>T Poibeau</author>
<author>A Balvet</author>
</authors>
<title>Tutoriel : Intex et ses applications informatiques, Actes de la huitième conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,</title>
<date>2001</date>
<pages>145--174</pages>
<location>Tours.</location>
<contexts>
<context position="3929" citStr="Silberztein et al., 2001" startWordPosition="544" endWordPosition="547">évaluation chiffrée de l’apport de LIZARD pour une tâche de filtrage d’information par cascades de transducteurs. 2 LIZARD, fonctionnalités principales 2.1 Une architecture modulaire La Figure 1 donne un aperçu de l’architecture de l’assistant linguistique, dans laquelle les composants sont représentés sous la forme de boîtes rectangulaires. Figure 1 : vue globale de l’architecture de LIZARD Les composants retenus sont : Intex, pour les opérations liées aux corpus2, effectuées grâce à des cascades de transducteurs à états finis, Memodata3, pour les opérations sémantiques telles que le 2 Voir (Silberztein et al., 2001) pour plus de précisions sur la plate-forme Intex. LIZARD, un assistant linguistique pour le développement de ressources linguistiques à base de transducteurs calcul de la distance sémantique entre deux expressions, la comparaison de mots, expressions et phrases. Par ailleurs, un étiqueteur syntaxique générique, en l’occurrence QTag de O. Mason de l’université de Sheffield est intégré au système, ainsi qu’une interface utilisateur fournissant à l’utilisateur un accès distant (applet Java). Les échanges entre composants sont représentés par des flèches brisées uni- ou bidirectionnelles en fonct</context>
</contexts>
<marker>Silberztein, Poibeau, Balvet, 2001</marker>
<rawString>Silberztein M., Poibeau T., Balvet A., (2001). Tutoriel : Intex et ses applications informatiques, Actes de la huitième conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles, 2-5 juillet 2001, pp.145-174, Tours.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>