<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>H H Clark</author>
</authors>
<title>Mille mercis à Claire Gardent pour son soutien et ses encouragements, ainsi qu’à Jean-Marie Pierrel. Merci à Renata Vieira, qui m’a fourni le corpus Penn Treebank I annoté, à Susanne Salmon-Alt et Josette Lecomte. Merci aussi à Evelyne, Fred et Djamé. Références Carletta J.</title>
<date>1996</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<booktitle>Thinking: Readings in Cognitive Science.</booktitle>
<volume>22</volume>
<issue>2</issue>
<pages>249--254</pages>
<editor>Bridging. In P.N. Johnson-Laird and P.C. Wason, editors,</editor>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<location>London and New York.</location>
<marker>Clark, 1996</marker>
<rawString>Mille mercis à Claire Gardent pour son soutien et ses encouragements, ainsi qu’à Jean-Marie Pierrel. Merci à Renata Vieira, qui m’a fourni le corpus Penn Treebank I annoté, à Susanne Salmon-Alt et Josette Lecomte. Merci aussi à Evelyne, Fred et Djamé. Références Carletta J. (1996) Assessing Agreement on classification tasks : the kappa statistic, Computational Linguistics, 22(2) : 249-254 Clark H. H. (1977) Bridging. In P.N. Johnson-Laird and P.C. Wason, editors, Thinking: Readings in Cognitive Science. Cambridge University Press, London and New York.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Corblin</author>
</authors>
<date>1987</date>
<booktitle>Indéfini, Défini et Démonstratif,</booktitle>
<location>Droz, Genève – Paris.</location>
<contexts>
<context position="4027" citStr="Corblin, 1987" startWordPosition="607" endWordPosition="608">té au niveau référentiel par Poesio et Vieira (2000). Nous montrons en quoi les classifications des utilisations des descriptions définies et les schémas d’annotation qui y sont proposés sont insuffisants. Enfin, dans la section 5, nous présentons le schéma d’annotation proposé par le projet MATE2 pour ce phénomène, ses insuffisances et notre proposition d’extension de ce schéma. 2 Utilisations des descriptions définies On considère traditionnellement que le déterminant défini donne deux indications sur l’entité dénotée par le syntagme nominal : elle est unique dans le contexte (Russell 1905, Corblin, 1987) et elle est connue (Heim 1982). Il existe un ensemble de nuances à cette observation, qui amènent Vieira (1998) à construire en quatre grandes catégories d’utilisation du défini que nous décrivons brièvement ici : • Utilisation anaphorique. Le groupe nominal entretient une relation de coréférence avec un autre élément linguistique présent dans le contexte linguistique antérieur. Les deux segments linguistiques réfèrent à la même entité, peuvent être identiques ou différents. (deux noms identiques, deux noms différents...) • Utilisation associative. Le groupe nominal entretient une relation av</context>
</contexts>
<marker>Corblin, 1987</marker>
<rawString>Corblin F. (1987), Indéfini, Défini et Démonstratif, Droz, Genève – Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Dale</author>
<author>E Reiter</author>
</authors>
<date>1995</date>
<journal>Computational Interpretation of the Gricean Maxims in the Generation of Referring Expressions, Cognitive Science,</journal>
<volume>19</volume>
<pages>233--263</pages>
<marker>Dale, Reiter, 1995</marker>
<rawString>Dale R., Reiter E. (1995) Computational Interpretation of the Gricean Maxims in the Generation of Referring Expressions, Cognitive Science, 19 : 233-263.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Davies</author>
<author>M Poesio</author>
<author>F Brunesaux</author>
<author>L Romary</author>
</authors>
<title>Annotating Coreference in Dialogues : Proposal for a Scheme for MATE,</title>
<date>1998</date>
<tech>Report.</tech>
<contexts>
<context position="22220" citStr="Davies et al. 1998" startWordPosition="3473" endWordPosition="3476">nous recherchons dans la catégorie non-résolu. En pratique et en théorie, le schéma d’annotation semble mal adapté à une caractérisation des reprises par le rôle thématique. Sur le plan pratique, on a vu qu’il n’est pas suffisamment précis pour permettre une annotation adéquate (les reprises que nous cherchons sont dans la catégorie non-résolu). Sur le plan théorique, le schéma ne permet pas une caractérisation uniforme et par conséquent un repérage facile des reprises thématiques (le fait que le nom reprend un rôle thématique n’est pas annoté). 5 Annotation proposée Les recommandations MATE (Davies et al. 1998) ont été écrites de façon à aller vers un schéma d’annotation de la coréférence uniforme pour tous les corpus. Les reprises anaphoriques sont annotées par une balise &lt;link&gt; qui sera typée. Les recommandations distinguent – entre autres – trois types de liens anaphoriques. Tout d’abord les groupes nominaux coréférents à un Hélène Manuélian argument mentionné explicitement seront annotés par un type ident. Dans les cas d’anaphore associative, le lien sera de type element. Enfin dans les cas de reprise par un nom de rôle thématique, le type de la balise &lt;link&gt; sera e-rel. On trouve une autre bali</context>
</contexts>
<marker>Davies, Poesio, Brunesaux, Romary, 1998</marker>
<rawString>Davies S., Poesio M., Brunesaux F., Romary L., (1998) Annotating Coreference in Dialogues : Proposal for a Scheme for MATE, Report.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Heim</author>
</authors>
<title>The Semantics of Definite and Indefinite Noun Phrases in English.</title>
<date>1982</date>
<tech>PhD Thesis,</tech>
<institution>University of Massachusetts, Ahmerst.</institution>
<contexts>
<context position="4058" citStr="Heim 1982" startWordPosition="613" endWordPosition="614"> et Vieira (2000). Nous montrons en quoi les classifications des utilisations des descriptions définies et les schémas d’annotation qui y sont proposés sont insuffisants. Enfin, dans la section 5, nous présentons le schéma d’annotation proposé par le projet MATE2 pour ce phénomène, ses insuffisances et notre proposition d’extension de ce schéma. 2 Utilisations des descriptions définies On considère traditionnellement que le déterminant défini donne deux indications sur l’entité dénotée par le syntagme nominal : elle est unique dans le contexte (Russell 1905, Corblin, 1987) et elle est connue (Heim 1982). Il existe un ensemble de nuances à cette observation, qui amènent Vieira (1998) à construire en quatre grandes catégories d’utilisation du défini que nous décrivons brièvement ici : • Utilisation anaphorique. Le groupe nominal entretient une relation de coréférence avec un autre élément linguistique présent dans le contexte linguistique antérieur. Les deux segments linguistiques réfèrent à la même entité, peuvent être identiques ou différents. (deux noms identiques, deux noms différents...) • Utilisation associative. Le groupe nominal entretient une relation avec une expression qui ne réfère</context>
</contexts>
<marker>Heim, 1982</marker>
<rawString>Heim I. (1982) The Semantics of Definite and Indefinite Noun Phrases in English. PhD Thesis, University of Massachusetts, Ahmerst.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Jackendoff</author>
</authors>
<title>Semantic Structures,</title>
<date>1990</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge, Massachusetts, London, England.</location>
<contexts>
<context position="6428" citStr="Jackendoff (1990)" startWordPosition="967" endWordPosition="968">e elles réfèrent est présente dans le contexte général du discours ou dans la situation des interlocuteurs au moment de la production de l’énoncé. • Utilisation non familière. Ces utilisations sont quasiment toujours des premières mentions. Elles réfèrent à des entités uniques, qui ne sont pas forcément connues de l’interlocuteur. En général, le nom et ses modifieurs forment une définition suffisante de l’objet pour qu’il soit identifié comme unique dans le contexte, bien qu’il n’ait pas été mentionné antérieurement. 3 Reprises par le nom du rôle thématique Nous nous basons sur les travaux de Jackendoff (1990), qui représente le sens des mots par des représentations mentales appelées structures lexicales conceptuelles (LCS). Dans la LCS, sont définies des positions pour les arguments sémantiques du verbe qui correspondent la plupart du temps aux rôles thématiques qu’il sélectionne. Ainsi, le verbe aller sélectionne une destination (position TO), un point de départ (position FROM), et un élément effectuant le déplacement (THEME). L’ensemble de ces deux positions forme un troisième argument de type chemin (position VIA). Aussi, quand nous parlerons de rôles thématiques ici, il s’agira précisément de </context>
<context position="14986" citStr="Jackendoff (1990)" startWordPosition="2325" endWordPosition="2326">corpus annoté pour les descriptions définies, dans le but de vérifier la pertinence du schéma d’annotation utilisé dans la pratique pour les descriptions définies. 4.1 Exploitation informelle du corpus du Monde Diplomatique Nous utilisons un corpus rassemblant les articles parus dans Le Monde Diplomatique en 1996 et 19983, choisi car le style journalistique emploie fréquemment le type de reprise anaphorique que nous recherchons. Ce corpus n’est pas annoté, nous avons donc dû définir une stratégie de recherche informelle d’exemples de reprise par le nom d’un rôle thématique. En nous basant sur Jackendoff (1990), nous avons recherché une liste de verbes instanciant un schéma du type GO – FROM – TO – VIA, c’est à dire des verbes qui décrivent le passage d’un objet d’un lieu à un autre, d’un possesseur à un autre ou d’un état à un autre. Nous avons choisi les verbes aller, acquérir et mourir ainsi que des verbes synonymes, (arriver, se diriger (vers), voyager, visiter, recevoir, gagner), des verbes ayant un sens converse (quitter, partir, prendre, acheter), et leurs équivalents avec un sens causatif (conduire, emmener, donner, vendre, tuer, assassiner) Nous avons ensuite cherché comment on pouvait lexi</context>
</contexts>
<marker>Jackendoff, 1990</marker>
<rawString>Jackendoff R. (1990) Semantic Structures, MIT Press, Cambridge, Massachusetts, London, England.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Russell</author>
</authors>
<title>On denoting,</title>
<date>1905</date>
<journal>Mind,</journal>
<volume>14</volume>
<pages>479--493</pages>
<contexts>
<context position="4011" citStr="Russell 1905" startWordPosition="605" endWordPosition="606">du corpus annoté au niveau référentiel par Poesio et Vieira (2000). Nous montrons en quoi les classifications des utilisations des descriptions définies et les schémas d’annotation qui y sont proposés sont insuffisants. Enfin, dans la section 5, nous présentons le schéma d’annotation proposé par le projet MATE2 pour ce phénomène, ses insuffisances et notre proposition d’extension de ce schéma. 2 Utilisations des descriptions définies On considère traditionnellement que le déterminant défini donne deux indications sur l’entité dénotée par le syntagme nominal : elle est unique dans le contexte (Russell 1905, Corblin, 1987) et elle est connue (Heim 1982). Il existe un ensemble de nuances à cette observation, qui amènent Vieira (1998) à construire en quatre grandes catégories d’utilisation du défini que nous décrivons brièvement ici : • Utilisation anaphorique. Le groupe nominal entretient une relation de coréférence avec un autre élément linguistique présent dans le contexte linguistique antérieur. Les deux segments linguistiques réfèrent à la même entité, peuvent être identiques ou différents. (deux noms identiques, deux noms différents...) • Utilisation associative. Le groupe nominal entretient</context>
</contexts>
<marker>Russell, 1905</marker>
<rawString>Russell B. (1905) On denoting, Mind, 14 : 479-493.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Vieira</author>
</authors>
<title>A review of the Linguistic litterature on definite descriptions,</title>
<date>1998</date>
<journal>Acta Semiotica et Lingvistica,</journal>
<volume>7</volume>
<pages>219--258</pages>
<contexts>
<context position="4139" citStr="Vieira (1998)" startWordPosition="626" endWordPosition="627">des descriptions définies et les schémas d’annotation qui y sont proposés sont insuffisants. Enfin, dans la section 5, nous présentons le schéma d’annotation proposé par le projet MATE2 pour ce phénomène, ses insuffisances et notre proposition d’extension de ce schéma. 2 Utilisations des descriptions définies On considère traditionnellement que le déterminant défini donne deux indications sur l’entité dénotée par le syntagme nominal : elle est unique dans le contexte (Russell 1905, Corblin, 1987) et elle est connue (Heim 1982). Il existe un ensemble de nuances à cette observation, qui amènent Vieira (1998) à construire en quatre grandes catégories d’utilisation du défini que nous décrivons brièvement ici : • Utilisation anaphorique. Le groupe nominal entretient une relation de coréférence avec un autre élément linguistique présent dans le contexte linguistique antérieur. Les deux segments linguistiques réfèrent à la même entité, peuvent être identiques ou différents. (deux noms identiques, deux noms différents...) • Utilisation associative. Le groupe nominal entretient une relation avec une expression qui ne réfère pas exactement à la même entité, mais les connaissances du monde permettent de f</context>
<context position="8455" citStr="Vieira (1998)" startWordPosition="1280" endWordPosition="1281">es restrictions sélectionnelles. La lexicalisation de ces positions est le résultat de l’application d’une fonction sur un type ontologique. Ainsi, la position TO dans la LCS de aller sera lexicalisée par le terme destination, tandis que dans la LCS du verbe donner elle sera lexicalisée par bénéficiaire. Nous montrons dans cette section comment les lexicalisations de ces positions dans la LCS peuvent permettre de référer au participant d’un événement dans une description définie. 3.1 Reprises par le nom du rôle thématique d’un argument implicite Parmi les utilisations associatives listées par Vieira (1998), on trouve des emplois où le syntagme nominal défini réfère à un argument du verbe de la phrase précédente, sans qu’il ait été mentionné. Le nom tête du syntagme sera alors la verbalisation du rôle thématique joué par l’entité dans l’événement précédemment mentionné. Il s’agit de la catégorie que Clark (1977) nomme « référence indirecte par caractérisation », dont voici deux exemples : 1) Cinq millions d’Euros ont été versés à Amnesty International. Le généreux donateur préfère garder l’anonymat. 2) Bob est allé à Venise. La route a été pénible. Hélène Manuélian Dans l’exemple 1, bien que l’a</context>
</contexts>
<marker>Vieira, 1998</marker>
<rawString>Vieira R. (1998) A review of the Linguistic litterature on definite descriptions, Acta Semiotica et Lingvistica, Vol. 7 : 219-258.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Vieira</author>
<author>M Poesio</author>
</authors>
<title>An Empirically-Based System for Processing Definite Descriptions,</title>
<date>2000</date>
<journal>Computational Linguistics, v.</journal>
<volume>26</volume>
<pages>4--525</pages>
<marker>Vieira, Poesio, 2000</marker>
<rawString>Vieira R., Poesio M. (2000) An Empirically-Based System for Processing Definite Descriptions, Computational Linguistics, v. 26, n.4. 525-579.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>