<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>James Allen</author>
</authors>
<title>Natural Language Understanding, 2eme édition, Benjamin/Cummings. Avi Arampatzis,</title>
<date>1995</date>
<journal>Linguistically Motivated Information Retrieval, Encyclopedia of Library and Information Science, Marcel Dekker,</journal>
<volume>69</volume>
<location>C.H.A. Koster</location>
<contexts>
<context position="19407" citStr="Allen, 1995" startWordPosition="2896" endWordPosition="2897">nue par la recréation des choix sémantiques, déﬁnis dans un modele sémantique donné, qui sont exprimés dans ce document. Lorsqu’une représentation complete et bien formée est obtenue, le texte de la version normalisée du document peut étre produit par la grammaire générative du systeme de création de documents (éventuellement en plusieurs langues en utilisant des grammaires paralleles). 3.1 Génération inversée ﬂoue L’ analyse du contenu des documents est souvent abordée comme un probleme d’analyse syntaxique ou des représentations sémantiques sont composées a partir de structures syntaxiques (Allen, 1995). Il est toutefois tres difﬁcile en pratique de développer des grammaires d’analyse Normalisation de documents par analyse du contenu a l’aide d’un modele sémantique et d’un générateur syntaxique a couverture large qui soient robustes a la variabilité linguistique que l’on peut trouver dans les textes. De plus, faire la correspondance entre une representation sémantique dérivée d’une structure syntaxique et un but communicatif (notre niveau cible) n’est en general pas trivial. Nous proposons donc un paradigme pour l’analyse du contenu en domaine limite’ et bien déﬁni qui inverse cette vue en s</context>
</contexts>
<marker>Allen, 1995</marker>
<rawString>James Allen (1995), Natural Language Understanding, 2eme édition, Benjamin/Cummings. Avi Arampatzis, Th. P. van der Weide, P. van Bommel, C.H.A. Koster (2000), Linguistically Motivated Information Retrieval, Encyclopedia of Library and Information Science, Marcel Dekker, Vol. 69, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Dominique Dupagne</author>
<author>Pauline Groleau</author>
</authors>
<title>Colette Pecquet, Marie-Catherine Bonjean</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Le Vidal de la Famille, OVP Editions du Vidal,</booktitle>
<location>Hachette, Paris.</location>
<marker>Dupagne, Groleau, 1998</marker>
<rawString>Dominique Dupagne, Pauline Groleau, Colette Pecquet, Marie-Catherine Bonjean (1998), Le Vidal de la Famille, OVP Editions du Vidal, Hachette, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Caroline Brun</author>
<author>Marc Dymetman</author>
</authors>
<date>2000</date>
<booktitle>Document Structure and Multilingual Authoring, Actes de INLG</booktitle>
<location>Veronika Lux</location>
<marker>Brun, Dymetman, 2000</marker>
<rawString>Caroline Brun, Marc Dymetman, Veronika Lux (2000), Document Structure and Multilingual Authoring, Actes de INLG 2000, Mitzpe Ramon, Isra&apos;e&apos;l.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Caroline Brun</author>
</authors>
<title>Marc Dymetman (2002), Rédaction Multilingue Assistée dans le Modele MDA, Dans Multilinguisme et Traitement de l’Information, Frédérique Segond éditeur,</title>
<location>Hermes.</location>
<marker>Brun, </marker>
<rawString>Caroline Brun, Marc Dymetman (2002), Rédaction Multilingue Assistée dans le Modele MDA, Dans Multilinguisme et Traitement de l’Information, Frédérique Segond éditeur, Hermes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>José Coch</author>
</authors>
<title>Karine Chevreau</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Interactive Multilingual Generation, Actes de CICLING 2001,</booktitle>
<location>Mexico, Mexique.</location>
<marker>Coch, 2001</marker>
<rawString>José Coch, Karine Chevreau (2001), Interactive Multilingual Generation, Actes de CICLING 2001, Mexico, Mexique.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Marc Dymetman</author>
</authors>
<title>Veronika Lux, Aarne Ranta</title>
<date>2000</date>
<location>Saarbrucken, Allemagne.</location>
<marker>Dymetman, 2000</marker>
<rawString>Marc Dymetman, Veronika Lux, Aarne Ranta (2000), XML and Multilingual Document Authoring: Convergent Trends, Actes de COLING 2000, Saarbrucken, Allemagne.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Julio Gonzalo</author>
<author>Felisa Verdejo</author>
</authors>
<title>Irina Chugur, Juan Cigarran</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes du COLING/ACL-98 Workshop on the Usage of WordNet in Natural Language Processing Systems,</booktitle>
<location>Montréal, Canada.</location>
<marker>Gonzalo, Verdejo, 1998</marker>
<rawString>Julio Gonzalo, Felisa Verdejo, Irina Chugur, Juan Cigarran (1998), Indexing with WordNet Synsets Can Improve Text Retrieval, Actes du COLING/ACL-98 Workshop on the Usage of WordNet in Natural Language Processing Systems, Montréal, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Hallgren et A Ranta</author>
</authors>
<title>An Extensible Proof Text Editor, M. Parigot et A. Voronkov éditeurs, Logic for Programming and Automated Reasoning, LPAR’2000,</title>
<date>2000</date>
<publisher>Springer Verlag,</publisher>
<location>Heidelberg.</location>
<contexts>
<context position="14560" citStr="Ranta, 2000" startWordPosition="2203" endWordPosition="2204">on de la sémantique des documents ne semble possible que pour des domaines de discours limités mettant en jeu des types de contenu prédéﬁnis, comme cela semble etre le cas pour le corpus que nous avons étudié. Sous ces conditions, spéciﬁer le contenu d’un document peut etre vu comme la deﬁnition d’un point dans l’espace sémantique du domaine de discours considéré qui identiﬁe de facon unique le document. 2.3 Systémes de création de documents On constate un intéret récent pour la recherche dans le domaine des systemes de création de documents (Power et Scott, 1998; Brun et al 2000; Hallgren et Ranta, 2000; Coch et Chevreau, 2001). Cette recherche s’est principalement concentrée sur l’obtention des représentations du contenu des documents par interaction avec l’utilisateur du systeme (Z ’auteur), et la production de versions multilingues du document correspondant a ces representations spéciﬁées par les choix de l’auteur. Typiquement, l’auteur doit faire des choix sémantiquement valides dans des zones actives qui apparaissent dans le texte en évolution du document, lequel est généré au fur et a mesure de la création du document dans la langue de l’auteur. Les selections ainsi faites rafﬁnent ité</context>
</contexts>
<marker>Ranta, 2000</marker>
<rawString>T. Hallgren et A. Ranta (2000), An Extensible Proof Text Editor, M. Parigot et A. Voronkov éditeurs, Logic for Programming and Automated Reasoning, LPAR’2000, Springer Verlag, Heidelberg.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Aurélien Max et Marc Dymetman</author>
</authors>
<title>Document Content Analysis through Inverted Generation, AAAI Spring Symposium on Using (and Acquiring) Linguistic (and World) Knowledge for Information Access,</title>
<date>2002</date>
<institution>Stanford University, Etats-Unis.</institution>
<contexts>
<context position="20145" citStr="Dymetman, 2002" startWordPosition="3010" endWordPosition="3011">du contenu a l’aide d’un modele sémantique et d’un générateur syntaxique a couverture large qui soient robustes a la variabilité linguistique que l’on peut trouver dans les textes. De plus, faire la correspondance entre une representation sémantique dérivée d’une structure syntaxique et un but communicatif (notre niveau cible) n’est en general pas trivial. Nous proposons donc un paradigme pour l’analyse du contenu en domaine limite’ et bien déﬁni qui inverse cette vue en se concentrant sur la notion de génération inversée ﬂoue a partir de structures sémantiques produites par un modele (Max et Dymetman, 2002). Un modele MDA peut etre utilise pour faire l’énumération de l’ensemble des representations du contenu de documents bien formées pour sa classe de documents, et associer des réalisations textuelles a ces representations par un processus de generation. Nous appellerons ces réalisations les documents virtuels du modele sémantique, parce que ces documents n’existent pas avant d’avoir été effectivement produits par le modele. Conceptuellement, pour normaliser un document nous souhaiterions trouver le document virtuel le plus proche du document a analyser en termes des buts communicatifs qu’il exp</context>
</contexts>
<marker>Dymetman, 2002</marker>
<rawString>Aurélien Max et Marc Dymetman (2002), Document Content Analysis through Inverted Generation, AAAI Spring Symposium on Using (and Acquiring) Linguistic (and World) Knowledge for Information Access, Stanford University, Etats-Unis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Nils J Nilsson</author>
</authors>
<title>Artiﬁcial Intelligence: a New Synthesis,</title>
<date>1998</date>
<publisher>Morgan Kaufmann.</publisher>
<contexts>
<context position="24547" citStr="Nilsson, 1998" startWordPosition="3668" endWordPosition="3669">resentation du contenu complete l’ajouter 3 CAND — sinon pour chacun de ses successeurs, calculer leur similarite avec le texte source et les inserer dans OPEN par similarite decroissante Figure 4: Algorithme de recherche des structures candidates son informativité. sim(L1, L2) = Z mz&apos;n(occ3L1(3;4/nset), 0ccsL2(3yn3et)) &gt;s&lt; z&apos;nf(synset) synset€L1,L2 3.3 Recherche admissible des structures candidates En pratique, nous ne souhaitons pas comparer l’ensemble des documents virtuels au document a analyser. Nous proposons donc une recherche heuristique qui garantie, grace a son caractere admissible (Nilsson, 1998), que les N premiers documents trouvés sont les N plus similaires avec le texte a analyser. L’hypothese qui est faite ici est que la mesure de similarité et la valeur de N choisies permettent de garantir que le meilleur candidat pour la normalisation du document a analyser se trouve dans la liste retournée. La procédure est similaire a une analyse syntaxique descendante ou des représentations partielles du contenu des documents sont itérativement construites en tenant compte d’une mesure de similarité avec le texte a analyser. La recherche est admissible si elle suit une stratégie en meilleur </context>
</contexts>
<marker>Nilsson, 1998</marker>
<rawString>Nils J. Nilsson (1998), Artiﬁcial Intelligence: a New Synthesis, Morgan Kaufmann.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Daniel S Paiva</author>
</authors>
<title>Investigating Style in a Corpus of Pharmaceutical Leaﬂets: Results of a Factor Analysis, Actes du ACL</title>
<date>2000</date>
<location>Hong Kong.</location>
<contexts>
<context position="8532" citStr="Paiva, 2000" startWordPosition="1270" endWordPosition="1271">irin or other pain relievers / fever reducers. Aspirin may cause stomach bleeding. Figure 1: Extraits de notices pour les médicaments ANADIN et ALKA-SELTZER a sa relation possible avec la consommation d’alcool. Malgré ces premieres différences, les notices dans le corpus que nous avons étudié expriment généralement le meme type de contenu communicatif. Autrement dit, les buts communicatives exprimés par les auteurs de ces notices sont similaires. Toutefois, ce contenu peut etre exprimé de nombreuses facons. Une analyse de la variation stylistique dans un corpus de 342 notices pharmaceutiques (Paiva, 2000) montre que deux facteurs importants opposent d’une part l ’abstraction (ex. utilisation de passifs sans agents) a l ’engagement (ex. utilisation de pronoms de la lere et 2eme personne et de l’impératif), et d’autre part la re’fe’rence complete a la re’fe’rence pronominale. Au dela de cette variation dans l’expression linguistique de surface, nous avons également constaté que des buts communicatifs similaires peuvent étre exprimés avec des différences sémantiques plus ou moins importantes. Par exemple, il est admis en médecine qu’on ne doit pas donner d’aspirine a des enfants ou in des adolesc</context>
</contexts>
<marker>Paiva, 2000</marker>
<rawString>Daniel S. Paiva (2000), Investigating Style in a Corpus of Pharmaceutical Leaﬂets: Results of a Factor Analysis, Actes du ACL 2000 Student Research Workshop, Hong Kong.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Fernando Pereira</author>
<author>David Warren</author>
</authors>
<title>Deﬁnite Clauses for Language Analysis,</title>
<date>1980</date>
<journal>Artiﬁcal Intelligence,</journal>
<volume>13</volume>
<marker>Pereira, Warren, 1980</marker>
<rawString>Fernando Pereira, David Warren (1980), Deﬁnite Clauses for Language Analysis, Artiﬁcal Intelligence, Vol. 13, 1980.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Richard Power</author>
</authors>
<title>Donia Scott</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Xerox Research Centre Europe, Finite-state linguistic components,</booktitle>
<pages>http://wvvw.xrce.xerox.com/research/mltt/fsnlp.</pages>
<location>Montréal,</location>
<marker>Power, 1998</marker>
<rawString>Richard Power, Donia Scott (1998), Multilingual Authoring using Feedback Texts, Actes de COL.ING/ACL-98, Montréal, Canada. Xerox Research Centre Europe, Finite-state linguistic components, http://wvvw.xrce.xerox.com/research/mltt/fsnlp.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>