<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
</authors>
<title>Syntaxe, choix du lexique et lieux de bafouillage.</title>
<date>1987</date>
<journal>DRLAV,</journal>
<pages>36--37</pages>
<contexts>
<context position="10373" citStr="Blanche-Benveniste, 1987" startWordPosition="1577" endWordPosition="1578">ilinguistique. • Le repair (RR) :représente la partie réparée/corrigée du reparandum. c&apos;est pour ça que je vois pas l&apos;intérêt d&apos;ailleurs de la • &lt; &gt; de la réforme orthographique (31TYT, 3, 3-4) RM IM RR IP Figure 1 : Exemple de répétition de performance La répétition correspond au cas où la « zone achevée » de l’énoncé (le repair) ne présente aucune correction par rapport à la « zone en devenir » qu’est le reparandum. Un autre modèle de représentation du phénomène, bien connu des syntacticiens mais encore peu exploité dans le domaine du T.A.L., est la « mise en grille » développée par (Claire Blanche-Benveniste, 1987). Contrairement au modèle précédent qui implique une prise de décision (gommage du phénomène jugé « disfluent »), la représentation en grilles présente l’avantage d’être plus neutre en ce sens qu’elle permet de visualiser à la fois les répétitions de performance (Figure 2) mais également celles qui semblent délibérées : répétitions intensives, etc. (Figure 3). L’intérêt réside ici en une représentation de l’architecture syntaxique des énoncés en suivant un cadre d’analyse unifié. 5 Ce cadre, qui ramène finalement l&apos;oral à une norme (écrite) hypothétique est très discutable, et sa critique (pre</context>
</contexts>
<marker>Blanche-Benveniste, 1987</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste C. (1987), Syntaxe, choix du lexique et lieux de bafouillage. DRLAV, 36-37, 123-157.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Blankenship</author>
<author>C Kay</author>
</authors>
<title>Hesitation phenomena in English speech : a study in distribution,</title>
<date>1964</date>
<journal>Word,</journal>
<volume>20</volume>
<pages>360--372</pages>
<contexts>
<context position="4631" citStr="Blankenship &amp; Kay, 1964" startWordPosition="653" endWordPosition="656">l, ne développant aucun cadre syntaxique pour les analyser. Les travaux les plus anciens sur l’oral appartiennent donc aux psycholinguistes ((Maclay, Osgood, 1959), (Levelt, 1983), (Shriberg, 1994), etc.) qui ont envisagé ces « disfluences » comme un moyen privilégié pour délimiter les étapes de la production langagière, dans le but d’établir des modèles de performance dans la problématique de l’encodage/décodage. Dans le cadre de notre thèse, nous nous intéressons plus particulièrement à l&apos;étude et à la détection automatique d&apos;un phénomène de performance particulier, celui de la répétition. (Blankenship &amp; Kay, 1964) ont démontré que certains types de reprises tendent à redémarrer (du moins en anglais) à partir de l’initiale du syntagme, validant ainsi la pertinence des unités abstraites de la linguistique dans le processus d’encodage. Des travaux plus récents (Candéa, 2000) semblent démontrer que (sur le français) la fréquence de répétition est directement corrélée au type d’unité impliquée : il arrive presque six fois plus souvent qu’un mot-outil (MO) soit répété qu’un mot plein (MP). Ces résultats sont toutefois obtenus à partir d’un corpus restreint (environ 10 000 mots) et d’un type particulier : cel</context>
</contexts>
<marker>Blankenship, Kay, 1964</marker>
<rawString>Blankenship J., Kay C. (1964), Hesitation phenomena in English speech : a study in distribution, Word, Vol. 20, pp.360-372.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Candéa</author>
</authors>
<title>Contribution à l’étude des pauses silencieuses et des phénomènes dits « d’hésitation » en français oral spontané. Etude sur un corpus de récits en classe de français, Thèse d’Etat, Université Paris III (Sorbonne Nouvelle).</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="4894" citStr="Candéa, 2000" startWordPosition="695" endWordPosition="696">élimiter les étapes de la production langagière, dans le but d’établir des modèles de performance dans la problématique de l’encodage/décodage. Dans le cadre de notre thèse, nous nous intéressons plus particulièrement à l&apos;étude et à la détection automatique d&apos;un phénomène de performance particulier, celui de la répétition. (Blankenship &amp; Kay, 1964) ont démontré que certains types de reprises tendent à redémarrer (du moins en anglais) à partir de l’initiale du syntagme, validant ainsi la pertinence des unités abstraites de la linguistique dans le processus d’encodage. Des travaux plus récents (Candéa, 2000) semblent démontrer que (sur le français) la fréquence de répétition est directement corrélée au type d’unité impliquée : il arrive presque six fois plus souvent qu’un mot-outil (MO) soit répété qu’un mot plein (MP). Ces résultats sont toutefois obtenus à partir d’un corpus restreint (environ 10 000 mots) et d’un type particulier : celui des corpus d’enfants. Il nous a donc semblé intéressant de réaliser une étude quantitative des répétitions en prenant appui sur un corpus oral de plus grande taille (environ 1 million de mots) faisant intervenir de très nombreux locuteurs (environ 1200), ce qu</context>
<context position="19912" citStr="Candéa (2000)" startWordPosition="3070" endWordPosition="3071">corpus, il ne nous a pas été possible de définir la catégorie d’appartenance pour certaines formes qui, alternativement, en fonction du contexte, se comportent comme des MO ou des MP. Il s’agit principalement de verbes copules (avoir, être...) et de certaines conjonctions qui peuvent aussi parfois être des noms ou des adverbes. % Fréquence Nombre total Absolue d’occurrences MO 3,26 14 534 446 378 MP 0,72 430 59 914 MO/MP 1,24 822 66 375 Figure 6 : Fréquences relatives des unités lexicales faisant l’objet d’une répétition de performance Nos résultats corroborent dans l’ensemble ceux donnés par Candéa (2000) qui a montré que les MO font plus fréquemment l’objet d’une répétition (2,94%) que les MP (0,56%). Effectivement, on remarque, d’après nos fréquences, qu’il arrive presque 5 fois plus souvent qu’un MO soit répété par rapport à un MP et Candéa a trouvé, quant à elle, un rapport de 6. Deuxième point, les répétitions ne touchent pas indifféremment les différentes classes de mots. La répartition (en %) par classe des 14 534 répétitions impliquant des MO et des 430 répétitions impliquant des MP est présentée dans le tableau suivant (Figure 7). Classe % Classe % MO déterminants 41,5 MP adverbes et </context>
</contexts>
<marker>Candéa, 2000</marker>
<rawString>Candéa M. (2000), Contribution à l’étude des pauses silencieuses et des phénomènes dits « d’hésitation » en français oral spontané. Etude sur un corpus de récits en classe de français, Thèse d’Etat, Université Paris III (Sorbonne Nouvelle).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Henry</author>
</authors>
<title>Etude quantitative des répétitions marques du travail de formulation en français oral spontané,</title>
<date>2001</date>
<journal>D.E.A., Université de Provence (Aix-Marseille</journal>
<volume>1</volume>
<contexts>
<context position="17660" citStr="Henry, 2001" startWordPosition="2715" endWordPosition="2716">aits de langue (par exemple, peu à peu, ou encore nous nous sommes baignés) dans lesquelles nous incluons les répétitions « stylistiques », mais également des répétitions de performance, aussi a-t-il été nécessaire de trier les données obtenues afin de ne garder que ces dernières. 3.3 Filtrage manuel des données Etant entendu que le traitement informatique des données n’a réalisé qu’une détection de surface du phénomène ici étudié, il nous a donc fallu procéder à une analyse plus fine de ces 29 948 cas. Nous ne pouvons bien évidemment pas détailler ici l’ensemble des cas de figure rencontrés (Henry, 2001), mais simplement pointer quelques difficultés. A la lecture des énoncés suivants, il apparaît clairement qu’on ne peut retenir de telles répétitions comme phénomènes de performance puisqu’il s’agit ici de dislocations : la population très certainement va se rendre euh pfff euh nombreuse lors des grandes fêtes qui vontavoir lieu à Marseille comme dans toutes les villes pour le bi-centenaire bien entendu mais nous Marseillais nous resterons attachés particulièrement à nos marins-pompiers [BIRNIE] moi je préfère les garçons et elle elle préfère les filles [CIRILL1] ou de la reprise obligatoire d</context>
</contexts>
<marker>Henry, 2001</marker>
<rawString>Henry S. (2001), Etude quantitative des répétitions marques du travail de formulation en français oral spontané, D.E.A., Université de Provence (Aix-Marseille 1).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W J M Levelt</author>
</authors>
<title>Monitoring and self-repair in speech.</title>
<date>1983</date>
<journal>Cognition,</journal>
<volume>14</volume>
<pages>41--104</pages>
<contexts>
<context position="4186" citStr="Levelt, 1983" startWordPosition="589" endWordPosition="590"> nombreux, caractéristiques de l&apos;oral non contraint et non préparé. Pourtant, l&apos;accès à ce type d&apos;élocution serait une valeur ajoutée non négligeable pour les technologies concernées, avec, à la clé, un marché potentiel extrêmement important. Pendant nombre d’années, la tradition grammairienne, ainsi que celle du T.A.L., semblent avoir délaissé, voire dévalorisé au profit de l’écrit normatif, l’étude des phénomènes propres à l’oral, ne développant aucun cadre syntaxique pour les analyser. Les travaux les plus anciens sur l’oral appartiennent donc aux psycholinguistes ((Maclay, Osgood, 1959), (Levelt, 1983), (Shriberg, 1994), etc.) qui ont envisagé ces « disfluences » comme un moyen privilégié pour délimiter les étapes de la production langagière, dans le but d’établir des modèles de performance dans la problématique de l’encodage/décodage. Dans le cadre de notre thèse, nous nous intéressons plus particulièrement à l&apos;étude et à la détection automatique d&apos;un phénomène de performance particulier, celui de la répétition. (Blankenship &amp; Kay, 1964) ont démontré que certains types de reprises tendent à redémarrer (du moins en anglais) à partir de l’initiale du syntagme, validant ainsi la pertinence de</context>
<context position="8958" citStr="Levelt, 1983" startWordPosition="1343" endWordPosition="1344">tomatique. Il suffit par exemple pour s&apos;en convaincre d&apos;avoir utilisé des correcteurs orthographiques qui ont une tendance caractérisée à présenter comme erronées des séquences répétées quelles qu&apos;elles soient. Le problème est rendu encore plus complexe par le fait que la répétition n&apos;est pas toujours verbatim, et concerne parfois plusieurs unités consécutives : il faut arriver à réaliser une harmonie entre les deux euh sans cela le la le dialogue ne peut exister [INTERWY] on payait déjà assez donc euh je vois pas pourquoi ils nous ils nous demandaient encore ça [GENVE] Les psycholinguistes ((Levelt, 1983), etc.) ont proposé un cadre d&apos;analyse qui est celui d&apos;un « gommage » d&apos;un phénomène de performance, qui permettrait de réduire les énoncés à un oral « propre », proche de l&apos;écrit5. Nous reprenons ici la terminologie proposée par (Shriberg, 1994) afin de présenter ici un cas de répétition de performance (Erreur ! Source du renvoi introuvable.). • Le reparandum (RM) :désigne une partie ou la totalité de la séquence qui sera abandonnée au profit du repair. • L’interruption point (IP) :établit la frontière finale du reparandum. • L’interregnum (IM) : désigne la région comprise entre la frontière </context>
</contexts>
<marker>Levelt, 1983</marker>
<rawString>Levelt W.J.M. (1983), Monitoring and self-repair in speech. Cognition, Vol. 14, pp.41-104.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Maclay</author>
<author>C E Osgood</author>
</authors>
<title>Hesitation phenomena in spontaneous</title>
<date>1959</date>
<journal>English speech, Word,</journal>
<volume>15</volume>
<pages>19--44</pages>
<marker>Maclay, Osgood, 1959</marker>
<rawString>Maclay H., Osgood C.E. (1959), Hesitation phenomena in spontaneous English speech, Word, Vol. 15, pp.19-44.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-A Morel</author>
<author>L Danon-Boileau</author>
</authors>
<title>Grammaire de l’intonation : l’exemple du français,</title>
<date>1998</date>
<location>Paris, Ophrys.</location>
<marker>Morel, Danon-Boileau, 1998</marker>
<rawString>Morel M.-A., Danon-Boileau L. (1998), Grammaire de l’intonation : l’exemple du français, Paris, Ophrys.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E E Shriberg</author>
</authors>
<title>Preliminaries to a Theory of Speech Disfluencies,</title>
<date>1994</date>
<note>Unpublished Ph.D.</note>
<contexts>
<context position="4204" citStr="Shriberg, 1994" startWordPosition="591" endWordPosition="592">téristiques de l&apos;oral non contraint et non préparé. Pourtant, l&apos;accès à ce type d&apos;élocution serait une valeur ajoutée non négligeable pour les technologies concernées, avec, à la clé, un marché potentiel extrêmement important. Pendant nombre d’années, la tradition grammairienne, ainsi que celle du T.A.L., semblent avoir délaissé, voire dévalorisé au profit de l’écrit normatif, l’étude des phénomènes propres à l’oral, ne développant aucun cadre syntaxique pour les analyser. Les travaux les plus anciens sur l’oral appartiennent donc aux psycholinguistes ((Maclay, Osgood, 1959), (Levelt, 1983), (Shriberg, 1994), etc.) qui ont envisagé ces « disfluences » comme un moyen privilégié pour délimiter les étapes de la production langagière, dans le but d’établir des modèles de performance dans la problématique de l’encodage/décodage. Dans le cadre de notre thèse, nous nous intéressons plus particulièrement à l&apos;étude et à la détection automatique d&apos;un phénomène de performance particulier, celui de la répétition. (Blankenship &amp; Kay, 1964) ont démontré que certains types de reprises tendent à redémarrer (du moins en anglais) à partir de l’initiale du syntagme, validant ainsi la pertinence des unités abstraite</context>
<context position="9204" citStr="Shriberg, 1994" startWordPosition="1384" endWordPosition="1385"> complexe par le fait que la répétition n&apos;est pas toujours verbatim, et concerne parfois plusieurs unités consécutives : il faut arriver à réaliser une harmonie entre les deux euh sans cela le la le dialogue ne peut exister [INTERWY] on payait déjà assez donc euh je vois pas pourquoi ils nous ils nous demandaient encore ça [GENVE] Les psycholinguistes ((Levelt, 1983), etc.) ont proposé un cadre d&apos;analyse qui est celui d&apos;un « gommage » d&apos;un phénomène de performance, qui permettrait de réduire les énoncés à un oral « propre », proche de l&apos;écrit5. Nous reprenons ici la terminologie proposée par (Shriberg, 1994) afin de présenter ici un cas de répétition de performance (Erreur ! Source du renvoi introuvable.). • Le reparandum (RM) :désigne une partie ou la totalité de la séquence qui sera abandonnée au profit du repair. • L’interruption point (IP) :établit la frontière finale du reparandum. • L’interregnum (IM) : désigne la région comprise entre la frontière finale du reparandum et la frontière initiale du repair. L’interregnum peut contenir un terme d’édition (editing term) qui peut être réalisé par une pause remplie ou encore un commentaire épilinguistique. • Le repair (RR) :représente la partie ré</context>
</contexts>
<marker>Shriberg, 1994</marker>
<rawString>Shriberg E.E. (1994), Preliminaries to a Theory of Speech Disfluencies, Unpublished Ph.D.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Thesis</author>
</authors>
<title>Etiquetage grammatical de corpus oraux : problèmes et perspectives,</title>
<date>1999</date>
<journal>Revue Française de Linguistique Appliquée,</journal>
<volume>2</volume>
<pages>113--133</pages>
<institution>Department of Psychology, University of California, Berkeley. Valli</institution>
<marker>Thesis, 1999</marker>
<rawString>Thesis, Department of Psychology, University of California, Berkeley. Valli A., Véronis J. (1999), Etiquetage grammatical de corpus oraux : problèmes et perspectives, Revue Française de Linguistique Appliquée, Vol. IV(2), pp. 113-133.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>