<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Balvet</author>
</authors>
<title>Grammaires locales et lexique-grammaire pour le filtrage par chunks &gt;&gt;.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de T erminologie et Intelligence Artiﬁcielle (TLA’2001),</booktitle>
<location>Nancy.</location>
<contexts>
<context position="15211" citStr="Balvet, 2001" startWordPosition="2325" endWordPosition="2326">uve ainsi de maniere semi-automatique la liste des Verbes etablie manuellement par (Thomas et al., 2000) qui sert de support a leur etude (il s’agit de sept premiers Verbes mentionnes dans la liste). Cette strategie d’amorcage est liee a la structure de Flybase et n’est pas reproductible telle quelle pour d’autres bases. Des experiences sur Medline montrent toutefois que d’autres 2 Le reperage et l’acquisi11&apos;on des nominalisations est etudie de maniere parallele a travers les phenomenes de conservation parlielle de la structure argumentale, pouvant elre decrits au moyen de lexiques-grammaire (Balvet, 2001). Nzierry Poibeau régularités permettant une acquisition semi-automatique existent, méme si elles sont moins criantes. L’information dans Medline étant redondante, les stratégies fondées sur l’amorcage fonctionnent bien. Quelques interactions peuvent par exemple étre acquises a partir d’une premiere base marqueurs. En focalisant ensuite la recherche sur les phrases ou se trouvent présent les noms de genes déja repérés comme étant en interaction, de nouveaux marqueurs peuvent a leur tour étre extraits : on atteint ainsi progressivement une bonne couverture du corpus (Morin, 1998). D’autres tech</context>
</contexts>
<marker>Balvet, 2001</marker>
<rawString>Balvet, A. (2001). &lt;&lt; Grammaires locales et lexique-grammaire pour le filtrage par chunks &gt;&gt;. Actes de T erminologie et Intelligence Artiﬁcielle (TLA’2001), Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Daille</author>
<author>B Habert</author>
<author>C Jacquemin</author>
<author>J Royauté</author>
</authors>
<title>Empirical observation of term Variations and principles for their description &gt;&gt;.</title>
<date>1996</date>
<journal>Terminology,</journal>
<volume>3</volume>
<issue>2</issue>
<pages>197--258</pages>
<contexts>
<context position="12181" citStr="Daille et al., 1996" startWordPosition="1857" endWordPosition="1860">te dans la mesure ou c’est le nom de gene lui-méme qui est alors ambigu. Dans l’exemple ci-dessous, le systeme n’a pas pu déterminer si le mot anglais lab désigne un laboratoire ou un nom de gene. LVOHZhttp://iubio.bio.indiana.edu:8099/fly,hengene list Extraction a’ ’information dans les bases de données textuelles en génomique... Dans des cas particuliers comme celui-ci, la structure de la sequence constitue un indice perrnettant la desambigu&apos;1&apos;sation. Les enumerations sont facilement reperables par l’accumulation de sequences etiquetees, separees par des Virgules ou la conjonction and (cf. (Daille et al., 1996) pour une utilisation des enumerations dans un cadre d’analyse terrninologique). Dans l’exemple ci-dessus, le nom de gene ambigu (lab) peut Valablement étre etiquete en tant que gene, d’apres le contexte (il ﬁgure dans une enumeration de noms de genes). Une dizaine de graphes (grammaires de desambigu&apos;1&apos;sation d’Intex) ont ete developpes pour agir a un niveau local et etiqueter correctement certaines sequences ambigues. Certains noms de genes rares et trop ambigus n’ont pas ete pris e compte (a, for, not. . .). 5 Acquisition d’une liste de marqueurs d’interaction entre genes Une fois que les se</context>
</contexts>
<marker>Daille, Habert, Jacquemin, Royauté, 1996</marker>
<rawString>Daille, B., Habert, B., Jacquemin, C., Royauté, J. (1996). &lt;&lt; Empirical observation of term Variations and principles for their description &gt;&gt;. Terminology, vol. 3(2), pp. 197-258.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>US</author>
</authors>
<title>National Institute of Health and British Medical Research. (disponible a l’adresse 2 http : //flybase . bio . indiana .</title>
<date>1999</date>
<journal>edu/) Gouj on, B.</journal>
<volume>19</volume>
<pages>33--42</pages>
<marker>US, 1999</marker>
<rawString>Fbzbase. US National Institute of Health and British Medical Research. (disponible a l’adresse 2 http : //flybase . bio . indiana . edu/) Gouj on, B. (1999). &lt;&lt; Extraction d’informations techniques pour la Veille par l’exploitation de notions indépendantes d’un domaine &gt;&gt;. Terminologies Nouvelles, Vol. 19, pp. 33-42.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Humphreys</author>
<author>G Demetriou</author>
<author>R Gaizauskas</author>
</authors>
<title>Two applications of information extraction to biological science article: enzyme interaction and protein structures &gt;&gt;.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="4841" citStr="Humphreys et al., 2000" startWordPosition="704" endWordPosition="707">les interactions entre genes. A c6té de nombreux travaux reposant sur une approche stochastique (par exemple, (Stapley et al. 2000) établissent des cartes a partir de l’analyse de cooccurrences de noms de genes) commencent a apparaitre des travaux fondés sur une analyse linguistique. La recherche d’interaction pouvant étre assimilée au remplissage d’un formulaire d’extraction, deux études récentes ont proposé d’adapter des systemes d’extraction d’information déja existants. Il s’agit de l’étude de (Thomas et al., 2000) qui adapte le systeme d’extraction Highlight développé a Cambridge, et de (Humphreys et al., 2000) qui adapte le systeme LaSIE développé a l’Université de Sheffield. Les résultats obtenus sont intéressants mais l’effort d’adaptation de tels systemes reste a évaluer. Une approche plus locale et plus ciblée est peut-étre mieux indiquée pour la tache que celle proposée par (Humphreys et al., 2000), qui implique la mise en place préalable d’une ontologie et d’un &lt;&lt; modele du discours &gt;&gt; (discourse model, pour reprendre les termes employés par les auteurs). Pillet (2000) a proposé dans sa these une &lt;&lt;méthodologie d’extraction automatique d’inforrnation&gt;&gt; a partir de bases en génomique &lt;&lt; en vue</context>
<context position="6555" citStr="Humphreys et al., 2000" startWordPosition="964" endWordPosition="967">our prédire qu’une phrase mentionne ou non une interaction, a partir de l’apparition d’un vocabulaire spécifique mis en évidence sur le corpus de référence Validé manuellement. La méthode présente l’inconVénient de masquer les interactions peu décrites mais souvent précieuses; elle ne permet pas non plus de dire la nature du lien entre les deux genes, ni le sens de la relation. Nous proposons a notre tour une méthode qui s’inspire des travaux de Pillet pour le ﬁltrage des données mais qui, pour le reste, fait intervenir des traitements linguistiques, a l’instar de (Thomas et al., 2000) et de (Humphreys et al., 2000). Le corpus est d’abord filtré et structuré au moyen de programmes Perl puis analysé par un ensemble de transducteurs linguistiques, élaborés grace a la boite a outils Intex (Silberztein, 1993). 3 Description du corpus et préparation des données Le corpus a été constitué suite a l’interrogation de Flybase. Un ensemble de cent notices (chacune se rapportant a un gene donné) a servi a la mise au point du systeme et cent autres ont été réservées pour l’éValuation. Une notice est un ensemble d’information structuré en plusieurs champs. Par manque de place nous ne pouvons reproduire un extrait du c</context>
</contexts>
<marker>Humphreys, Demetriou, Gaizauskas, 2000</marker>
<rawString>Humphreys, K., Demetriou, G., Gaizauskas, R. (2000). &lt;&lt; Two applications of information extraction to biological science article: enzyme interaction and protein structures &gt;&gt;.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<booktitle>Proceedings of the Paciﬁc Symposium on biocomputing (PSB’2000), Honolulu,</booktitle>
<volume>5</volume>
<pages>502--513</pages>
<marker></marker>
<rawString>Proceedings of the Paciﬁc Symposium on biocomputing (PSB’2000), Honolulu, Vol. 5, pp. 502-513.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>DARPA</author>
</authors>
<date>1995</date>
<booktitle>Proceedings of the Sixth Message Understanding Conference.</booktitle>
<publisher>Morgan Kaufmann Publishers,</publisher>
<location>San Francisco.</location>
<marker>DARPA, 1995</marker>
<rawString>DARPA (1995). Proceedings of the Sixth Message Understanding Conference. Morgan Kaufmann Publishers, San Francisco.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Morin</author>
</authors>
<title>Prométhée : un outil d’aide a l’acquisition de relations entre termes &gt;&gt;,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes T raitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’</booktitle>
<pages>172--181</pages>
<location>Paris,</location>
<contexts>
<context position="15796" citStr="Morin, 1998" startWordPosition="2407" endWordPosition="2408">es-grammaire (Balvet, 2001). Nzierry Poibeau régularités permettant une acquisition semi-automatique existent, méme si elles sont moins criantes. L’information dans Medline étant redondante, les stratégies fondées sur l’amorcage fonctionnent bien. Quelques interactions peuvent par exemple étre acquises a partir d’une premiere base marqueurs. En focalisant ensuite la recherche sur les phrases ou se trouvent présent les noms de genes déja repérés comme étant en interaction, de nouveaux marqueurs peuvent a leur tour étre extraits : on atteint ainsi progressivement une bonne couverture du corpus (Morin, 1998). D’autres techniques d’apprentissage sont par ailleurs étudiées dans le cadre du projet Caderige3 pour acquérir de maniere automatique ou semi-automatique, non seulement des listes de Verbes d’interaction, mais aussi leurs cadres de sous-catégorisation syntaxico-sémantique (N edellec et Nazarenko, 2001). 6 Modélisation des transducteurs de repérage d’interaction Des transducteurs reprenant les éléments essentiels de la relation au niveau linguistique (les deux noms de genes et l’élément porteur de la relation) et permettant de généraliser le résultat obtenu en autorisant des insertions sont e</context>
</contexts>
<marker>Morin, 1998</marker>
<rawString>Morin, E. (1998). &lt;&lt; Prométhée : un outil d’aide a l’acquisition de relations entre termes &gt;&gt;, Actes T raitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’ 1998), Paris, pp. 172-181.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Morin</author>
</authors>
<title>Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus de textes techniques. These de l’Université de Nantes.</title>
<date>1999</date>
<marker>Morin, 1999</marker>
<rawString>Morin E. (1999). Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus de textes techniques. These de l’Université de Nantes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Nedellec</author>
<author>A Nazarenko</author>
</authors>
<title>Application de l&apos;apprentissage a la recherche et a l&apos;extraction d&apos;information - Un exemple, le projet Caderige : identification d&apos;interactions géniques &gt;&gt;. Journée sur l ’exploration de données issues d&apos;Internet, Université de Villetaneuse.</title>
<date>2001</date>
<marker>Nedellec, Nazarenko, 2001</marker>
<rawString>Nedellec, C., Nazarenko, A. (2001). «Application de l&apos;apprentissage a la recherche et a l&apos;extraction d&apos;information - Un exemple, le projet Caderige : identification d&apos;interactions géniques &gt;&gt;. Journée sur l ’exploration de données issues d&apos;Internet, Université de Villetaneuse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Pillet</author>
</authors>
<title>Méthodologie d’extraction automatique d’information a partir de la littérature scientifique en Vue d’alimenter un nouveau systeme d’extraction. 7he‘se de l’Université d ’Aix-Marseille 3.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="1531" citStr="Pillet, 2000" startWordPosition="213" endWordPosition="214"> on a set of linguistic ﬁnite-state transducers. The paper shows how a part of the resources (namely the set of verbs expressing the notion of interaction) can be acquired semi-automatically from the corpus. A detailed evaluation is provided. Mots clés : extraction d’information, genomique, transducteurs linguistiques 1 Introduction Depuis une dizaine d’années sont apparues de nombreuses bases de donnees concernant la biologie. Ces bases de donnees sont de plusieurs types : banques de sequences nucleiques ou proteiques, banques de structures moleculaires, bases de donnees genomiques (d’apres (Pillet, 2000). Ce dernier type est actuellement le plus etudie, du fait des enjeux en cours autour du dechiffrage du genome et de ses consequences pour la recherche medicale. Les bases genomiques peuvent elles-memes étre divisees en deux grandes familles, selon qu’elles sont generalistes (par exemple Medline) ou specialisees (Flybase, consacree a la drosophile). Ces bases de donnees ont ete constituees progressivement, au fur et a mesure que le dechiffrement du genome progressait. Les bases sont donc naturellement structurees par genes, les informations concemant les differents genes etant regulierement mi</context>
<context position="5315" citStr="Pillet (2000)" startWordPosition="780" endWordPosition="781">agit de l’étude de (Thomas et al., 2000) qui adapte le systeme d’extraction Highlight développé a Cambridge, et de (Humphreys et al., 2000) qui adapte le systeme LaSIE développé a l’Université de Sheffield. Les résultats obtenus sont intéressants mais l’effort d’adaptation de tels systemes reste a évaluer. Une approche plus locale et plus ciblée est peut-étre mieux indiquée pour la tache que celle proposée par (Humphreys et al., 2000), qui implique la mise en place préalable d’une ontologie et d’un &lt;&lt; modele du discours &gt;&gt; (discourse model, pour reprendre les termes employés par les auteurs). Pillet (2000) a proposé dans sa these une &lt;&lt;méthodologie d’extraction automatique d’inforrnation&gt;&gt; a partir de bases en génomique &lt;&lt; en vue d’alimenter un systeme d’inforrnation&gt;&gt;. L’auteur a développé, a partir de Flybase, une stratégie de filtrage des phrases potentiellement pertinentes, de marquage des noms de genes puis vérifié manuellement qu’il était effectivement question d’interaction dans ces phrases. Le but est Extraction d ’inf0rmati0n dans les bases de données textuelles en génomique... ensuite d’appliquer des méthodes statistiques (analyse factorielle des données et index de Vraisemblance d’in</context>
<context position="7190" citStr="Pillet (2000)" startWordPosition="1070" endWordPosition="1071">d filtré et structuré au moyen de programmes Perl puis analysé par un ensemble de transducteurs linguistiques, élaborés grace a la boite a outils Intex (Silberztein, 1993). 3 Description du corpus et préparation des données Le corpus a été constitué suite a l’interrogation de Flybase. Un ensemble de cent notices (chacune se rapportant a un gene donné) a servi a la mise au point du systeme et cent autres ont été réservées pour l’éValuation. Une notice est un ensemble d’information structuré en plusieurs champs. Par manque de place nous ne pouvons reproduire un extrait du corpus mais l’étude de Pillet (2000) donne une description détaillée des notices Flybase. Dans ce type de base textuelle, l’information pertinente est noyée dans un océan de texte (une notice peut comprendre plusieurs dizaines de pages imprimées). Le corpus décrit en effet beaucoup d’information sur les genes qui ne sont pas utiles pour l’étude des interactions entre genes. 11 est donc nécessaire de mettre au point des modules de prétraitement permettant d’extraire les zones textuelles pertinentes et de les restructurer le cas échéant. Ces opérations sont effectuées au moyen de programmes Perl et se composent de quatre étapes pr</context>
<context position="22979" citStr="Pillet, 2000" startWordPosition="3544" endWordPosition="3545"> ete modelises dans le systeme, 2. le silence est dﬁ a un element non modelise (nom de gene elimine car trop ambigu, marqueur absent. . .). Le premier cas se produit quand la structure linguistique est trop complexe et a echappe a l’analyse. Vu que, dans ce cas, tous les elements necessaires a l’identification ont ete modelises, c’est souvent la nature des insertions qui est trop complexe. Les cas suivants ont pu étre releves suite a un examen manuel : insertion trop longue (on a pris un cadre assez 4 Les noms de genes at, for, while, ne sont jamais mentionnes comme acteurs d’une interaction (Pillet, 2000). 5 L’etude de Pillet (2000), bien que portant sur toute la base (soit plus de 20.000 notices), ne permet d’extIaire que 653 phrases ou il est question d’interaction. Ce chiffre, divergent par rapport au notre, est probablement dﬁ au fait que les traitements proposes par l’auteur ne portent que sur la section &lt;&lt; Phenotypic info. » de la base et que seules les phrases ou deux noms de genes apparaissent sont retenues, alors que les enumerations ne sont pas rares. 6 Pillet (2000) obtient un taux de precision de 87 %, mais sur une tache plus simple (categorisation des phrases suivant qu’elles ment</context>
</contexts>
<marker>Pillet, 2000</marker>
<rawString>Pillet, V. (2000). Méthodologie d’extraction automatique d’information a partir de la littérature scientifique en Vue d’alimenter un nouveau systeme d’extraction. 7he‘se de l’Université d ’Aix-Marseille 3.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Proux</author>
<author>D Rechenmann</author>
<author>L Julliard</author>
<author>V Jacq Pillet</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Detecting gene names in biological texts: toward information extraction about molecular interactions &gt;&gt;. Proceeding of the ninth workshop on genome informatics,</title>
<date>1998</date>
<pages>72--80</pages>
<location>Tokyo,</location>
<contexts>
<context position="9924" citStr="Proux et al., 1998" startWordPosition="1500" endWordPosition="1503">ant séparer la phrase de sa référence (quand plusieurs phrases décrivent une méme référence), il peut étre nécessaire de l’ajouter en début de phrase par une procédure automatique. 4 Repérage des noms de génes Les noms de genes dans Flybase sont normalisés: tous les genes sont désignés par leur symbole court. Ce n’est pas obligatoirement le cas d’autres bases de données comme Medline ou, suivant l’espece, les noms sont normalisés ou non. Des techniques d’acquisition et d’apprentissage s’aVerent alors intéressantes pour automatiser partiellement la procédure d’identification des noms de genes (Proux et al., 1998). Pour Flybase, il n’existe pas, a notre connaissance, de liste des symboles directement accessible. On trouve en revanche une liste des noms longs et des symboles associésl qui, une fois nettoyée, permet d’obtenir un dictionnaire de plus de 23.000 noms de genes. Comme ce dictionnaire est destiné a étre utilisé avec Intex, on lui donne le format attendu par ce logiciel en concaténant a la fin de chaque entrée la catégorie du discours (N pour nom) et un trait sémantique : abd—A,.N+gene Abd—B,.N+gene lab,.N+gene (...) Le dictionnaire ainsi obtenu est intégré a Intex. Il permet un étiquetage du t</context>
</contexts>
<marker>Proux, Rechenmann, Julliard, Pillet, B, 1998</marker>
<rawString>Proux, D., Rechenmann, D., Julliard, L., Pillet, V. Jacq, B. (1998). &lt;&lt; Detecting gene names in biological texts: toward information extraction about molecular interactions &gt;&gt;. Proceeding of the ninth workshop on genome informatics, Tokyo, pp. 72-80.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaires électroniques et analyse automatique des langues .&apos; le syste‘me Intex.</title>
<date>1993</date>
<location>Masson, Paris.</location>
<contexts>
<context position="6748" citStr="Silberztein, 1993" startWordPosition="996" endWordPosition="997">’inconVénient de masquer les interactions peu décrites mais souvent précieuses; elle ne permet pas non plus de dire la nature du lien entre les deux genes, ni le sens de la relation. Nous proposons a notre tour une méthode qui s’inspire des travaux de Pillet pour le ﬁltrage des données mais qui, pour le reste, fait intervenir des traitements linguistiques, a l’instar de (Thomas et al., 2000) et de (Humphreys et al., 2000). Le corpus est d’abord filtré et structuré au moyen de programmes Perl puis analysé par un ensemble de transducteurs linguistiques, élaborés grace a la boite a outils Intex (Silberztein, 1993). 3 Description du corpus et préparation des données Le corpus a été constitué suite a l’interrogation de Flybase. Un ensemble de cent notices (chacune se rapportant a un gene donné) a servi a la mise au point du systeme et cent autres ont été réservées pour l’éValuation. Une notice est un ensemble d’information structuré en plusieurs champs. Par manque de place nous ne pouvons reproduire un extrait du corpus mais l’étude de Pillet (2000) donne une description détaillée des notices Flybase. Dans ce type de base textuelle, l’information pertinente est noyée dans un océan de texte (une notice pe</context>
<context position="11226" citStr="Silberztein 1993" startWordPosition="1717" endWordPosition="1718">fragment de graphe suivant : 0 interacts H geneﬁcﬂyH MMH su(Hw)l‘&gt;: ADV hlteract Dﬁgmw V555 PREP DHgmw Chaque mot a recu une étiquette, qui figure sous la boite du mot en question (cet exemple ne comporte pas de mot dont la partie du discours est ambigué). Le jeu d’étiquette est relativement lisible (N pour nom, V pour Verbe, PREP pour préposition, etc.) Certaines étiquettes sont assorties d’indications morpho-syntaxiques (par exemple, V:P3s désigne un Verbe a la 3°“ personne du présent de l’indicatif) ou de traits sémantiques (comme dans notre cas N+gene pour indiquer qu’un nom est un gene) (Silberztein 1993). Si le texte est ambigu, le systeme duplique certaines boites et leur affecte les étiquettes possibles. Il n’est pas nécessaire de lever toutes les ambigu&apos;1&apos;tés des textes analysés (plus de 50 %. Il est toutefois nécessaire de désambigu&apos;1&apos;ser au maximum les séquences ou une étiquette N+ger1e est en concurrence avec une autre étiquette dans la mesure ou c’est le nom de gene lui-méme qui est alors ambigu. Dans l’exemple ci-dessous, le systeme n’a pas pu déterminer si le mot anglais lab désigne un laboratoire ou un nom de gene. LVOHZhttp://iubio.bio.indiana.edu:8099/fly,hengene list Extraction a</context>
</contexts>
<marker>Silberztein, 1993</marker>
<rawString>Silberztein, M. (1993). Dictionnaires électroniques et analyse automatique des langues .&apos; le syste‘me Intex. Masson, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B J Stapley</author>
<author>G Benoit</author>
</authors>
<title>Biobibliometrics: information retrieval and Visualization from co-occurrences of gene names in Medline abstracts».</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proceedings of the Paciﬁc Symposium on biocomputing (PSB’2000), Honolulu,</booktitle>
<volume>5</volume>
<pages>491--502</pages>
<marker>Stapley, Benoit, 2000</marker>
<rawString>Stapley, B.J., Benoit, G. (2000). &lt;&lt; Biobibliometrics: information retrieval and Visualization from co-occurrences of gene names in Medline abstracts». Proceedings of the Paciﬁc Symposium on biocomputing (PSB’2000), Honolulu, Vol. 5, pp. 491-502.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Thomas</author>
<author>D Milward</author>
<author>C Ouzounis</author>
<author>S Pulman</author>
<author>M Carroll</author>
</authors>
<title>Automatic extraction of protein interactions from scientific abstracts &gt;&gt;.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proceedings of the Paciﬁc Symposium on biocomputing (PSB’2000), Honolulu,</booktitle>
<volume>5</volume>
<pages>538--549</pages>
<contexts>
<context position="4742" citStr="Thomas et al., 2000" startWordPosition="689" endWordPosition="692"> ont porté sur l’analyse de bases de données en génomique pour en extraire des informations sur les interactions entre genes. A c6té de nombreux travaux reposant sur une approche stochastique (par exemple, (Stapley et al. 2000) établissent des cartes a partir de l’analyse de cooccurrences de noms de genes) commencent a apparaitre des travaux fondés sur une analyse linguistique. La recherche d’interaction pouvant étre assimilée au remplissage d’un formulaire d’extraction, deux études récentes ont proposé d’adapter des systemes d’extraction d’information déja existants. Il s’agit de l’étude de (Thomas et al., 2000) qui adapte le systeme d’extraction Highlight développé a Cambridge, et de (Humphreys et al., 2000) qui adapte le systeme LaSIE développé a l’Université de Sheffield. Les résultats obtenus sont intéressants mais l’effort d’adaptation de tels systemes reste a évaluer. Une approche plus locale et plus ciblée est peut-étre mieux indiquée pour la tache que celle proposée par (Humphreys et al., 2000), qui implique la mise en place préalable d’une ontologie et d’un &lt;&lt; modele du discours &gt;&gt; (discourse model, pour reprendre les termes employés par les auteurs). Pillet (2000) a proposé dans sa these un</context>
<context position="6524" citStr="Thomas et al., 2000" startWordPosition="958" endWordPosition="961">blance d’interaction, IVI) pour prédire qu’une phrase mentionne ou non une interaction, a partir de l’apparition d’un vocabulaire spécifique mis en évidence sur le corpus de référence Validé manuellement. La méthode présente l’inconVénient de masquer les interactions peu décrites mais souvent précieuses; elle ne permet pas non plus de dire la nature du lien entre les deux genes, ni le sens de la relation. Nous proposons a notre tour une méthode qui s’inspire des travaux de Pillet pour le ﬁltrage des données mais qui, pour le reste, fait intervenir des traitements linguistiques, a l’instar de (Thomas et al., 2000) et de (Humphreys et al., 2000). Le corpus est d’abord filtré et structuré au moyen de programmes Perl puis analysé par un ensemble de transducteurs linguistiques, élaborés grace a la boite a outils Intex (Silberztein, 1993). 3 Description du corpus et préparation des données Le corpus a été constitué suite a l’interrogation de Flybase. Un ensemble de cent notices (chacune se rapportant a un gene donné) a servi a la mise au point du systeme et cent autres ont été réservées pour l’éValuation. Une notice est un ensemble d’information structuré en plusieurs champs. Par manque de place nous ne pou</context>
<context position="14702" citStr="Thomas et al., 2000" startWordPosition="2247" endWordPosition="2250">s genetically with..., ou le Verbe interact figure comme un hyperonyme des differents marqueurs d’interaction comme activate ou inhibit). On extrait de ces phrases les Verbes apparaissant entre deux noms de gene, ce qui perrnet d’etablir une liste d’une cinquantaine de &lt;&lt; candidats marqueurs &gt;&gt;. Une Vingtaine de marqueurs d’interaction sont isoles, hors nominalisation (interact, activate, inhibit, modulate, suppress, isolate, characterize, act, direct, repress, autoregulate, exert. . .)2. A noter que l’on retrouve ainsi de maniere semi-automatique la liste des Verbes etablie manuellement par (Thomas et al., 2000) qui sert de support a leur etude (il s’agit de sept premiers Verbes mentionnes dans la liste). Cette strategie d’amorcage est liee a la structure de Flybase et n’est pas reproductible telle quelle pour d’autres bases. Des experiences sur Medline montrent toutefois que d’autres 2 Le reperage et l’acquisi11&apos;on des nominalisations est etudie de maniere parallele a travers les phenomenes de conservation parlielle de la structure argumentale, pouvant elre decrits au moyen de lexiques-grammaire (Balvet, 2001). Nzierry Poibeau régularités permettant une acquisition semi-automatique existent, méme si</context>
</contexts>
<marker>Thomas, Milward, Ouzounis, Pulman, Carroll, 2000</marker>
<rawString>Thomas, J., Milward, D., Ouzounis, C., Pulman, S., Carroll, M. (2000). «Automatic extraction of protein interactions from scientific abstracts &gt;&gt;. Proceedings of the Paciﬁc Symposium on biocomputing (PSB’2000), Honolulu, Vol. 5, pp. 538-549.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>