<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Guyomard</author>
<author>Nerzic P et Siroux J</author>
</authors>
<title>Plans, métaplans et dialogue, Actes de la 4ème école d’été sur les traitements des langues naturelles,</title>
<date>1993</date>
<location>Lannion, France.</location>
<marker>Guyomard, J, 1993</marker>
<rawString>Guyomard M., Nerzic P. et Siroux J. (1993), Plans, métaplans et dialogue, Actes de la 4ème école d’été sur les traitements des langues naturelles, Lannion, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Lehuen</author>
</authors>
<title>Un modèle de dialogue dynamique et générique intégrant l’acquisition de sa compé-tence linguistique : le système COALA, Thèse de doctorat de l’Université de Caen.</title>
<date>1997</date>
<contexts>
<context position="9409" citStr="Lehuen 1997" startWordPosition="1365" endWordPosition="1366">re d’échanges effectués à l’instant considéré), un temps maximal théorique (correspondant au nombre d’échanges maximal nécessaire pour obtenir une information et différent selon la fonctionnalité envisagée) et enfin une représentation du déroulement du dialogue à l’aide de deux valeurs (une valeur P sur un axe progressif instanciée à chaque fois que le dialogue progresse dans le “bon” sens et une valeur A sur un axe accidentel qui est instancié à chaque fois qu’une erreur est repérée). Cette représentation est proche de celle proposée par (Luzzati 1989) et utilisée par (Lehuen 1997) et (Lemeunier 2000). Ces connaissances dynamiques aident le gestionnaire de dialogue à s’adapter dynamiquement à la situation en cours. 3 Le fonctionnement Dans cette section nous présentons le fonctionnement du gestionnaire de dialogue et l’utilisation qu’il fait des différentes connaissances. Nous décrivons les différents traitements que subit un énoncé, une fois celui-ci transformé en suite de mots par le système de reconnaissance, jusqu’au schéma sémantique que le gestionnaire de dialogue transmet au module de génération. La figure 1 illustre les différents traitements effe</context>
</contexts>
<marker>Lehuen, 1997</marker>
<rawString>Lehuen J. (1997), Un modèle de dialogue dynamique et générique intégrant l’acquisition de sa compé-tence linguistique : le système COALA, Thèse de doctorat de l’Université de Caen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Lemeunier</author>
</authors>
<title>L’intentionnalité communicative dans le dialogue homme-machine en langue naturelle, Thèse de doctorat de l’université du Maine.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="9429" citStr="Lemeunier 2000" startWordPosition="1368" endWordPosition="1369">fectués à l’instant considéré), un temps maximal théorique (correspondant au nombre d’échanges maximal nécessaire pour obtenir une information et différent selon la fonctionnalité envisagée) et enfin une représentation du déroulement du dialogue à l’aide de deux valeurs (une valeur P sur un axe progressif instanciée à chaque fois que le dialogue progresse dans le “bon” sens et une valeur A sur un axe accidentel qui est instancié à chaque fois qu’une erreur est repérée). Cette représentation est proche de celle proposée par (Luzzati 1989) et utilisée par (Lehuen 1997) et (Lemeunier 2000). Ces connaissances dynamiques aident le gestionnaire de dialogue à s’adapter dynamiquement à la situation en cours. 3 Le fonctionnement Dans cette section nous présentons le fonctionnement du gestionnaire de dialogue et l’utilisation qu’il fait des différentes connaissances. Nous décrivons les différents traitements que subit un énoncé, une fois celui-ci transformé en suite de mots par le système de reconnaissance, jusqu’au schéma sémantique que le gestionnaire de dialogue transmet au module de génération. La figure 1 illustre les différents traitements effectués par le gestio</context>
</contexts>
<marker>Lemeunier, 2000</marker>
<rawString>Lemeunier T. (2000), L’intentionnalité communicative dans le dialogue homme-machine en langue naturelle, Thèse de doctorat de l’université du Maine.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Luzzati</author>
</authors>
<title>Recherches sur le dialogue homme-machine: modèles linguistiques et traitements automatiques, Thèse d’état,</title>
<date>1989</date>
<location>Paris III.</location>
<contexts>
<context position="4209" citStr="Luzzati 1989" startWordPosition="626" endWordPosition="627">’expression, nous avons écarté, pour le modèle de dialogue, les approches orientées-plans (cf. (Guyomard et al. 1993). Ces approches tendent à considérer le dialogue comme une suite d’actions simples et prévisibles. Or le dialogue, dans la mesure où il procède d’une co-construction et d’une collaboration entre une machine (pour un système de DOHM) et un humain, ne peut être que partiellement planifié, les utilisateurs étant susceptibles de ne pas suivre le plan fixé a priori. Notre conception du dialogue et de la gestion de dialogue se rapproche davantage de celle proposée par (Luzzati 1989). Par contre, cette approche a été utilisée pour le modèle de la tâche. 2 Les connaissances Le gestionnaire de dialogue utilise différentes sources de connaissances. La distinction entre connaissances statiques et connaissances dynamiques est classique dans le domaine du DOHM. Les connaissances statiques sont composées des connaissances linguistiques et pragmatiques qui sont utilisées lors l’interprétation et la génération. Il s’agit d’un ensemble fini de connaissances, qui n’augmente pas au cours du dialogue. Elles regroupent notamment les modélisations du domaine, de la tâche et</context>
<context position="9378" citStr="Luzzati 1989" startWordPosition="1360" endWordPosition="1361"> sont le temps effectif (le nombre d’échanges effectués à l’instant considéré), un temps maximal théorique (correspondant au nombre d’échanges maximal nécessaire pour obtenir une information et différent selon la fonctionnalité envisagée) et enfin une représentation du déroulement du dialogue à l’aide de deux valeurs (une valeur P sur un axe progressif instanciée à chaque fois que le dialogue progresse dans le “bon” sens et une valeur A sur un axe accidentel qui est instancié à chaque fois qu’une erreur est repérée). Cette représentation est proche de celle proposée par (Luzzati 1989) et utilisée par (Lehuen 1997) et (Lemeunier 2000). Ces connaissances dynamiques aident le gestionnaire de dialogue à s’adapter dynamiquement à la situation en cours. 3 Le fonctionnement Dans cette section nous présentons le fonctionnement du gestionnaire de dialogue et l’utilisation qu’il fait des différentes connaissances. Nous décrivons les différents traitements que subit un énoncé, une fois celui-ci transformé en suite de mots par le système de reconnaissance, jusqu’au schéma sémantique que le gestionnaire de dialogue transmet au module de génération. La figure 1 illustre l</context>
</contexts>
<marker>Luzzati, 1989</marker>
<rawString>Luzzati D (1989), Recherches sur le dialogue homme-machine: modèles linguistiques et traitements automatiques, Thèse d’état, Paris III.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Pérennou</author>
</authors>
<title>Compréhension du dialogue oral - le rôle du lexique dans l’approche par segments conceptuels, Lexique et communication parlée,</title>
<date>1996</date>
<journal>GDR - PRC,</journal>
<pages>169--178</pages>
<marker>Pérennou, 1996</marker>
<rawString>Pérennou G. (1996), Compréhension du dialogue oral - le rôle du lexique dans l’approche par segments conceptuels, Lexique et communication parlée, GDR - PRC, 169-178.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Rosset</author>
<author>Lamel L et Bennacef S</author>
</authors>
<title>Stratégies pour un système de dialogue oral homme machine, Actes 23èmes Journées d’E´tude sur la Parole, 329-332, Aussois, France. 1L’ensemble du dialogue est une réussite : toutes les demandes, quelles qu’elles soient, ont abouti.</title>
<date>2000</date>
<marker>Rosset, S, 2000</marker>
<rawString>Rosset S., Lamel L. et Bennacef S. (2000), Stratégies pour un système de dialogue oral homme machine, Actes 23èmes Journées d’E´tude sur la Parole, 329-332, Aussois, France. 1L’ensemble du dialogue est une réussite : toutes les demandes, quelles qu’elles soient, ont abouti.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>