<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Guyomard</author>
<author>Nerzic P et Siroux J</author>
</authors>
<title>Plans, métaplans et dialogue, Actes de la 4ème école d’été sur les traitements des langues naturelles,</title>
<date>1993</date>
<location>Lannion, France.</location>
<marker>Guyomard, J, 1993</marker>
<rawString>Guyomard M., Nerzic P. et Siroux J. (1993), Plans, métaplans et dialogue, Actes de la 4ème école d’été sur les traitements des langues naturelles, Lannion, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Lehuen</author>
</authors>
<title>Un modèle de dialogue dynamique et générique intégrant l’acquisition de sa compé-tence linguistique : le système COALA, Thèse de doctorat de l’Université de Caen.</title>
<date>1997</date>
<contexts>
<context position="9155" citStr="Lehuen 1997" startWordPosition="1365" endWordPosition="1366">temps effectif (le nombre d’échanges effectués à l’instant considéré), un temps maximal théorique (correspondant au nombre d’échanges maximal nécessaire pour obtenir une information et différent selon la fonctionnalité envisagée) et enfin une représentation du déroulement du dialogue à l’aide de deux valeurs (une valeur P sur un axe progressif instanciée à chaque fois que le dialogue progresse dans le “bon” sens et une valeur A sur un axe accidentel qui est instancié à chaque fois qu’une erreur est repérée). Cette représentation est proche de celle proposée par (Luzzati 1989) et utilisée par (Lehuen 1997) et (Lemeunier 2000). Ces connaissances dynamiques aident le gestionnaire de dialogue à s’adapter dynamiquement à la situation en cours. 3 Le fonctionnement Dans cette section nous présentons le fonctionnement du gestionnaire de dialogue et l’utilisation qu’il fait des différentes connaissances. Nous décrivons les différents traitements que subit un énoncé, une fois celui-ci transformé en suite de mots par le système de reconnaissance, jusqu’au schéma sémantique que le gestionnaire de dialogue transmet au module de génération. La figure 1 illustre les différents traitements effectués par le ge</context>
</contexts>
<marker>Lehuen, 1997</marker>
<rawString>Lehuen J. (1997), Un modèle de dialogue dynamique et générique intégrant l’acquisition de sa compé-tence linguistique : le système COALA, Thèse de doctorat de l’Université de Caen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Lemeunier</author>
</authors>
<title>L’intentionnalité communicative dans le dialogue homme-machine en langue naturelle, Thèse de doctorat de l’université du Maine.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="9175" citStr="Lemeunier 2000" startWordPosition="1368" endWordPosition="1369">e nombre d’échanges effectués à l’instant considéré), un temps maximal théorique (correspondant au nombre d’échanges maximal nécessaire pour obtenir une information et différent selon la fonctionnalité envisagée) et enfin une représentation du déroulement du dialogue à l’aide de deux valeurs (une valeur P sur un axe progressif instanciée à chaque fois que le dialogue progresse dans le “bon” sens et une valeur A sur un axe accidentel qui est instancié à chaque fois qu’une erreur est repérée). Cette représentation est proche de celle proposée par (Luzzati 1989) et utilisée par (Lehuen 1997) et (Lemeunier 2000). Ces connaissances dynamiques aident le gestionnaire de dialogue à s’adapter dynamiquement à la situation en cours. 3 Le fonctionnement Dans cette section nous présentons le fonctionnement du gestionnaire de dialogue et l’utilisation qu’il fait des différentes connaissances. Nous décrivons les différents traitements que subit un énoncé, une fois celui-ci transformé en suite de mots par le système de reconnaissance, jusqu’au schéma sémantique que le gestionnaire de dialogue transmet au module de génération. La figure 1 illustre les différents traitements effectués par le gestionnaire de dialog</context>
</contexts>
<marker>Lemeunier, 2000</marker>
<rawString>Lemeunier T. (2000), L’intentionnalité communicative dans le dialogue homme-machine en langue naturelle, Thèse de doctorat de l’université du Maine.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Luzzati</author>
</authors>
<title>Recherches sur le dialogue homme-machine: modèles linguistiques et traitements automatiques, Thèse d’état,</title>
<date>1989</date>
<location>Paris III.</location>
<contexts>
<context position="4119" citStr="Luzzati 1989" startWordPosition="626" endWordPosition="627">tilisation et d’expression, nous avons écarté, pour le modèle de dialogue, les approches orientées-plans (cf. (Guyomard et al. 1993). Ces approches tendent à considérer le dialogue comme une suite d’actions simples et prévisibles. Or le dialogue, dans la mesure où il procède d’une co-construction et d’une collaboration entre une machine (pour un système de DOHM) et un humain, ne peut être que partiellement planifié, les utilisateurs étant susceptibles de ne pas suivre le plan fixé a priori. Notre conception du dialogue et de la gestion de dialogue se rapproche davantage de celle proposée par (Luzzati 1989). Par contre, cette approche a été utilisée pour le modèle de la tâche. 2 Les connaissances Le gestionnaire de dialogue utilise différentes sources de connaissances. La distinction entre connaissances statiques et connaissances dynamiques est classique dans le domaine du DOHM. Les connaissances statiques sont composées des connaissances linguistiques et pragmatiques qui sont utilisées lors l’interprétation et la génération. Il s’agit d’un ensemble fini de connaissances, qui n’augmente pas au cours du dialogue. Elles regroupent notamment les modélisations du domaine, de la tâche et du dialogue </context>
<context position="9125" citStr="Luzzati 1989" startWordPosition="1360" endWordPosition="1361">différents indices qui sont le temps effectif (le nombre d’échanges effectués à l’instant considéré), un temps maximal théorique (correspondant au nombre d’échanges maximal nécessaire pour obtenir une information et différent selon la fonctionnalité envisagée) et enfin une représentation du déroulement du dialogue à l’aide de deux valeurs (une valeur P sur un axe progressif instanciée à chaque fois que le dialogue progresse dans le “bon” sens et une valeur A sur un axe accidentel qui est instancié à chaque fois qu’une erreur est repérée). Cette représentation est proche de celle proposée par (Luzzati 1989) et utilisée par (Lehuen 1997) et (Lemeunier 2000). Ces connaissances dynamiques aident le gestionnaire de dialogue à s’adapter dynamiquement à la situation en cours. 3 Le fonctionnement Dans cette section nous présentons le fonctionnement du gestionnaire de dialogue et l’utilisation qu’il fait des différentes connaissances. Nous décrivons les différents traitements que subit un énoncé, une fois celui-ci transformé en suite de mots par le système de reconnaissance, jusqu’au schéma sémantique que le gestionnaire de dialogue transmet au module de génération. La figure 1 illustre les différents t</context>
</contexts>
<marker>Luzzati, 1989</marker>
<rawString>Luzzati D (1989), Recherches sur le dialogue homme-machine: modèles linguistiques et traitements automatiques, Thèse d’état, Paris III.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Pérennou</author>
</authors>
<title>Compréhension du dialogue oral - le rôle du lexique dans l’approche par segments conceptuels, Lexique et communication parlée,</title>
<date>1996</date>
<journal>GDR - PRC,</journal>
<pages>169--178</pages>
<contexts>
<context position="5432" citStr="Pérennou 1996" startWordPosition="818" endWordPosition="819">ée sous forme de réseau sémantique. Cette représentation permet de constituer un lexique comprenant des entrées propres à l’application et des entrées générales. Ces entrées sont des objets ou des modifieurs d’objets correspondant à un ensemble de mots ou d’expressions de la langue (par exemple, le modifieur *après correspond à plus tard, après, trop tôt..., l’objet *carrissimo correspond aux mots ou expressions tels que carrisimo, réduction carrisimo, carte jeune, carré jeune, moins de 25 ans...). Ces objets et modifieurs sont proches des segments conceptuels tels que les définit et utilise (Pérennou 1996). A` partir de cette représentation du domaine, les différentes fonctionnalités (c’est-à-dire actions dans le cadre de l’application considérée, par exemple, pour ARISE la réservation, l’achat d’un billet..) sont définies. Ces fonctionnalités s’appliquent à un ensemble d’objets. Chaque fonctionnalité peut être structurée en sous-fonctionnalités. Les sous-fonctionnalités, de même que les objets, ne sont pas affiliées à une fonctionnalité donnée mais à l’ensemble de l’application. Le modèle de la tâche est constitué de l’ensemble de ces fonctionnalités et sous-fonctionnalités et des liens relian</context>
</contexts>
<marker>Pérennou, 1996</marker>
<rawString>Pérennou G. (1996), Compréhension du dialogue oral - le rôle du lexique dans l’approche par segments conceptuels, Lexique et communication parlée, GDR - PRC, 169-178.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Rosset</author>
<author>Lamel L et Bennacef S</author>
</authors>
<title>Stratégies pour un système de dialogue oral homme machine, Actes 23èmes Journées d’Étude sur la Parole, 329-332, Aussois, France. 1L’ensemble du dialogue est une réussite : toutes les demandes, quelles qu’elles soient, ont abouti.</title>
<date>2000</date>
<marker>Rosset, S, 2000</marker>
<rawString>Rosset S., Lamel L. et Bennacef S. (2000), Stratégies pour un système de dialogue oral homme machine, Actes 23èmes Journées d’Étude sur la Parole, 329-332, Aussois, France. 1L’ensemble du dialogue est une réussite : toutes les demandes, quelles qu’elles soient, ont abouti.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>