<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J L Bybee</author>
</authors>
<title>Morphology as Lexical Organization. In</title>
<date>1988</date>
<booktitle>in Modern Linguistics, chapitre 7,</booktitle>
<pages>119--141</pages>
<publisher>Academic Press,</publisher>
<location>San Diego, CA.</location>
<contexts>
<context position="15449" citStr="Bybee 1988" startWordPosition="2304" endWordPosition="2305">blissent entre des schémas stricts sont plus fortes que celles qui s’établissent entre un schéma strict et un schéma lache ou entre deux schémas laches6. Le tableau en (3) présente la répartition des schémas pour chaque type d’analogie ainsi que le nombre de couples de lemmes qu’ils connectent. (3) type # schémas # const. moyenne d’analogies stricts laches-2 laches-3 total stricte 978 0 0 978 13 976 14,29 lache-1 782 0 0 782 17 200 22,99 lache-2 768 4 012 0 4 780 18 118 3,79 lache-3 0 2 154 2 206 4 360 6 744 1,55 Ces résultats conﬁrment les hypotheses du Modele en Réseau proposé par J. Bybee (Bybee 1988) a savoir que les schémas constructionnels n’ont pas tous la méme force. Les schémas stricts constituent des points (en fait des sous-graphes) de référence par rapport auxquels se déﬁnit le sens de la plupart des schémas. Ainsi les analogies laches-1 déﬁnissent le sens des schémas stricts. On constate que cette déﬁnition est tres complete puisque chaque schéma strict 5Un schéma constructionnel est dit strict s’il apparait dans une analogie stricte et lache sinon. Parmi ces derniers, ceux qui apparaissent dans une ana1ogielache—2 sont dit laches—2. Les autres sont laches—3. Nabil Hathout appara</context>
</contexts>
<marker>Bybee, 1988</marker>
<rawString>Bybee, J. L. (1988). Morphology as Lexical Organization. In Hammond, M. et Noonan, M., éditeurs, Theoretical Morphology. Approaches in Modern Linguistics, chapitre 7, pp. 119-141. Academic Press, San Diego, CA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Courtois</author>
</authors>
<title>Un systéme de dictionnaires électroniques pour les mots simples du francais. Langue francaise,</title>
<date>1990</date>
<pages>87--11</pages>
<contexts>
<context position="2720" citStr="Courtois 1990" startWordPosition="401" endWordPosition="402">ativement onéreuses). Signalons cependant la disponibilité du dictionnaire Eur0W0rdNet qui comporte 18 777 lemmes répartis en 22 745 synsets (ensembles de synonymes). En revanche il n’existe pas encore d’équivalent de la base de données morphologiques CELEX. Nabil Hathout Ce travail, réalisé dans le cadre du projet MorTAL (Hathout et al. 2002), s’inscrit dans le cadre de la constitution d’une telle ressource. Il existe en fait au moins quatre ressources pour le francais qui comportent des descriptions constructionnellesl. Il s’agit (1) du Dictionnaire des radicaux DELAR constitué par le LADL (Courtois 1990) et dont une version est distribuée par ELRA/ELDA : Dictionnaire des verbes frangais. Ce dictionnaire comporte 25 610 verbes pour lesquels il décrit les lexemes adjectivaux construits en -able, -am,‘ et -e’, et les lexemes nominaux construits en -age, -ment, -tion, -oir et -ure. Par ailleurs, certaines tables du Lexique-Grammaire (Gross 1975) comportent des informations sur les afﬁxes noIr1inaux et adjectivaux qui peuvent opérer sur les verbes qu’elles décrivent, mais cette ressource n’est malheureusement pas (plus) disponible. (2) La société Mémodata distribue elle aussi un Dictionnaire dériv</context>
</contexts>
<marker>Courtois, 1990</marker>
<rawString>Courtois, B. (1990). Un systéme de dictionnaires électroniques pour les mots simples du francais. Langue francaise, 87:11-22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D A Cruse</author>
</authors>
<title>Lexical Semantics.</title>
<date>1986</date>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<location>Cambridge, UK.</location>
<contexts>
<context position="7400" citStr="Cruse 1986" startWordPosition="1086" endWordPosition="1087">techniques qu’elles proposent. 3 Identiﬁcation des analogies morpho-synonymiques L’ identiﬁcation des relations constructionnellesz utilisée ici est basée sur la technique que nous proposons dans (Hathout et al. 2002). Elle est cependant plus précise que cette demiere car elle exploite les informations relatives au partage de propriétés sémantiques pour ﬁltrer les relations morphologiques apprises automatiquement. Le ﬁltrage se fait en extrayant du dictionnaire des « analogies morpho-synonymiques », a savoir des quadruplets de lemmes (:31, :32, y1, y2) qui forment des séries proportionnelles (Cruse 1986) comme celle qui est présentée en ﬁgure 1. Les relations de cette ﬁgure marquées par des lignes pleines doivent se lire de la maniere suiafﬁrmer _ _ _ _ _ _ * exprimer afﬁrmation _ _ _ _ _ _ , expression FIG. 1 — Analogie morpho-synonymique concernant le couple aﬁ€r7ner:aﬁ€r1nati0n. Les lignes pleines correspondent a des relations constructionnelles et les ﬂeches en pointillé a des relations de synonymie, en fait de proximité sémantique forte. vante : :31 = aﬁﬁrmation est a :32 = aﬁﬁrmer ce que y1 = expression est a y2 = exprimer. Plus généralement, une analogie (:31, :32, y1, y2) est correcte</context>
</contexts>
<marker>Cruse, 1986</marker>
<rawString>Cruse, D. A. (1986). Lexical Semantics. Cambridge University Press, Cambridge, UK.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B et Jacquemin Daille</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Lexical Database and Information Access: A Fruitful Association.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the First International Conference on Language Resources and Evaluation,</booktitle>
<pages>669--673</pages>
<location>Granada, Espagne. ELRA.</location>
<marker>Daille, C, 1998</marker>
<rawString>Daille, B. et Jacquemin, C. (1998). Lexical Database and Information Access: A Fruitful Association. In Proceedings of the First International Conference on Language Resources and Evaluation, pp. 669-673, Granada, Espagne. ELRA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fellbaum</author>
</authors>
<title>WordNet: an Electronic Lexical Database.</title>
<date>1999</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge, Mass.</location>
<contexts>
<context position="1586" citStr="Fellbaum 1999" startWordPosition="231" endWordPosition="232">s-clés : morphologie dérivationnelle; analogie; structure du lexique. Key words: derivational morphology; analogy; structure of the lexicon. 1 Ressources de langue générale pour le TALN C’est un fait bien établi mais qu’il est toujours bon de rappeler : les ressources de langue géné- rale sont utiles pour le TALN et valent la peine d’étre construites. Par exemple, la disponibilité d’un dictionnaire comme WordNet a donné lieu a des travaux sur la construction de concordances sémantiques, sur l’identiﬁcation des sens ou sur le rattachement des arguments, etc. dont plusieurs sont présentés dans (Fellbaum 1999). De méme, la base de données morphologiques CELEX a été utilisée avec succes en recherche d’information (Jing et Tzoukerman 1999) et pour la constitution de ressources terminologiques (Daille et J acquemin 1998). Pour le francais, les recherches menées par (Hamon et al. 1999) ont montré l’intérét que présente un dictionnaire de synonymes pour la structuration des terminologies. Malheureusement, les ressources de langue générale restent peu nombreuses pour le francais et difﬁciles a acquérir (non disponibles ou relativement onéreuses). Signalons cependant la disponibilité du dictionnaire Eur0W</context>
</contexts>
<marker>Fellbaum, 1999</marker>
<rawString>Fellbaum, C., éditeur (1999). WordNet: an Electronic Lexical Database. MIT Press, Cambridge, Mass.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N et Zweigenbaum Grabar</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Acquisition automatique de connaissances morphologiques sur le Vocabulaire médical.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Actes de la 69 Conference Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN-98),</booktitle>
<pages>175--184</pages>
<location>Cargése.</location>
<marker>Grabar, P, 1999</marker>
<rawString>Grabar, N. et Zweigenbaum, P. (1999). Acquisition automatique de connaissances morphologiques sur le Vocabulaire médical. In Actes de la 69 Conference Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN-98), pp. 175-184, Cargése.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Gross</author>
</authors>
<title>Méthodes en syntaxe : Régime des constructions complétives.</title>
<date>1975</date>
<location>Hermann, Paris.</location>
<contexts>
<context position="3064" citStr="Gross 1975" startWordPosition="454" endWordPosition="455">s’inscrit dans le cadre de la constitution d’une telle ressource. Il existe en fait au moins quatre ressources pour le francais qui comportent des descriptions constructionnellesl. Il s’agit (1) du Dictionnaire des radicaux DELAR constitué par le LADL (Courtois 1990) et dont une version est distribuée par ELRA/ELDA : Dictionnaire des verbes frangais. Ce dictionnaire comporte 25 610 verbes pour lesquels il décrit les lexemes adjectivaux construits en -able, -am,‘ et -e’, et les lexemes nominaux construits en -age, -ment, -tion, -oir et -ure. Par ailleurs, certaines tables du Lexique-Grammaire (Gross 1975) comportent des informations sur les afﬁxes noIr1inaux et adjectivaux qui peuvent opérer sur les verbes qu’elles décrivent, mais cette ressource n’est malheureusement pas (plus) disponible. (2) La société Mémodata distribue elle aussi un Dictionnaire dérivationnel sous forme d’une bibliotheque logicielle integrable dans des applications commerciales. (3) C. Gruaz a pour sa part construit le Dictionnaire synchronique defamilles morphologiques de mots frangais (DISFA) (Gruaz 1997) mais nous ignorons sa disponibilité. (4) Nous avons nous-meme construit, a partir de TLFn0me (lexique de formes cons</context>
</contexts>
<marker>Gross, 1975</marker>
<rawString>Gross, M. (1975). Méthodes en syntaxe : Régime des constructions complétives. Hermann, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Gruaz</author>
</authors>
<title>La stratiﬁcation dérivationnelle dans les familles synchroniques des mots francais comtemporain.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In III Coloquio Intemacional de Lingiiistica Francesa,</booktitle>
<location>Salamanca, Espagne.</location>
<contexts>
<context position="3547" citStr="Gruaz 1997" startWordPosition="519" endWordPosition="520">exemes nominaux construits en -age, -ment, -tion, -oir et -ure. Par ailleurs, certaines tables du Lexique-Grammaire (Gross 1975) comportent des informations sur les afﬁxes noIr1inaux et adjectivaux qui peuvent opérer sur les verbes qu’elles décrivent, mais cette ressource n’est malheureusement pas (plus) disponible. (2) La société Mémodata distribue elle aussi un Dictionnaire dérivationnel sous forme d’une bibliotheque logicielle integrable dans des applications commerciales. (3) C. Gruaz a pour sa part construit le Dictionnaire synchronique defamilles morphologiques de mots frangais (DISFA) (Gruaz 1997) mais nous ignorons sa disponibilité. (4) Nous avons nous-meme construit, a partir de TLFn0me (lexique de formes construit a partir de la nomenclature du Trésor de la Langue Frangaise) Verbaction, un lexique de noms d’actions déverbaux qui comporte 6 472 entrées. 2 Morphologie constructionnelle Dans des travaux précédents, nous avons utilisé TLFn0me pour produire des entrées d’une base de données constructionnelles (Hathout 2000). Nous travaillons également sur la classiﬁcation en familles constructionnelles. La technique mise en oeuvre consiste a apprendre, a partir du lexique, un ensemble de</context>
</contexts>
<marker>Gruaz, 1997</marker>
<rawString>Gruaz, C. (1997). La stratiﬁcation dérivationnelle dans les familles synchroniques des mots francais comtemporain. In III Coloquio Intemacional de Lingiiistica Francesa, Salamanca, Espagne.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Hamon</author>
<author>D Garcia</author>
<author>et Nazarenko</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Détection de liens de synonymie 2 complémentarité des ressources générales et spécialisées.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Actes de Terminologie et Intelligence Artiﬁcielle,</booktitle>
<pages>45--58</pages>
<location>Nantes, France.</location>
<contexts>
<context position="1863" citStr="Hamon et al. 1999" startWordPosition="273" endWordPosition="276">angue géné- rale sont utiles pour le TALN et valent la peine d’étre construites. Par exemple, la disponibilité d’un dictionnaire comme WordNet a donné lieu a des travaux sur la construction de concordances sémantiques, sur l’identiﬁcation des sens ou sur le rattachement des arguments, etc. dont plusieurs sont présentés dans (Fellbaum 1999). De méme, la base de données morphologiques CELEX a été utilisée avec succes en recherche d’information (Jing et Tzoukerman 1999) et pour la constitution de ressources terminologiques (Daille et J acquemin 1998). Pour le francais, les recherches menées par (Hamon et al. 1999) ont montré l’intérét que présente un dictionnaire de synonymes pour la structuration des terminologies. Malheureusement, les ressources de langue générale restent peu nombreuses pour le francais et difﬁciles a acquérir (non disponibles ou relativement onéreuses). Signalons cependant la disponibilité du dictionnaire Eur0W0rdNet qui comporte 18 777 lemmes répartis en 22 745 synsets (ensembles de synonymes). En revanche il n’existe pas encore d’équivalent de la base de données morphologiques CELEX. Nabil Hathout Ce travail, réalisé dans le cadre du projet MorTAL (Hathout et al. 2002), s’inscrit </context>
<context position="26533" citStr="Hamon et al. 1999" startWordPosition="4040" endWordPosition="4043">ons ne sont pas ﬁltrées par la contrainte d’analogie du fait de la taille réduite du thésaurus initial (5 801 termes). Le traitement des allomorphies présenté en §5 est directement inspiré du second article. Dans ce travail, Ch. J acquemin s’intéresse aux variations morpho-syntaxiques de bi-termes. Ces demieres sont similaires a nos analogies a ceci pres que la relation entre les deux termes est syntagmatique tandis que celle qui unit les synonymes est paradigmatique. Signalons par ailleurs qu’au moins deux autres projets de recherche utilisent comme ressource des dictionnaires de synonymes. (Hamon et al. 1999) se servent des renvois synonymiques du Robert pour enrichir la structure d’un thésaurus. Leur travail montre clairement que les ressources de langue générale et de langues de spécialité sont complémentaires. La premiere s’avere méme supérieure aux secondes en terme de rappel. En contrepartie, la précision des liens inférés est faible. Pour leur part, (Ploux et Victorri 1998) utilisent le méme dictionnaire de synonymes que nous et s’intéressent eux aussi a la structure du lexique. Leur travail se distingue néanmoins du notre sur plusieurs points : il ne vise pas a construire ou a enrichir une </context>
</contexts>
<marker>Hamon, Garcia, Nazarenko, A, 1999</marker>
<rawString>Hamon, T., Garcia, D., et Nazarenko, A. (1999). Détection de liens de synonymie 2 complémentarité des ressources générales et spécialisées. In Actes de Terminologie et Intelligence Artiﬁcielle, pp. 45-58, Nantes, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Hathout</author>
</authors>
<title>Morphological Pairing based on the Network Model.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Computational Lexicography and Multimedia Dictionaries (COMLEX</booktitle>
<pages>35--38</pages>
<location>Pyrgos, Gréce.</location>
<contexts>
<context position="3980" citStr="Hathout 2000" startWordPosition="582" endWordPosition="583">le integrable dans des applications commerciales. (3) C. Gruaz a pour sa part construit le Dictionnaire synchronique defamilles morphologiques de mots frangais (DISFA) (Gruaz 1997) mais nous ignorons sa disponibilité. (4) Nous avons nous-meme construit, a partir de TLFn0me (lexique de formes construit a partir de la nomenclature du Trésor de la Langue Frangaise) Verbaction, un lexique de noms d’actions déverbaux qui comporte 6 472 entrées. 2 Morphologie constructionnelle Dans des travaux précédents, nous avons utilisé TLFn0me pour produire des entrées d’une base de données constructionnelles (Hathout 2000). Nous travaillons également sur la classiﬁcation en familles constructionnelles. La technique mise en oeuvre consiste a apprendre, a partir du lexique, un ensemble de schémas de préﬁxation et/ou de sufﬁxation puis a les appliquer pour apparier des lexemes bases et des lexemes supposés construits. (La meme technique est utilisée par (Grabar et Zweigenbaum 1999).) Ces associations sont ensuite ﬁltrées en s’appuyant sur les nombres d’instances des schémas. Les résultats que nous avons obtenus sont de qualité variable, tres bons pour le sufﬁxe -able (précision de l’ordre de 95%), tres insufﬁsants</context>
</contexts>
<marker>Hathout, 2000</marker>
<rawString>Hathout, N. (2000). Morphological Pairing based on the Network Model. In Proceedings of the Workshop on Computational Lexicography and Multimedia Dictionaries (COMLEX 2000), pp. 35-38, Pyrgos, Gréce.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Hathout</author>
<author>F Namer</author>
<author>et Dal</author>
<author>G</author>
</authors>
<title>An Experimental Constructional Database : The MorTAL Project.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Boucher, P., éditeur, Many Morphologies. Cascadilla,</booktitle>
<location>Cambridge, Mass.</location>
<note>A paraitre.</note>
<contexts>
<context position="2451" citStr="Hathout et al. 2002" startWordPosition="359" endWordPosition="362">s menées par (Hamon et al. 1999) ont montré l’intérét que présente un dictionnaire de synonymes pour la structuration des terminologies. Malheureusement, les ressources de langue générale restent peu nombreuses pour le francais et difﬁciles a acquérir (non disponibles ou relativement onéreuses). Signalons cependant la disponibilité du dictionnaire Eur0W0rdNet qui comporte 18 777 lemmes répartis en 22 745 synsets (ensembles de synonymes). En revanche il n’existe pas encore d’équivalent de la base de données morphologiques CELEX. Nabil Hathout Ce travail, réalisé dans le cadre du projet MorTAL (Hathout et al. 2002), s’inscrit dans le cadre de la constitution d’une telle ressource. Il existe en fait au moins quatre ressources pour le francais qui comportent des descriptions constructionnellesl. Il s’agit (1) du Dictionnaire des radicaux DELAR constitué par le LADL (Courtois 1990) et dont une version est distribuée par ELRA/ELDA : Dictionnaire des verbes frangais. Ce dictionnaire comporte 25 610 verbes pour lesquels il décrit les lexemes adjectivaux construits en -able, -am,‘ et -e’, et les lexemes nominaux construits en -age, -ment, -tion, -oir et -ure. Par ailleurs, certaines tables du Lexique-Grammaire</context>
<context position="7006" citStr="Hathout et al. 2002" startWordPosition="1028" endWordPosition="1031">§3 la technique utilisée pour identiﬁer les relations constructionnelles dans le dictionnaire de synonymes. Les résultats obtenus, analysés en §4, font clairement apparaitre une structure morphologique du lexique. §5 est consacré au probleme de la variation morphologique, a savoir l’allomorphie. Nous comparons ensuite, en §6, ce travail avec d’autres recherches proches par leurs objectifs ou par les techniques qu’elles proposent. 3 Identiﬁcation des analogies morpho-synonymiques L’ identiﬁcation des relations constructionnellesz utilisée ici est basée sur la technique que nous proposons dans (Hathout et al. 2002). Elle est cependant plus précise que cette demiere car elle exploite les informations relatives au partage de propriétés sémantiques pour ﬁltrer les relations morphologiques apprises automatiquement. Le ﬁltrage se fait en extrayant du dictionnaire des « analogies morpho-synonymiques », a savoir des quadruplets de lemmes (:31, :32, y1, y2) qui forment des séries proportionnelles (Cruse 1986) comme celle qui est présentée en ﬁgure 1. Les relations de cette ﬁgure marquées par des lignes pleines doivent se lire de la maniere suiafﬁrmer _ _ _ _ _ _ * exprimer afﬁrmation _ _ _ _ _ _ , expression FI</context>
<context position="10113" citStr="Hathout et al. 2002" startWordPosition="1513" endWordPosition="1516">ration préalable des différents sens et acceptions de l’entrée. Une technique robuste basée sur l’appariement sufﬁxal est utilisée pour les lemmes qui n’appartiennent pas a ce lexique de référence. La séparation des sens maximise le nombre des propriétés sémantiques partagées par l’entrée et chacun de ses synonymes ainsi que par ces demiers entre eux. Cela n’a cependant pas d’incidence sur la précision des analogies car le formatage préserve l’orientation des descriptions synonymiques. Graphe constructionnel. La deuxieme étape consiste en une simple application de la technique présentée dans (Hathout et al. 2002) a l’ensemble des lemmes qui ﬁgurent en entrée ou comme synonymes. Dans un premier temps, un ensemble de schémas d’appariement est appris en comparant deux a deux l’ensemble des lemmes. (Comme indiqué supra, seuls les sufﬁxes sont considérés.) On conserve les schémas (sl, .92) tels qu’il existe au moins trois couples de lemmes (ml,m2) tels que ml = 7&amp;quot; - sl et TTL2 = 7&amp;quot; - .92 partagent un préﬁxe 7&amp;quot; d’au moins trois caracteres. sl, .92, ml, mg sont des chaines de caracteres munies de catégories graInmaticales; 7“ est seulement une chaine de caracteres. (sl, .92) est la signature constructionnell</context>
</contexts>
<marker>Hathout, Namer, Dal, G, 2002</marker>
<rawString>Hathout, N., Namer, F., et Dal, G. (2002). An Experimental Constructional Database : The MorTAL Project. In Boucher, P., éditeur, Many Morphologies. Cascadilla, Cambridge, Mass. A paraitre.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Jacquemin</author>
</authors>
<title>Guessing Morphology from Terms and Corpora.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Proceedings of 20th Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval (SIGIR’97),</booktitle>
<pages>156--167</pages>
<publisher>ACM.</publisher>
<location>Philadelphia, PA.</location>
<contexts>
<context position="19623" citStr="Jacquemin 1997" startWordPosition="2900" endWordPosition="2902">Les allomorphies 1-simples sont naturellement les plus intéressantes dans la mesure o1‘1 ce sont les plus élémentaires et o1‘1 celles qui correspondent aux trois autres types peuvent étre retrouvées a partir de ces demieres. L’identiﬁcation des analogies allomorphiques est basée sur quatre criteres. Le premier (critere A) permet de distinguer les allomorphies constructionnelles des allomorphies ﬂexionnelles (qui concernent par exemple les participes passés et présents convertis en adjectifs) et des analogies composées de schémas non allomorphes. Ce critere reprend en partie celui que propose (Jacquemin 1997) qui décrit les allomorphies entre deux sufﬁxes .91 et .92, de tailles n1 et n2, a l’aide d’un triplet d’entiers (n, n’ , n”) o1‘1 n est la taille la partie ﬁnale commune a .91 et .92 ; soit s cette partie; n’ = min(n1, n2) — n est le nombre de caracteres dans le plus petit des deux sufﬁxes qui se trouvent avant .9; n” = ma.X(n1, n2) — n est le nombre de caracteres dans le plus grand des deux sufﬁxes qui se trouvent avant .9. Ce découpage est illustré en ﬁgure 3 pour le couple nil IT! |bat1on |s1on 1 I1 11 FIG. 3 — Découpage des sufﬁxes allomorphiques bationzsion. bation :sion auquel il associ</context>
</contexts>
<marker>Jacquemin, 1997</marker>
<rawString>Jacquemin, C. (1997). Guessing Morphology from Terms and Corpora. In Proceedings of 20th Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval (SIGIR’97), pp. 156-167, Philadelphia, PA. ACM.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H et Tzoukerman Jing</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Information Retrieval based on Context Distance and Morphology.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of 22th Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval (SIGIR’99),</booktitle>
<pages>90--96</pages>
<publisher>ACM.</publisher>
<location>Berkeley, CA.</location>
<marker>Jing, E, 1999</marker>
<rawString>Jing, H. et Tzoukerman, E. (1999). Information Retrieval based on Context Distance and Morphology. In Proceedings of 22th Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval (SIGIR’99), pp. 90-96, Berkeley, CA. ACM.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V et Yvon Pirrelli</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>The hidden dimension: a paradigmatic view of data-driven NLP.</title>
<date>1999</date>
<journal>Journal of Experimental &amp; Theoretical Artificial Intelligence,</journal>
<pages>1999--11</pages>
<marker>Pirrelli, F, 1999</marker>
<rawString>Pirrelli, V. et Yvon, F. (1999). The hidden dimension: a paradigmatic view of data-driven NLP. Journal of Experimental &amp; Theoretical Artificial Intelligence, 1999(11):391-408.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S et Victorri Ploux</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Constructions d’espaces sémantiques a l’aide de dictionnaires de synonymes.</title>
<date>1998</date>
<journal>T.A.L.,</journal>
<pages>39--1</pages>
<marker>Ploux, B, 1998</marker>
<rawString>Ploux, S. et Victorri, B. (1998). Constructions d’espaces sémantiques a l’aide de dictionnaires de synonymes. T.A.L., 39(1):161-182.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Rajman</author>
<author>J Lecomte</author>
</authors>
<title>Format de description lexicale pour le francais.</title>
<date>1997</date>
<journal>Partie</journal>
<booktitle>Description morpho-syntaxique. Rapport GRACE GTR-3-2.1, EPFL &amp; INaLF.</booktitle>
<volume>2</volume>
<marker>Rajman, Lecomte, 1997</marker>
<rawString>Rajman, M., Lecomte, J ., et Paroubek, P. (1997). Format de description lexicale pour le francais. Partie 2 2 Description morpho-syntaxique. Rapport GRACE GTR-3-2.1, EPFL &amp; INaLF.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>