<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Atwell Eric</author>
</authors>
<title>A comparative evaluation of modern English corpus grammatical annotation schemes»</title>
<date>2000</date>
<journal>in [CAME Journal N °</journal>
<volume>24</volume>
<pages>7--23</pages>
<marker>Eric, 2000</marker>
<rawString>Atwell Eric et al. (2000), &lt;&lt; A comparative evaluation of modern English corpus grammatical annotation schemes» in [CAME Journal N ° 24, pp 7-23.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Lexter: un logiciel d&apos;extraction de terminologie. &gt;&gt;</title>
<date>1992</date>
<booktitle>In TAAM &apos;92, Actes du 2° Symposium T ermNet .&apos; Applications terminologiques et microordinateurs,</booktitle>
<location>Vienne, Autriche.</location>
<contexts>
<context position="3497" citStr="Bourigault (1992)" startWordPosition="507" endWordPosition="508">our le nom premodifiant (horse manure 9 crottin de cheval, horse race 9 course de chevaux). Si ces ambiguites se resolvent facilement en contexte dans le cas de la langue generale, elles sont souvent generatrices d&apos;opacite dans les langues de specialite, en particulier en raison de la longueur et de la complexite des groupes nominaux de la prose scientifique et technique. Le probleme du decoupage terminologique est bien connu des traducteurs de textes specialises, et a ete expose pour la langue medicale par Van Hoof (1986) et Rouleau (1994), et dans le cadre de l&apos;extraction terminologique par Bourigault (1992). La plupart des ambigu&apos;1&apos;tes observees en langue de specialite concernent la portee de la modification adjectivale ou nominale, la multiplicite des solutions envisageables etant parfois augmentee par le phenomene de la coordination. A partir de l&apos;etude d&apos;un corpus bilingue aligne, nous nous proposons ici d&apos;enVisager les diverses manieres dont l&apos;ambigu&apos;ite des structures Adjectif - Nom - Nom peut étre resolue en anglais medical, et de tenter de determiner quelles methodes de desambiguisation sont envisageables pour ameliorer la performance des programmes d&apos;analyse morpho-syntaxique automatique</context>
<context position="27327" citStr="Bourigault, 1992" startWordPosition="4033" endWordPosition="4034">raductions lorsque la sequence etudiee se trouve imbriquee dans un groupe nominal de taille superieure : on observe alors une variation de la preposition employee (&amp;quot;classification des accidents ischemiques en sous-types&amp;quot;) et du type de determination (&amp;quot;diagnostic final du sous-type d&apos;un AVC ischemique&amp;quot;). Au total, sur huit occurrences de la sequence, seules deux ont donne lieu a des traductions semblables (&amp;quot;sous-type d&apos;AVC ischemique&amp;quot;), avec une variation singulier/pluriel. Cette extreme diversite atteste de la difficulte d&apos;extraire automatiquement une terminologie en langue de specialite (cf. Bourigault, 1992) 4 Conclusion Les deux approches evoquees plus haut (utilisation des donnees statistiques concernant la cooccurrence et l&apos;appartenance a certaines categories syntaxiques ou semantiques des adj ectifs) semblent a meme de resoudre la plupart des ambigu&apos;1&apos;tes evoquees. L&apos;approche lexicographique consistant en un recensement aussi exhaustif que possible des lexies a mots multiples et des collocations du domaine de specialite semble étre une premiere etape necessaire, mais un certain nombre de questions demeurent quant a l&apos;automatisation de l&apos;analyse syntaxique du groupe nominal en langue de specia</context>
</contexts>
<marker>Bourigault, 1992</marker>
<rawString>Bourigault D. (1992), &lt;&lt; Lexter: un logiciel d&apos;extraction de terminologie. &gt;&gt; In TAAM &apos;92, Actes du 2° Symposium T ermNet .&apos; Applications terminologiques et microordinateurs, Vienne, Autriche.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>L Langlois</author>
<author>P Plamondon</author>
</authors>
<title>Le répérage automatique de collocations équivalentes a partir de bitextes&gt;&gt; In</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Euralex’98.&apos; Proceedings of the Eighth Euralex International Congress Liege, Université de Liege,</booktitle>
<pages>175--186</pages>
<location>Meta,</location>
<marker>Langlois, Plamondon, 1998</marker>
<rawString>Langlois L., Plamondon P. (1998), &lt;&lt; Le répérage automatique de collocations équivalentes a partir de bitextes&gt;&gt; In Fontenelle T. et al. (eds), Euralex’98.&apos; Proceedings of the Eighth Euralex International Congress Liege, Université de Liege, pp 175-186 Lerat P. (2000), &lt;&lt; Quelles propriétés syntaxiques des adjectifs coder dans un dictionnaire bilingue? &gt;&gt; in SZENDE, Thomas (éd.), Approches contrastives en lexicologie bilingue, Paris, Editions Champion, pp. 147-154 Lethuiller J. (1989), &lt;&lt; La synonymie en langue de spécialité&gt;&gt;. Meta, 34-3.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Maniez</author>
</authors>
<title>Repérage des collocations adjectivales en anglais médical&gt;&gt;. In:</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Revue Informatique et Statistique dans les Sciences Humaines , n°</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>113--127</pages>
<marker>Maniez, 1995</marker>
<rawString>Maniez F. (1995), &lt;&lt; Repérage des collocations adjectivales en anglais médical&gt;&gt;. In: Revue Informatique et Statistique dans les Sciences Humaines , n° 1 a 4, 1995, 113-127.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Maniez</author>
</authors>
<title>Extraction d&apos;une phraséologie bilingue en langue de spécialité : corpus paralleles et corpus comparables&gt;&gt; Meta, 46-I Peters</title>
<date>2001</date>
<journal>Bilingual Reference Corpora for Translators and Translation</journal>
<publisher>Jerome Publishing.</publisher>
<location>Manchester, St.</location>
<marker>Maniez, 2001</marker>
<rawString>Maniez F. (2001), &lt;&lt; Extraction d&apos;une phraséologie bilingue en langue de spécialité : corpus paralleles et corpus comparables&gt;&gt; Meta, 46-I Peters C., Picchi E., (1998), &lt;&lt; Bilingual Reference Corpora for Translators and Translation Studies», L. Bowker, M. Cronin, D. Kenny and J. Pearson (Eds), Unity in Diversity? Current Trends in Translation Studies, Manchester, St. Jerome Publishing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Rouleau</author>
</authors>
<title>La traduction médicale, une approche méthodique,</title>
<date>1994</date>
<location>Brossard (Québec), Linguatech.</location>
<contexts>
<context position="3426" citStr="Rouleau (1994)" startWordPosition="497" endWordPosition="498">ui necessite un choix au decodage entre le singulier ou le pluriel pour le nom premodifiant (horse manure 9 crottin de cheval, horse race 9 course de chevaux). Si ces ambiguites se resolvent facilement en contexte dans le cas de la langue generale, elles sont souvent generatrices d&apos;opacite dans les langues de specialite, en particulier en raison de la longueur et de la complexite des groupes nominaux de la prose scientifique et technique. Le probleme du decoupage terminologique est bien connu des traducteurs de textes specialises, et a ete expose pour la langue medicale par Van Hoof (1986) et Rouleau (1994), et dans le cadre de l&apos;extraction terminologique par Bourigault (1992). La plupart des ambigu&apos;1&apos;tes observees en langue de specialite concernent la portee de la modification adjectivale ou nominale, la multiplicite des solutions envisageables etant parfois augmentee par le phenomene de la coordination. A partir de l&apos;etude d&apos;un corpus bilingue aligne, nous nous proposons ici d&apos;enVisager les diverses manieres dont l&apos;ambigu&apos;ite des structures Adjectif - Nom - Nom peut étre resolue en anglais medical, et de tenter de determiner quelles methodes de desambiguisation sont envisageables pour ameliore</context>
</contexts>
<marker>Rouleau, 1994</marker>
<rawString>Rouleau M. (1994), La traduction médicale, une approche méthodique, Brossard (Québec), Linguatech.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Sinclair</author>
</authors>
<title>Corpus, Concordance, Collocation (Oxford :</title>
<date>1991</date>
<journal>Comparable or Parallel Corpora?&gt;&gt; In: International Journal of Lexicography Vol 9, N°</journal>
<volume>3</volume>
<pages>238--264</pages>
<publisher>Oxford University Press) Teubert</publisher>
<marker>Sinclair, 1991</marker>
<rawString>Sinclair J. (1991), Corpus, Concordance, Collocation (Oxford : Oxford University Press) Teubert W. (1996), &lt;&lt; Comparable or Parallel Corpora?&gt;&gt; In: International Journal of Lexicography Vol 9, N° 3, pp 238-264.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Thoiron</author>
<author>Bej oint H</author>
</authors>
<title>Denominations, definitions et génériques», In: Revue francaise de linguistique appliquée,</title>
<date>1998</date>
<pages>2--57</pages>
<marker>Thoiron, H, 1998</marker>
<rawString>Thoiron P., Bej oint H. (1998), &lt;&lt; Denominations, definitions et génériques», In: Revue francaise de linguistique appliquée, 1998, III-2 (57-70).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Tournier</author>
</authors>
<title>Introduction descriptive a la lexicogénétique de l&apos;anglais contemporain,</title>
<date>1985</date>
<location>Paris, Champion-Slatkine.</location>
<contexts>
<context position="2135" citStr="Tournier (1985" startWordPosition="290" endWordPosition="291">chine translation, medical English, noun clause, syntactic ambiguity, syntactic structure, translation. Francois Maniez 1 Introduction L&apos;ambigu&apos;ite syntaxique est un phenomene inherent a de nombreuses langues naturelles. L&apos;introduction des langages contréles dans le domaine des sciences et des techniques, meme si elle en diminue la frequence, ne parvient jamais a totalement l&apos;eliminer. Plusieurs caracteristiques font que l&apos;anglais est tout particulierement generateur d&apos;ambigu&apos;ités syntaxiques. 11 y a tout d&apos;abord le fait qu&apos;un pourcentage non negligeable du lexique de l&apos;anglais -- 8% selon J. Tournier (1985:169) -- consiste en des mots pouvant appartenir a plusieurs categories grammaticales, le double statut nominal et Verbal etant le cas de ﬁgure le plus frequent. D&apos;autre part, le fait que les adj ectifs ne s&apos;accordent pas en genre ni en nombre rend parfois difficile la delimitation exacte de la modification adjectivale. Enfin, le phenomene de la premodification du nom par un autre nom, partage par d&apos;autres langues germaniques, obscurcit la relation entre ces deux noms, que d&apos;autres langues expriment parfois plus clairement par l&apos;intermediaire de syntagmes prepositionnels (oil well 9 puits DE p</context>
</contexts>
<marker>Tournier, 1985</marker>
<rawString>Tournier J. (1985), Introduction descriptive a la lexicogénétique de l&apos;anglais contemporain, Paris, Champion-Slatkine.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Van Doorslaer</author>
</authors>
<title>Quantitative and Qualitative Aspects of Corpus Selection</title>
<date>1995</date>
<journal>in Translation Studies», Target,</journal>
<volume>7</volume>
<issue>2</issue>
<pages>245--260</pages>
<marker>Van Doorslaer, 1995</marker>
<rawString>Van Doorslaer L. (1995), &lt;&lt; Quantitative and Qualitative Aspects of Corpus Selection in Translation Studies», Target, 7 (2), pp. 245-260.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Van Hoof</author>
</authors>
<title>Précispratique de traduction médicale,</title>
<date>1986</date>
<location>Maloine.</location>
<marker>Van Hoof, 1986</marker>
<rawString>Van Hoof H. (1986), Précispratique de traduction médicale, Maloine.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>LOGICIELS UTILISES SYSTRAN</author>
</authors>
<date>1989</date>
<tech>Copyright © 1968-1999 SYSTRAN. (info@systransoft.com) TACT Copyright (c)</tech>
<institution>John Bradley, University of Toronto.</institution>
<note>(http://www.chass.utoronto.ca: 8080/cch/tact.html)</note>
<marker>SYSTRAN, 1989</marker>
<rawString>LOGICIELS UTILISES SYSTRAN ® Classic. Copyright © 1968-1999 SYSTRAN. (info@systransoft.com) TACT Copyright (c) 1989 John Bradley, University of Toronto. (http://www.chass.utoronto.ca: 8080/cch/tact.html)</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>