<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G L M Berry-Rogghe</author>
</authors>
<title>The computation of collocations and their relevance in lexical studies. The Computer and Literary Studies. Eds Aitken A.J. et al. Edinburgh:</title>
<date>1971</date>
<publisher>Edinburgh University Press.</publisher>
<marker>Berry-Rogghe, 1971</marker>
<rawString>Berry-Rogghe, G. L. M. 1971. The computation of collocations and their relevance in lexical studies. The Computer and Literary Studies. Eds Aitken A.J. et al. Edinburgh: Edinburgh University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G L M Berry-Rogghe</author>
</authors>
<title>Automatic identification of phrasal verbs. Computer in the Humanities.</title>
<date>1974</date>
<pages>16--27</pages>
<publisher>Edinburgh University Press.</publisher>
<location>Edinburgh:</location>
<contexts>
<context position="6065" citStr="Berry-Rogghe (1974)" startWordPosition="913" endWordPosition="914">spond a une approximation de la distribution binomiale sert a mesurer ce caractere signiﬁcatif : z = (K-E) / \/ Eq ou q= (1-p) avec: : le nombre total d&apos;éléments lexicaux dans le texte Z 0 A : un mot donné apparaissant F1, fois dans le texte 0 W : un collocatif de A apparaissant Fc fois dans le texte 0 K : le nombre de co-occurrences entre B et A 0 S : la taille de la fenétre, c&apos;est-a-dire la distance maximale autorisée entre A et B 0 P: la probabilité d&apos;occurrence de B n&apos;importe ou dans le texte sauf avec A; p 2 Fc/ (Z ‘ F11) 0 E : nombre probables de cooccurrences entre B et A ; E = p F,, S Berry-Rogghe (1974) illustre cette forrnule en calculant l&apos;ensemble des collocatifs de house (maison) dans le livre de Dickens, &amp;quot;A Christmas Carol&amp;quot;. Les collocatifs recevant une Valeur élevée du z-score sont successivement : sold, commons, decorate, this, empty, buying, painting, opposite, etc. Si les statistiques permettent de détecter des cooccurrences intéressantes dans les textes, elles ne permettent que de proposer des collocations possibles sans effectuer aucune classiﬁcation. Beatrice Daille 2 Mesures statistiques et analyse linguistique L&apos;utilisation de connaissances linguistiques permet de Vériﬁer la pr</context>
</contexts>
<marker>Berry-Rogghe, 1974</marker>
<rawString>Berry-Rogghe, G. L. M. 1974. Automatic identification of phrasal verbs. Computer in the Humanities. p. 16-27. Ed J.L. Mitchell. Edinburgh: Edinburgh University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Church K W et Hanks P</author>
</authors>
<date>1990</date>
<journal>Word Association Norms, Mutual Information and Lexicography. Computational Linguistics,</journal>
<volume>16</volume>
<issue>1</issue>
<pages>22--29</pages>
<marker>P, 1990</marker>
<rawString>Church K.W. et Hanks P. 1990. Word Association Norms, Mutual Information and Lexicography. Computational Linguistics, 16(1) :22-29.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Béatrice Daille Church</author>
<author>K Gale</author>
<author>W Hanks</author>
<author>P Hindle</author>
<author>D</author>
<author>R Moon</author>
</authors>
<title>Lexical Substitutability,</title>
<date>1994</date>
<booktitle>in Atkins &amp; Zampolli (eds) Computational Approaches to the Lexicon,</booktitle>
<pages>153--177</pages>
<publisher>University Press,</publisher>
<location>Oxford</location>
<contexts>
<context position="2650" citStr="Church et al. (1994)" startWordPosition="353" endWordPosition="356">urus comme Wordnet (Fellbaum 1998). Plus la methode integrera de connaissances linguistiques plus il sera possible d&apos;obtenir un classement fin des collocations: ainsi, uniquement avec des statistiques, aucune categorisation n&apos;est permise ; avec une analyse syntaxique, une categorisation en fonction des parties des discours est possible ; avec une analyse syntaxique et d&apos;autres ressources linguistiques, une categorisation semantique est envisageable. 1 Mesures statistiques De nombreuses mesures statistiques ont ete utilisees pour extraire des collocations a partir de textes (cf. Muller (1992), Church et al. (1994) et Manning et Schutze (1999) pour un panorama des differentes mesures statistiques). Nous presentons ci-dessous trois mesures : 1.1 Fréquence Compter simplement le nombre de fois que des unites textuelles apparaissent ensemble perrnet lorsque le nombre est important de mettre en evidence des associations qui peuvent se reveler de nature collocative. Cette mesure s’appuie sur le critere deﬁnitoire d&amp;quot;&apos;habituel&amp;quot;de la collocation. Le probleme reside principalement dans l’identiﬁcation des elements a compter. Ainsi si l’on se contente de lister a partir d’un texte les combinaisons de deux mots les</context>
</contexts>
<marker>Church, Gale, Hanks, Hindle, D, Moon, 1994</marker>
<rawString>Béatrice Daille Church, K., Gale, W., Hanks, P., Hindle, D. &amp; Moon, R. 1994. Lexical Substitutability, in Atkins &amp; Zampolli (eds) Computational Approaches to the Lexicon, Oxford University Press, pp.153-177.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Daille</author>
</authors>
<title>Study and Implementation of Combined Techniques for Automatic Extraction of Terminology, in P. Resnik et J. Klavans (éds.) The Balancing Act: Combining Symbolic and Statistical Approaches to Language,</title>
<date>1996</date>
<journal>ISBN</journal>
<pages>0--262</pages>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge, MA, USA,</location>
<contexts>
<context position="7992" citStr="Daille (1996)" startWordPosition="1191" endWordPosition="1192">Pour les catégories de (a) a (d), une analyse morphosyntaxique qui assigne a chaque mot d&apos;un texte une étiquette grammaticale, éventuellement accompagné de son lemme, permet soit d&apos;effectuer un ﬁltrage sur les catégories du discours, soit d&apos;écrire des grammaires locales décrivant des syntagmes comme le sous-groupe Verbal ou le groupe nominal simpliﬁé. Dans le deuxieme cas, la notion de fenétre textuelle est élargie a la notion de syntagme. Cette analyse morphosyntaxique a été particulierement utilisée pour l&apos;identiﬁcation automatique de combinaisons lexicales spécialisées ou termes complexes. Daille (1996) pour le francais et l&apos;anglais, Pazienza (1999) pour l&apos;italien, Heid (1999) pour l&apos;allemand ont défini des grammaires locales permettant d&apos;extraire d&apos;un corpus les séquences nominales caractéristiques des collocations de type (a) et (b). Les statistiques présentées dans la section 1 sont ensuite appliquées sur ces séquences textuelles de maniere a obtenir un classement. La simple fréquence donne de bons résultats ; l&apos;information mutuelle est plus discutable car elle donne trop de poids aux associations rares et donc isole plus des expressions figées que Véritablement des combinaisons lexicales</context>
</contexts>
<marker>Daille, 1996</marker>
<rawString>Daille, B. Study and Implementation of Combined Techniques for Automatic Extraction of Terminology, in P. Resnik et J. Klavans (éds.) The Balancing Act: Combining Symbolic and Statistical Approaches to Language, ISBN 0-262-11218-3, p. 49-66, MIT Press, Cambridge, MA, USA, 1996.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I et K Church Dagan</author>
</authors>
<title>Identifying and Translating</title>
<date>1993</date>
<tech>Technical Terminology, IJCAI&apos;1993.</tech>
<marker>Dagan, 1993</marker>
<rawString>Dagan, I et K. Church. 1993. Identifying and Translating Technical Terminology, IJCAI&apos;1993.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Fano</author>
</authors>
<title>Transmission oflnformation,</title>
<date>1961</date>
<publisher>The MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge, MA:</location>
<marker>Fano, 1961</marker>
<rawString>Fano, R. 1961. Transmission oflnformation, Cambridge, MA: The MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>WordNet.&apos; An Electronic Lexical Database.</title>
<date>1998</date>
<editor>Fellbaum, C. (ed.)</editor>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge, Mass. And London:</location>
<marker>1998</marker>
<rawString>Fellbaum, C. (ed.) 1998 WordNet.&apos; An Electronic Lexical Database. Cambridge, Mass. And London: MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G et Teufel Grefenstette</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Corpus-based Methods for automatic identification of support Verbs for nominalizations.</title>
<date>1995</date>
<pages>995</pages>
<marker>Grefenstette, S, 1995</marker>
<rawString>Grefenstette, G. et Teufel, S. 1995. Corpus-based Methods for automatic identification of support Verbs for nominalizations. EACL&apos;I995.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>U Heid</author>
</authors>
<title>A linguistic bootstrapping approach to the extraction of term candidates from German text.</title>
<date>1999</date>
<journal>Terminology.</journal>
<pages>5--2</pages>
<contexts>
<context position="8067" citStr="Heid (1999)" startWordPosition="1202" endWordPosition="1203">chaque mot d&apos;un texte une étiquette grammaticale, éventuellement accompagné de son lemme, permet soit d&apos;effectuer un ﬁltrage sur les catégories du discours, soit d&apos;écrire des grammaires locales décrivant des syntagmes comme le sous-groupe Verbal ou le groupe nominal simpliﬁé. Dans le deuxieme cas, la notion de fenétre textuelle est élargie a la notion de syntagme. Cette analyse morphosyntaxique a été particulierement utilisée pour l&apos;identiﬁcation automatique de combinaisons lexicales spécialisées ou termes complexes. Daille (1996) pour le francais et l&apos;anglais, Pazienza (1999) pour l&apos;italien, Heid (1999) pour l&apos;allemand ont défini des grammaires locales permettant d&apos;extraire d&apos;un corpus les séquences nominales caractéristiques des collocations de type (a) et (b). Les statistiques présentées dans la section 1 sont ensuite appliquées sur ces séquences textuelles de maniere a obtenir un classement. La simple fréquence donne de bons résultats ; l&apos;information mutuelle est plus discutable car elle donne trop de poids aux associations rares et donc isole plus des expressions figées que Véritablement des combinaisons lexicales spécialisées. 2.2 Mesures statistiques et analyse syntaxique Pour la catég</context>
</contexts>
<marker>Heid, 1999</marker>
<rawString>Heid, U. 1999. A linguistic bootstrapping approach to the extraction of term candidates from German text. Terminology. 5(2):161-182.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Manning et Schutze</author>
</authors>
<date>1999</date>
<booktitle>Collocation in Foundations of Statistical Natural Language Processing.</booktitle>
<contexts>
<context position="2679" citStr="Schutze (1999)" startWordPosition="360" endWordPosition="361"> Plus la methode integrera de connaissances linguistiques plus il sera possible d&apos;obtenir un classement fin des collocations: ainsi, uniquement avec des statistiques, aucune categorisation n&apos;est permise ; avec une analyse syntaxique, une categorisation en fonction des parties des discours est possible ; avec une analyse syntaxique et d&apos;autres ressources linguistiques, une categorisation semantique est envisageable. 1 Mesures statistiques De nombreuses mesures statistiques ont ete utilisees pour extraire des collocations a partir de textes (cf. Muller (1992), Church et al. (1994) et Manning et Schutze (1999) pour un panorama des differentes mesures statistiques). Nous presentons ci-dessous trois mesures : 1.1 Fréquence Compter simplement le nombre de fois que des unites textuelles apparaissent ensemble perrnet lorsque le nombre est important de mettre en evidence des associations qui peuvent se reveler de nature collocative. Cette mesure s’appuie sur le critere deﬁnitoire d&amp;quot;&apos;habituel&amp;quot;de la collocation. Le probleme reside principalement dans l’identiﬁcation des elements a compter. Ainsi si l’on se contente de lister a partir d’un texte les combinaisons de deux mots les plus frequentes, on obtient </context>
</contexts>
<marker>Schutze, 1999</marker>
<rawString>Manning et Schutze. 1999. Collocation in Foundations of Statistical Natural Language Processing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel&apos;cuk</author>
</authors>
<title>Dictionnaire explicatifet combinatoire dufrancais contemporain. Recherches lexico-sémantiques 1, Montreal, Les Presses de l&apos;UniVersité de Montreal.</title>
<date>1984</date>
<marker>Mel&apos;cuk, 1984</marker>
<rawString>Mel&apos;cuk I., (1984). Dictionnaire explicatifet combinatoire dufrancais contemporain. Recherches lexico-sémantiques 1, Montreal, Les Presses de l&apos;UniVersité de Montreal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Muller</author>
</authors>
<title>Initiation aux méthodes de la statistique linguistique. Collection Unichamp.</title>
<date>1992</date>
<contexts>
<context position="2628" citStr="Muller (1992)" startWordPosition="351" endWordPosition="352">s, ou des thesaurus comme Wordnet (Fellbaum 1998). Plus la methode integrera de connaissances linguistiques plus il sera possible d&apos;obtenir un classement fin des collocations: ainsi, uniquement avec des statistiques, aucune categorisation n&apos;est permise ; avec une analyse syntaxique, une categorisation en fonction des parties des discours est possible ; avec une analyse syntaxique et d&apos;autres ressources linguistiques, une categorisation semantique est envisageable. 1 Mesures statistiques De nombreuses mesures statistiques ont ete utilisees pour extraire des collocations a partir de textes (cf. Muller (1992), Church et al. (1994) et Manning et Schutze (1999) pour un panorama des differentes mesures statistiques). Nous presentons ci-dessous trois mesures : 1.1 Fréquence Compter simplement le nombre de fois que des unites textuelles apparaissent ensemble perrnet lorsque le nombre est important de mettre en evidence des associations qui peuvent se reveler de nature collocative. Cette mesure s’appuie sur le critere deﬁnitoire d&amp;quot;&apos;habituel&amp;quot;de la collocation. Le probleme reside principalement dans l’identiﬁcation des elements a compter. Ainsi si l’on se contente de lister a partir d’un texte les combina</context>
</contexts>
<marker>Muller, 1992</marker>
<rawString>Muller, C. 1992. Initiation aux méthodes de la statistique linguistique. Collection Unichamp.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Paris Champion Pazienza</author>
<author>M T</author>
</authors>
<title>domain-speciﬁc terrninology-extraction system.</title>
<date>1999</date>
<journal>Terminology.</journal>
<pages>5--2</pages>
<marker>Pazienza, T, 1999</marker>
<rawString>Paris: Champion Pazienza, M. T. 1999.A domain-speciﬁc terrninology-extraction system. Terminology. 5(2):183-202.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Pearce</author>
</authors>
<title>Synonymy in collocation extraction.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In NAACL 2001 Workshop: WordNet and Other Lexical Resources: Applications, Extensions and Customizations,</booktitle>
<institution>Carnegie Mellon University,</institution>
<location>Pittsburgh.</location>
<contexts>
<context position="11169" citStr="Pearce, 2001" startWordPosition="1651" endWordPosition="1652">ns est syntaxique. Si on veut prendre en compte le critere &amp;quot;arbitraire&amp;quot; des collocations, il faut utiliser un classement semantique. Les fonctions lexicales de Mel&apos;cuk I. (1984) foumissent un tel cadre : elles perrnettent de decrire certaines des relations semantiques existantes entre la base et le collocatif comme les modiﬁcateurs d&apos;intensite, les constructions a verbe support ou encore les verbes de &amp;quot;realisation&amp;quot;. Les fonctions lexicales Magn, Operl, Real3 en sont des exemples. Pour extraire des collocations, des premieres experiences ont ete menees a l&apos;aide de Wordnet, soit pour l&apos;anglais (Pearce, 2001), soit pour l&apos;espagnol (VVanner et Alonso Ramos, 2000). L&apos;idee est d&apos;utiliser les liens de synonymie et d&apos;hyperonymie presents pour chaque entree du thesaurus pour calculer une distance semantique entre le collocat et la base. (Pearce, 2001) utilise les liens de synonymie pour extraire les collocations en prenant comme hypothese que le statut non compositionnel du sens de la collocation correspond a la non-substitution du collocat par l&apos;un de ses synomymes. (VVanner et Alonso Ramos, 2000) exploite les liens d&apos;hyperonymie pour extraire des collocations et les classer semantiquement selon le for</context>
</contexts>
<marker>Pearce, 2001</marker>
<rawString>Pearce, D. 2001. Synonymy in collocation extraction. In NAACL 2001 Workshop: WordNet and Other Lexical Resources: Applications, Extensions and Customizations, Carnegie Mellon University, Pittsburgh.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L et Alonso Ramos Wanner</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Vers une approche sémantique pour l&apos;identiﬁcation des collocations en corpus, B. Daille et G. Williams (eds),</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Actes de la Journée d’études de l &apos;A TALA du I3janvier 2001 - La collocation, IRIN, Université de Nantes, n°</booktitle>
<pages>00--13</pages>
<marker>Wanner, M, 2000</marker>
<rawString>Wanner, L. et Alonso Ramos, M. 2000. Vers une approche sémantique pour l&apos;identiﬁcation des collocations en corpus, B. Daille et G. Williams (eds), In Actes de la Journée d’études de l &apos;A TALA du I3janvier 2001 - La collocation, IRIN, Université de Nantes, n° 00.13.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>