<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ralf D Brown</author>
</authors>
<title>Exarnple—Based Machine Translation in the Pangloss System.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Proceedings of the International Conference on Computational Linguistics (COLING) I 996,</booktitle>
<pages>169--174</pages>
<location>Copenhagen, Demnark,</location>
<contexts>
<context position="23761" citStr="Brown (1996)" startWordPosition="3697" endWordPosition="3698">proportion des mots de la traduction oracle que nous pouvons reconstruire par juxtaposition de briques traductionelles foumies par le systeme testé. Ces deux taux sont reportés en table 1. Il est intéressant de noter tout d’abord les taux de couverture source qui sont entre 71% et 96% selon le type de bitexte utilisé. Ces taux sont étonnement bons si l’on considere que seules les séquences d’au moins deux mots ont été considérées. De maniere non surprenante, cette couverture est d’autant plus élevée que le type de bitexte est proche de ceux disponibles dans la mémoire. A titre de comparaison, Brown (1996) reporte un taux de couverture source de l’ordre de 70%. Les taux de couverture cible sont eux plus faibles. Le fait d’utiliser une unique traduction oracle pour calculer cette couverture explique partiellement ce résultat. Une évaluation plus réaliste de ce taux pourrait étre effectuée a partir de différentes traductions d’un meme texte, en suivant par exemple le protocole d’évaluation décrit par Niessen et al. (Niessen et al.2000). Dans le cas de textes proches de ceux constituant la mémoire, nous observons une couverture dépassant les 50%, ce qui en soit est un résultat assez encourageant. </context>
</contexts>
<marker>Brown, 1996</marker>
<rawString>Ralf D. Brown. 1996. Exarnple—Based Machine Translation in the Pangloss System. In Proceedings of the International Conference on Computational Linguistics (COLING) I 996, pages 169-174, Copenhagen, Demnark, August.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Pierre Isabelle</author>
<author>Marc Dyrnetrnan</author>
<author>George Foster</author>
<author>Jean—Marc Jutras</author>
<author>Elliott Macklovitch</author>
<author>Francois Perrault</author>
<author>Xiaobo Ren</author>
<author>Michel Simard</author>
</authors>
<title>Translation Analysis and Translation Automation.</title>
<date>1993</date>
<booktitle>In Proceedings of the 5th Conference on Theoretical and Methodological Issues in Machine Translation (TMI), Kyoto,</booktitle>
<contexts>
<context position="1276" citStr="Isabelle et al. (1993)" startWordPosition="190" endWordPosition="193">tion memories is often liInited by the nature of the text segments that they connect, generally whole sentences. This article examines the potential of a type of system that would be able to recuperate the translation of arbitrary sequences of words. Mots clés : mémoire de traduction sous-phrastique, traduction assistée par ordinateur, traduction automatique a base d’exemples. 1 Introduction L’ensemble des nombres réels contient plus de solutions a plus de problemes d’arithmétique que toute autre ressource... Le lecteur averti aura reconnu, sous un déguisement grossier, la célebre citation de Isabelle et al. (1993): en remplacant l’arithmétique par la traduction et l’ensemble des nombres réels par celui des traductions existantes, on reconnait bien l’afﬁrmation qui a servi de leitmotiv a quantité de travaux sur les outils d’aide a la traduction. La premiere question que cette boutade souleve est celle que se pose tout écolier aux prises avec un devoir de mathématiques: comment aller chercher ces solutions ? Dans le cas de la traduction, toute une gamme d’approches ont été proposées, allant de la simple consultation interactive (par exemple, avec le systeme TransSearch (Macklovitch et al.2000) 1) a la tr</context>
</contexts>
<marker>Isabelle, Dyrnetrnan, Foster, Jutras, Macklovitch, Perrault, Ren, Simard, 1993</marker>
<rawString>Pierre Isabelle, Marc Dyrnetrnan, George Foster, Jean—Marc Jutras, Elliott Macklovitch, Francois Perrault, Xiaobo Ren, and Michel Simard. 1993. Translation Analysis and Translation Automation. In Proceedings of the 5th Conference on Theoretical and Methodological Issues in Machine Translation (TMI), Kyoto, Japan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Philippe Langlais</author>
</authors>
<title>Combinaison de modeles markoviens pour la segmentation sous—phrastique de textes.</title>
<date>2001</date>
<tech>Technical report, RALI.</tech>
<marker>Langlais, 2001</marker>
<rawString>Philippe Langlais. 2001. Combinaison de modeles markoviens pour la segmentation sous—phrastique de textes. Technical report, RALI.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Elliott Macklovitch</author>
<author>Graham Russell</author>
</authors>
<title>What’s been Forgotten in Translation Memory.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fourth Conference of the Association for Machine Translation in the Americas (AMTA),</booktitle>
<pages>137--146</pages>
<location>Cuernavaca, Mexico.</location>
<marker>Macklovitch, Russell, 2000</marker>
<rawString>Elliott Macklovitch and Graham Russell. 2000. What’s been Forgotten in Translation Memory. In Proceedings of the Fourth Conference of the Association for Machine Translation in the Americas (AMTA), pages 137-146, Cuernavaca, Mexico.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Elliott Macklovitch</author>
<author>Michel Simard</author>
<author>Philippe Langlais</author>
</authors>
<title>TransSearch: A Free Translation Memory on the World Wide Web.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the Second International Conference on Language Resources &amp; Evaluation (LREC),</booktitle>
<pages>1201--1208</pages>
<location>Athens, Greece.</location>
<marker>Macklovitch, Simard, Langlais, 2000</marker>
<rawString>Elliott Macklovitch, Michel Simard, and Philippe Langlais. 2000. TransSearch: A Free Translation Memory on the World Wide Web. In Proceedings of the Second International Conference on Language Resources &amp; Evaluation (LREC), pages 1201-1208, Athens, Greece.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sonja Niessen</author>
<author>Franz Josef Och</author>
<author>Gregor Leusch</author>
<author>Hermarm Ney</author>
</authors>
<title>An evaluation tool for machine translation: Fast evaluation for mt research.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the Second International Conference on Language Resources &amp; Evaluation (LREC),</booktitle>
<pages>39--45</pages>
<location>Athens, Greece.</location>
<marker>Niessen, Och, Leusch, Ney, 2000</marker>
<rawString>Sonja Niessen, Franz Josef Och, Gregor Leusch, and Hermarm Ney. 2000. An evaluation tool for machine translation: Fast evaluation for mt research. In Proceedings of the Second International Conference on Language Resources &amp; Evaluation (LREC), pages 39-45, Athens, Greece.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Emmanuel Planas</author>
<author>O Furuse</author>
</authors>
<title>Formalizing Translation Memories.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of Machine Translation Summit VII,</booktitle>
<pages>331--339</pages>
<marker>Planas, Furuse, 1999</marker>
<rawString>Emmanuel Planas and O. Furuse. 1999. Formalizing Translation Memories. In Proceedings of Machine Translation Summit VII, pages 331-339.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Erik F Tjong Kim Sang</author>
<author>Sabine Buchholz</author>
</authors>
<title>Introduction to the conll—2000 shared task: Chunking.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of CoNLL</booktitle>
<pages>127--132</pages>
<location>Lisbon, Portugal,</location>
<marker>Sang, Buchholz, 2000</marker>
<rawString>Erik F. Tjong Kim Sang and Sabine Buchholz. 2000. Introduction to the conll—2000 shared task: Chunking. In Proceedings of CoNLL 2000, pages 127-132, Lisbon, Portugal, september.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Michel Simard</author>
<author>George Foster</author>
<author>Pierre Isabelle</author>
</authors>
<title>Using Cognates to Align Sentences in Bilingual Corpora.</title>
<date>1992</date>
<booktitle>In Proceedings of the 4th Conference on Theoretical and Methodological Issues in Machine Translation (TMI),</booktitle>
<pages>67--82</pages>
<location>Montréal, Québec.</location>
<contexts>
<context position="21102" citStr="Simard et al. (1992)" startWordPosition="3267" endWordPosition="3270">t appliqués. Les portions en italique identiﬁent les parties des propositions que l’utilisateur sélectionne. 4 Expériences 4.1 Mémoire de traduction La mémoire de traduction que nous avons utilisée ici est constituée de textes des débats parlementaires canadiens; textes communément regroupés sous le nom Hansard. Notre corpus couvre environ 15 ans de débats (de 1986 a 2000 inclusivement) et totalise pres de 100 millions de mots de chaque langue. Le tout a été automatiquement segmenté en phrases, lesquelles ont ensuite été alignées avec le programme SFIAL (une version améliorée de la méthode de Simard et al. (1992)), produisant ainsi plus de 5 millions de paires de segments. 4.2 Corpus de test Nous avons isolé deux bitextes assez différents de nature pour mesurer les taux de précision et de rappel obtenus. Chaque bitexte est constitué de 100 paires de phrases extraites aléatoirement 3La pertinence d’un copié/collé est dans cette étude déﬁnie par: une brique traductionnelle contient au moins deux mots de la traduction oracle. Philippe Langlais et Michel Simard de l’un des corpus suivants: Hansard, constitué de textes du Hansard non rencontrés dans la mémoire de traduction et Verne, le roman “De la terre </context>
</contexts>
<marker>Simard, Foster, Isabelle, 1992</marker>
<rawString>Michel Simard, George Foster, and Pierre Isabelle. 1992. Using Cognates to Align Sentences in Bilingual Corpora. In Proceedings of the 4th Conference on Theoretical and Methodological Issues in Machine Translation (TMI), pages 67-82, Montréal, Québec.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Harold Somers</author>
</authors>
<title>Review Article: Exarnple—based Machine Translation.</title>
<date>1999</date>
<journal>Machine Translation,</journal>
<pages>14--113</pages>
<marker>Somers, 1999</marker>
<rawString>Harold Somers. 1999. Review Article: Exarnple—based Machine Translation. Machine Translation, 14:113-157.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jean Véronis</author>
<author>Philippe Langlais</author>
</authors>
<date>2000</date>
<booktitle>Evaluation of Parallel Text Alignment Systems - The ARCADE Project. Ir1</booktitle>
<editor>Jean Véronis, editor,</editor>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<location>Dordrecht.</location>
<marker>Véronis, Langlais, 2000</marker>
<rawString>Jean Véronis and Philippe Langlais. 2000. Evaluation of Parallel Text Alignment Systems - The ARCADE Project. Ir1 Jean Véronis, editor, Parallel Text Processing, Text, Speech and Language Technology. Kluwer Academic Publishers, Dordrecht.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Dekai Wu</author>
</authors>
<title>Stochastic inversion transduction grammars and bilingual parsing of parallel corpora.</title>
<date>1997</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<pages>23--3</pages>
<contexts>
<context position="16283" citStr="Wu (1997)" startWordPosition="2518" endWordPosition="2519">haitable d’appliquer aﬁn de réduire la quantité de matériel cible propose a l’utilisateur consiste a apparier les couples traductionnels a un niveau sousphrastique (mots ou autres). Plusieurs méthodes ont été proposées pour localiser a l’intérieur de traductions la sous-séquence cible en relation de traduction avec une séquence source donnée. Certaines ont fait l’objet d’une évaluation comparative, dans le cadre de l’ARC-A2 (Véronis and Langlais2000). Dans ce travail nous avons implanté une méthode d’alignement de mots basée sur les transducteurs grammaticaux inversés (ITG) proposés par Dekai Wu (1997). En bref, cette procédure prend en entrée une paire de segments et une grammaire spécialisée (spéciﬁée sous formes de regles probabilistes). Elle tente alors de segmenter de maniere récursive et parallele la paire de segments en identiﬁant a chaque étape l’alignement le plus probable entre deux sous-séquences. La ﬁgure 4 illustre le résultat d’un alignement produit par cette méthode pour un couple traductionnel et une requéte donnés. Séquence source: the recommendations made by Couple traductionnel: source: What we ﬁnd in this bill are things that are directly from the recommendations made by</context>
</contexts>
<marker>Wu, 1997</marker>
<rawString>Dekai Wu. 1997. Stochastic inversion transduction grammars and bilingual parsing of parallel corpora. Computational Linguistics, 23(3):377-404, September.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>