<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Abney</author>
</authors>
<title>Parsing by Chunks, Kluwer,</title>
<date>1991</date>
<booktitle>Principle Based Parsing”. Abney S.</booktitle>
<pages>8--15</pages>
<editor>in Berwick, A. &amp; T. (ed.),</editor>
<contexts>
<context position="11903" citStr="Abney, 1991" startWordPosition="1760" endWordPosition="1761">ure 1). L’ architecture correspondante est présentée brievement ici. Nous détaillons chacune des étapes dans les paragraphes suivants. structure sémantique ANALYSEUR DE DEPENDANCES PRAGMATICO-SEMANTIQUES 1 &amp;quot;segments conceptuels &amp;quot; Grarnmaires de Liens ETIQUETEUR SEMANTIQUE + SEGMENTEUR T énoncé FST Figure 1: Architecture du systeme 1. La premiere étape a pour but de foumir une analyse robuste et détaillée au niveau du syntagme. Il s’agit d’une : 0 segmentation syntaxique partielle de 1’énoncé, o foumissant une structuration partielle de celui-ci en constituants minimaux non récursifs (Chunks) (Abney, 1991). Ces groupes correspondent aux unités de reprise en cas d’interruption de la production orale (Blanche-Benveniste et al., 1990), 0 suivie d’un étiquetage sémantique. Cet étiquetage a pour but d’identiﬁer les dépendances internes a ces constituants existantes autour de leur téte lexicale. Cette premiere analyse a été implémentée sous forme de cascades de transducteurs a états ﬁnis, compiles a partir d’expressions régulieres (utilitaire Fsa (Van Noord, 1997)). Elle présente les deux propriétés principales suivantes : o robustesse : il s’agit d’une analyse partielle ne cherchant pas a porter de </context>
<context position="15804" citStr="Abney, 1991" startWordPosition="2308" endWordPosition="2309">t ﬁnalisé7, l’utilisation d’informations morphologiques ne nous est pas utile. Notre étiqueteur repose sur des regles contextuelless écrites sous forme d’expressions régulieres. En cas d’ambigu&apos;1&apos;té, nous conservons les différentes séquences, traitées en parallele par les étapes suivantes. pr_pers[je] mod[voudrais] V_inf[conna1‘tre] art[les] n[tarzfs] prep[du] adj [petit] prep[du] adj [petit] n[restaurant] adj [chinois] prep[prés—de] art[la] n[gare] neg[non] prep[prés—de] art[l] n[h6tel] 2. Segmentation syntaxique en syntagmes. Nous proposons un découpage en constituants minimaux a l’image d’(Abney, 1991) que nous adaptons au cadre du dialogue oral. Le tableau 2 répertorie quelques uns des groupes syntagmatiques que nous considérons. Trois catégories syntagmatiques sont ainsi envisagées. La premiere correspond aux grands groupes syntaxiques classiques de l’écrit. S’agissant de constituants minimaux, les groupes verbaux par exemple n’incluent jamais leurs arguments. En revanche, leurs modalités (présence de négation, d’un modal) sont identiﬁées. La seconde correspond aux expressions langagieres indépendantes du domaine d’application (date, heure, adresse). Enﬁn, la derniere catégorie est spéciﬁ</context>
<context position="18286" citStr="Abney, 1991" startWordPosition="2637" endWordPosition="2638">tions Hes[euh]... de l’ora1 Corrections Cor{[non pardon],[non en fait]}... Table 2: Groupes syntagmatiques utilisés pour la segmentation En pratique, cette analyse résulte de l’application d’une séquence ﬁnie et ordonnée de transducteurs. Chaque transducteur est utilisé pour introduire, dans l’énoncé étiqueté syntaxiquement, des marqueurs de délimitation autour des instances d’un groupe particulier. Chacun de ces groupes est décrit par un ensemble de regles exprimées au moyen d’expressions régulieres. L’ambigu&apos;1&apos;té de segmentation est gérée par l’heuristique suivant : nous privilégions comme (Abney, 1991) la détection des groupes les plus longs. Ce choix permet la capture, des ce niveau de l’analyse, d’un maximum de dépendances locales sur lesquelles l’analyse suivante n’aura pas a revenir. Pour ce faire, les expressions integrent un opérateur spéciﬁque exprimant une relation de remplacement contrainte par la direction gauche-droite de l’analyse et favorisant cette détection maximale des instances considérées (Karttunen et al., 1996) (Karttunen, 1996). Nous donnons ci-apres un exemple (simpliﬁé) d’une telle regle pour la délimitation des instances maximales des groupes nominaux, formées par la</context>
</contexts>
<marker>Abney, 1991</marker>
<rawString>Abney S. (1991), Parsing by Chunks, Kluwer, in Berwick, A. &amp; T. (ed.), “Principle Based Parsing”. Abney S. (1996), Partial parsing via ﬁnite-state cascades, Actes de W Robust Parsing, ESSLLI’96, 8-15.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S A‘1’t-Mokhtar</author>
<author>J P Chanod</author>
</authors>
<date>1997</date>
<booktitle>Incremental ﬁnite-state parsing, Actes de ANLP’97,</booktitle>
<pages>72--79</pages>
<marker>A‘1’t-Mokhtar, Chanod, 1997</marker>
<rawString>A‘1’t-Mokhtar S., Chanod J .P. (1997), Incremental ﬁnite-state parsing, Actes de ANLP’97, 72-79.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Y Antoine</author>
<author>J Goulian</author>
</authors>
<title>Etude des phénoménes d’ extraction en francais parlé sur deux corpus de dialogue oral ﬁnalisé, application a la CHM orale.</title>
<date>2001</date>
<journal>T.A.L.,</journal>
<volume>42</volume>
<pages>paraitre).</pages>
<marker>Antoine, Goulian, 2001</marker>
<rawString>Antoine J .Y., Goulian J . (2001), Etude des phénoménes d’ extraction en francais parlé sur deux corpus de dialogue oral ﬁnalisé, application a la CHM orale. T.A.L., Vol. 42.1, (a paraitre).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Y Antoine</author>
</authors>
<title>Evaluation des systémes de CAP, Campagne d’ évaluation “par déﬁ”, Rapport technique, GDR-PRC-I3, Pole Parole,</title>
<date>2001</date>
<journal>G.T.</journal>
<booktitle>Actes de ACL’92,</booktitle>
<volume>5</volume>
<pages>56--63</pages>
<contexts>
<context position="19616" citStr="Antoine, 2001" startWordPosition="2818" endWordPosition="2819">djectivaux9, suivi du résulat de l’analyse de l’énoncé (2). replace ( (’GN’ ——&gt; [c(art) ” ,c(’GAdj’ ) *,c(n) ,c(’GAdj’ ) *] )) GN[pr_pers(je)] GVmod[mod(voudrais) V_inf(connai‘tre)] GN[art(les) n(tarifs)] prep[du] Gadj[adj(petit)] GPNom[prep(du) GN[Gadj(adj(petit)) n(restaurant) Gadj (adj (chinois))] GPLoc[prep(prés—de) GN(art(la) n(gare))] Cor[neg(non)] GPLoc[prep(prés-de) GN(art(l) n(h6tel))] Notre segmenteur a fait l’objet d’une évaluation préliminaire sur 300 énoncés dans le cadre de la campagne d’évaluation “par déﬁ” des systemes de CAP initiée par le Groupe de Travail 5.1 du GDR-PRC-I3 (Antoine, 2001). Le tableau 3 donne le pourcentage d’erreur en substitution (étiquette erronée), en scission (un chunk attendu segmenté en plusieurs chunks), et en regroupement (plusieurs chunks attendus regroupés en un seul). %Erreur %Précision %Décision Substitution Scission Regroupement 3.38% 6.4% 2.1% 88.12% 100% Table 3: Evaluation préliminaire du segmenteur Notons que cette précision de 88%, obtenue sur cette évaluation préliminaire, po11rra étre améliorée. Notre decision a 100% résulte quant a elle du choix de notre stratégie 9repl ace est 1’opérateur déﬁni dans (Karttunen, 1996), ——&gt; introduit les ma</context>
</contexts>
<marker>Antoine, 2001</marker>
<rawString>Antoine J .Y. (2001), Evaluation des systémes de CAP, Campagne d’ évaluation “par déﬁ”, Rapport technique, GDR-PRC-I3, Pole Parole, G.T. 5.1., http://www.univ-ubs.fr/valoria/antoine/Gt51/Eval_deﬁ.htrnl Bear J ., Dowding J ., Shriberg E. (1992), Integrating multiple knowledge sources for detection and correction of repairs in Human-Computer dialogue, Actes de ACL’92, 56-63.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
<author>M Bilger</author>
<author>C Rouget</author>
<author>K van den Eynde</author>
</authors>
<title>Le Francais parlé : e’tudes grammaticales,</title>
<date>1990</date>
<publisher>Editions.</publisher>
<location>Paris, CNRS</location>
<marker>Blanche-Benveniste, Bilger, Rouget, van den Eynde, 1990</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste C., Bilger M., Rouget C., van den Eynde K. (1990), Le Francais parlé : e’tudes grammaticales, Paris, CNRS Editions.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Bonneau-Maynard</author>
<author>L Devillers</author>
</authors>
<title>Acquisition, Transcription et Annotation du Corpus Pariscorp, Rapport interne,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Action de Recherche Concerte’e “dialogue oral ” de l ’AUF Chanod J .P. (2000), Robust Parsing and Beyond, Kluwer, in Van Noord &amp; Junqua (ed.), “Robustness in Language Technology”.</booktitle>
<marker>Bonneau-Maynard, Devillers, 1998</marker>
<rawString>Bonneau-Maynard H., Devillers L. (1998), Acquisition, Transcription et Annotation du Corpus Pariscorp, Rapport interne, Action de Recherche Concerte’e “dialogue oral ” de l ’AUF Chanod J .P. (2000), Robust Parsing and Beyond, Kluwer, in Van Noord &amp; Junqua (ed.), “Robustness in Language Technology”.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Ejerhed</author>
</authors>
<title>Nouveaux courants en analyse syntaxique,</title>
<date>1993</date>
<journal>T.A.L.,</journal>
<volume>34</volume>
<pages>61--82</pages>
<contexts>
<context position="11000" citStr="Ejerhed, 1993" startWordPosition="1632" endWordPosition="1633">n compte du dialogue. J érome Goulian, J ean-Yves Antoine 3 Un systeme combinant syntaxe locale et sémantique globale Nous présentons dans ce paragraphe un systeme de compréhension ayant pour objectif de permettre la génération d’une représentation sémantique ﬁne de l’énoncé tout en respectant la contrainte de robustesse imposée par le caractere spontané du frangais parlé. Nous proposons d’adopter une approche proche des outils d’analyse syntaxique robustes développés pour le TAL. Ces systemes sont congus pour pouvoir marquer (ou extraire) des structures syntaxiques prédéﬁnies et légitimées. (Ejerhed, 1993) précise qu’ils s’articulent en général sur deux étapes : une premiere étape repérant des structures Ininimales et une seconde étape calculant des structures ou relations plus complexes. La compréhension des énoncés est précisément réalisée suivant une approche comparable en deux étapes (ﬁgure 1). L’ architecture correspondante est présentée brievement ici. Nous détaillons chacune des étapes dans les paragraphes suivants. structure sémantique ANALYSEUR DE DEPENDANCES PRAGMATICO-SEMANTIQUES 1 &amp;quot;segments conceptuels &amp;quot; Grarnmaires de Liens ETIQUETEUR SEMANTIQUE + SEGMENTEUR T énoncé FST Figure 1: </context>
</contexts>
<marker>Ejerhed, 1993</marker>
<rawString>Ejerhed E. (1993), Nouveaux courants en analyse syntaxique, T.A.L., Vol. 34.1, 61-82.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Goulian</author>
</authors>
<title>Représentations sémantiques pour la CAP dans le cadre d’ une application de demande de renseignements touristiques, Rapport interne, laboratoire VALORIA, Université de Bretagne-Sud.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="6153" citStr="Goulian, 2000" startWordPosition="894" endWordPosition="895">r remplir des structures types (ou schémas) prédéﬁnies qui tiennent lieu de représentation sémantique de l’énoncé. Or la généralisation du dialogue oral a des cadres applicatifs plus riches se traduit par une augmentation sensible de l’ambigu&apos;1&apos;té lexicale. On peut noter par exemple l’augmentation tres sensible de la perplexité des modeles de langage utilisés en reconnaissance de parole entre le domaine ATIS (renseignement aérien) et l’application Broadcast News (information générale) (Roukos, 1995). De meme, l’étude du corpus Pariscorp (Bonneau-Maynard, Devillers, 1998) que nous avons menée (Goulian, 2000) nous renseigne sur le nombre de schémas (requétes types) et le nombre de concepts (objets de l’application sur lesquels peuvent porter les requétes, propriétes de ces objets, etc.) nécessaires dans ce cadre applicatif. Nous comparons ces résulats dans le tableau 1 avec le nombre de schémas et de concepts répertoriés dans deux domaines applicatifs limités (AT IS et MASK) (Minker et al., 1999). 2Air Transport Information System. 3Ceux-ci se caractérisent ainsi par un Vocabulaire de généralement moins de 10000 formes ﬂéchies. 4Nous ne considérons pas ici l’ambigu&apos;1&apos;té due aux résultats issus de </context>
<context position="25075" citStr="Goulian, 2000" startWordPosition="3588" endWordPosition="3589"> les tétes lexicales des segments identiﬁés. Deux observations doivent étre faites : o les dépendances locales identiﬁées précédemment n’interviennent donc plus ici. o les mots de l’énoncé n’ayant pu étre insérés dans un syntagme (pour (2) c’est le cas de la préposition du) sont exclus de cette analyse. Le caractere partiel de l’analyse n’est lié qu’a l’étape précédente, la contrainte de connectivité étant respectée ici. 2. Les relations envisagées sont ici essentiellement pragmatiques i.e. dépendantes du domaine d’application. Elles ont été caractérisées manuellement sur le corpus Pariscorp (Goulian, 2000). On distingue deux types de relations : o Celles caractérisant la nature de l’énoncé. Pour une requéte de type Selection (demande d’une liste d’objets ayant certaines propriétés), on retiendra par exemple deux types de relations. La premiere (0bjSe’lecti0n) fait le lien entre la nature de la requéte et la nature de l’objet a sélectionner; la seconde (CritereSe’lecti0n) indique le ou les criteres souhaité(s) sur les objets (critere de proximité, de tarifs, etc.) o Celles caractérisant les propriétés des objets. Les relations expriment alors pour chaque type d’objet du domaine les propriétés va</context>
</contexts>
<marker>Goulian, 2000</marker>
<rawString>Goulian J . (2000), Représentations sémantiques pour la CAP dans le cadre d’ une application de demande de renseignements touristiques, Rapport interne, laboratoire VALORIA, Université de Bretagne-Sud.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Grinberg</author>
<author>J Lafferty</author>
</authors>
<title>A robust parsing algorithm for Link Grammar, Rapport de recherche CMU-CS-TR-95-125,</title>
<date>1995</date>
<institution>School of Computer Science, Carnegie Mellon University.</institution>
<marker>Grinberg, Lafferty, 1995</marker>
<rawString>Grinberg D., Lafferty J ., Sleator D. (1995), A robust parsing algorithm for Link Grammar, Rapport de recherche CMU-CS-TR-95-125, School of Computer Science, Carnegie Mellon University.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Hirschman</author>
</authors>
<title>Language understanding evaluations 2 lessons learned from</title>
<date>1998</date>
<booktitle>MUC and ATIS, Actes de LREC’98,</booktitle>
<pages>117--122</pages>
<location>Grenade, Espagne,</location>
<contexts>
<context position="4300" citStr="Hirschman, 1998" startWordPosition="628" endWordPosition="629">lée des énoncés oraux. En particulier, les approches dites sélectives (Minker et al., 1999) consistent a ne détecter et ne considérer dans l’énoncé que certains segments-clés nécessaires a l’élaboration d’une requéte d’interrogation d’une base de données (sens dit “utile” de l’énoncé). Si ces méthodes se sont révélées robustes face au traitement de la parole spontanée, rien ne garantit cependant qu’elles se réveleraient toujours aussi efﬁcaces sur des domaines d’application plus riches. Ainsi, la question de la généralité des méthodes utilisées constitue une interrogation centrale du domaine (Hirschman, 1998). Dans cet article, nous nous placons précisément dans un cadre applicatif qui, s’il reste ﬁ- nalisé, est néanmoins relativement plus riche que les domaines étudiés classiquement : celui du renseignement touristique. Dans une premiere partie, nous évoquons les besoins que semble nécessiter une interaction Homme-Machine qui ne soit plus limitée a une recherche d’information tres ﬁnalisée. Nous présentons ensuite un systeme de compréhension s’appuyant sur des techniques d’analyses robustes et des formalismes développés pour le TAL. Son objectif est de mener une analyse ﬁne de l’énoncé tout en re</context>
</contexts>
<marker>Hirschman, 1998</marker>
<rawString>Hirschman L. (1998), Language understanding evaluations 2 lessons learned from MUC and ATIS, Actes de LREC’98, Grenade, Espagne, 117-122.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Holan</author>
<author>V Kubon</author>
<author>K Oliva</author>
<author>M Platek</author>
</authors>
<title>On complexity of word order,</title>
<date>2000</date>
<journal>T.A.L.,</journal>
<volume>41</volume>
<pages>273--300</pages>
<contexts>
<context position="9840" citStr="Holan et al., 2000" startWordPosition="1462" endWordPosition="1465">urface (Shallow Parsing) ayant démontré leur capacité a analyser de maniere robuste des textes portant sur des domaines relativement larges (Abney, 1996) (A&apos;1&apos;t-Mokhtar, Chanod, 1997). Si ces méthodes nous permettent d’envisager une analyse détaillée de surface des énoncés oraux, reste le probleme de l’analyse de la structure profonde de l’énoncé. La question de la variabilité de l’ordre des mots en francais parlé est a ce niveau importante. Ainsi, on ne po11rra pas s’affranchir des problemes posés par le traitement de la variabilité faible (i.e. mouvements n’entrainant pas de discontinuités (Holan et al., 2000)), problemes déja relevés par des systemes sélectifs utilisés dans un cadre tres ﬁnalisé (Minker et al., 1999). Pour traiter ces phénomenes, nous envisageons une analyse globale basée majoritairement sur des criteres sémantico-pragmatiques5. Le traitement des structures discontinues ne semblant pas en revanche étre central dans le cadre du dialogue oral homme-machine (Antoine, Goulian, 2001), cette analyse po11rra reposer sur un formalisme proj ectif. 5Le tenne “pragmatique” fait ici référence au domaine de l’application et non a la prise en compte du dialogue. J érome Goulian, J ean-Yves Anto</context>
</contexts>
<marker>Holan, Kubon, Oliva, Platek, 2000</marker>
<rawString>Holan T., Kubon V., Oliva K., Platek M. (2000), On complexity of word order, T.A.L., Vol. 41.1, 273-300.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Karttunen</author>
</authors>
<date>1996</date>
<booktitle>Directed Replacement, Actes de ACL’96,</booktitle>
<location>Santa-Cruz.</location>
<contexts>
<context position="18741" citStr="Karttunen, 1996" startWordPosition="2704" endWordPosition="2705"> de regles exprimées au moyen d’expressions régulieres. L’ambigu&apos;1&apos;té de segmentation est gérée par l’heuristique suivant : nous privilégions comme (Abney, 1991) la détection des groupes les plus longs. Ce choix permet la capture, des ce niveau de l’analyse, d’un maximum de dépendances locales sur lesquelles l’analyse suivante n’aura pas a revenir. Pour ce faire, les expressions integrent un opérateur spéciﬁque exprimant une relation de remplacement contrainte par la direction gauche-droite de l’analyse et favorisant cette détection maximale des instances considérées (Karttunen et al., 1996) (Karttunen, 1996). Nous donnons ci-apres un exemple (simpliﬁé) d’une telle regle pour la délimitation des instances maximales des groupes nominaux, formées par la succession d’un article optionnel, d’un ou plusieurs groupes adjectivaux, d’un nom puis d’un ou plusieurs groupes adjectivaux9, suivi du résulat de l’analyse de l’énoncé (2). replace ( (’GN’ ——&gt; [c(art) ” ,c(’GAdj’ ) *,c(n) ,c(’GAdj’ ) *] )) GN[pr_pers(je)] GVmod[mod(voudrais) V_inf(connai‘tre)] GN[art(les) n(tarifs)] prep[du] Gadj[adj(petit)] GPNom[prep(du) GN[Gadj(adj(petit)) n(restaurant) Gadj (adj (chinois))] GPLoc[prep(prés—de) GN(art(la) n(gare</context>
<context position="20194" citStr="Karttunen, 1996" startWordPosition="2900" endWordPosition="2901">vail 5.1 du GDR-PRC-I3 (Antoine, 2001). Le tableau 3 donne le pourcentage d’erreur en substitution (étiquette erronée), en scission (un chunk attendu segmenté en plusieurs chunks), et en regroupement (plusieurs chunks attendus regroupés en un seul). %Erreur %Précision %Décision Substitution Scission Regroupement 3.38% 6.4% 2.1% 88.12% 100% Table 3: Evaluation préliminaire du segmenteur Notons que cette précision de 88%, obtenue sur cette évaluation préliminaire, po11rra étre améliorée. Notre decision a 100% résulte quant a elle du choix de notre stratégie 9repl ace est 1’opérateur déﬁni dans (Karttunen, 1996), ——&gt; introduit les marqueurs [..] autour des instances detectées, c (X) repere une catégorie X et transforme les marqueurs [..] en marqueurs (..), cm (X, m) est identique a c (X) mais Valable uniquement pour le mot m ; les autres operateurs etant ceux des expressions régulieres. CAP pour une CHM portant sur des taches relativement complexes d’analyse. 3. Etiquetage sémantique. I1 s’agit d’un remplacement, réalisé au fur et a mesure de la segmentation, des étiquettes syntaxiques par des étiquettes sémantiques “génériques” articulées autour de la téte lexicale des groupes détectés. Ces étiquett</context>
</contexts>
<marker>Karttunen, 1996</marker>
<rawString>Karttunen L. (1996), Directed Replacement, Actes de ACL’96, Santa-Cruz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Karttunen</author>
<author>J P Chanod</author>
<author>G Grefenstette</author>
<author>A Schiller</author>
</authors>
<title>Regular expressions for language engineering,</title>
<date>1996</date>
<journal>Natural language Engineering,</journal>
<volume>2</volume>
<issue>4</issue>
<pages>305--328</pages>
<contexts>
<context position="18723" citStr="Karttunen et al., 1996" startWordPosition="2700" endWordPosition="2703">st décrit par un ensemble de regles exprimées au moyen d’expressions régulieres. L’ambigu&apos;1&apos;té de segmentation est gérée par l’heuristique suivant : nous privilégions comme (Abney, 1991) la détection des groupes les plus longs. Ce choix permet la capture, des ce niveau de l’analyse, d’un maximum de dépendances locales sur lesquelles l’analyse suivante n’aura pas a revenir. Pour ce faire, les expressions integrent un opérateur spéciﬁque exprimant une relation de remplacement contrainte par la direction gauche-droite de l’analyse et favorisant cette détection maximale des instances considérées (Karttunen et al., 1996) (Karttunen, 1996). Nous donnons ci-apres un exemple (simpliﬁé) d’une telle regle pour la délimitation des instances maximales des groupes nominaux, formées par la succession d’un article optionnel, d’un ou plusieurs groupes adjectivaux, d’un nom puis d’un ou plusieurs groupes adjectivaux9, suivi du résulat de l’analyse de l’énoncé (2). replace ( (’GN’ ——&gt; [c(art) ” ,c(’GAdj’ ) *,c(n) ,c(’GAdj’ ) *] )) GN[pr_pers(je)] GVmod[mod(voudrais) V_inf(connai‘tre)] GN[art(les) n(tarifs)] prep[du] Gadj[adj(petit)] GPNom[prep(du) GN[Gadj(adj(petit)) n(restaurant) Gadj (adj (chinois))] GPLoc[prep(prés—de)</context>
</contexts>
<marker>Karttunen, Chanod, Grefenstette, Schiller, 1996</marker>
<rawString>Karttunen L., Chanod J .P., Grefenstette G., Schiller A. (1996), Regular expressions for language engineering, Natural language Engineering, Vol. 2(4), 305-328.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I A Mel’cuk</author>
</authors>
<title>Dependency Syntax, Theory and practice,</title>
<date>1988</date>
<publisher>Press, Alb.</publisher>
<institution>State University of New York</institution>
<marker>Mel’cuk, 1988</marker>
<rawString>Mel’cuk I.A. (1988), Dependency Syntax, Theory and practice, State University of New York Press, Alb.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Minker</author>
<author>A Waibel</author>
<author>J Mariani</author>
</authors>
<title>Stochastically based semantic analysis,</title>
<date>1999</date>
<location>Amsterdam, Kluwer.</location>
<contexts>
<context position="3775" citStr="Minker et al., 1999" startWordPosition="551" endWordPosition="554">ion de la parole ne peut donc s’envisager aisément sous la forme d’une analyse linguistique détaillée, du moins avec les modeles traditionnels développés pour le traitement de l’écrit. C’est la raison pour laquelle la plupart des systemes de dialogues développés a l’heure actuelle ne concernent que des domaines applicatifs tres ﬁnalisés (celui du renseignement aérien —ATIS2— ou ferroviaire). Ces taches tres spécialisées ont en effet permis la mise en oeuvre d’approches tres pragmatiques ne reposant sur aucune analyse détaillée des énoncés oraux. En particulier, les approches dites sélectives (Minker et al., 1999) consistent a ne détecter et ne considérer dans l’énoncé que certains segments-clés nécessaires a l’élaboration d’une requéte d’interrogation d’une base de données (sens dit “utile” de l’énoncé). Si ces méthodes se sont révélées robustes face au traitement de la parole spontanée, rien ne garantit cependant qu’elles se réveleraient toujours aussi efﬁcaces sur des domaines d’application plus riches. Ainsi, la question de la généralité des méthodes utilisées constitue une interrogation centrale du domaine (Hirschman, 1998). Dans cet article, nous nous placons précisément dans un cadre applicatif </context>
<context position="6548" citStr="Minker et al., 1999" startWordPosition="955" endWordPosition="958"> entre le domaine ATIS (renseignement aérien) et l’application Broadcast News (information générale) (Roukos, 1995). De meme, l’étude du corpus Pariscorp (Bonneau-Maynard, Devillers, 1998) que nous avons menée (Goulian, 2000) nous renseigne sur le nombre de schémas (requétes types) et le nombre de concepts (objets de l’application sur lesquels peuvent porter les requétes, propriétes de ces objets, etc.) nécessaires dans ce cadre applicatif. Nous comparons ces résulats dans le tableau 1 avec le nombre de schémas et de concepts répertoriés dans deux domaines applicatifs limités (AT IS et MASK) (Minker et al., 1999). 2Air Transport Information System. 3Ceux-ci se caractérisent ainsi par un Vocabulaire de généralement moins de 10000 formes ﬂéchies. 4Nous ne considérons pas ici l’ambigu&apos;1&apos;té due aux résultats issus de la reconnaissance de parole. CAP pour une CHM portant sur des taches relativement complexes rens. aérien(ATIS) rens. SNCF(MASK) rens. tourist. (PARISCORP) schémas 5 8 18 concepts 38 44 1 13 Table 1: Nombre de schémas et de concepts en fonction du type d’application On constate clairement une nette augmentation pour le domaine du renseignement touristique. Pour se rendre compte de l’importance</context>
<context position="9950" citStr="Minker et al., 1999" startWordPosition="1479" endWordPosition="1482">s domaines relativement larges (Abney, 1996) (A&apos;1&apos;t-Mokhtar, Chanod, 1997). Si ces méthodes nous permettent d’envisager une analyse détaillée de surface des énoncés oraux, reste le probleme de l’analyse de la structure profonde de l’énoncé. La question de la variabilité de l’ordre des mots en francais parlé est a ce niveau importante. Ainsi, on ne po11rra pas s’affranchir des problemes posés par le traitement de la variabilité faible (i.e. mouvements n’entrainant pas de discontinuités (Holan et al., 2000)), problemes déja relevés par des systemes sélectifs utilisés dans un cadre tres ﬁnalisé (Minker et al., 1999). Pour traiter ces phénomenes, nous envisageons une analyse globale basée majoritairement sur des criteres sémantico-pragmatiques5. Le traitement des structures discontinues ne semblant pas en revanche étre central dans le cadre du dialogue oral homme-machine (Antoine, Goulian, 2001), cette analyse po11rra reposer sur un formalisme proj ectif. 5Le tenne “pragmatique” fait ici référence au domaine de l’application et non a la prise en compte du dialogue. J érome Goulian, J ean-Yves Antoine 3 Un systeme combinant syntaxe locale et sémantique globale Nous présentons dans ce paragraphe un systeme </context>
</contexts>
<marker>Minker, Waibel, Mariani, 1999</marker>
<rawString>Minker W., Waibel A., Mariani J . (1999), Stochastically based semantic analysis, Amsterdam, Kluwer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E den Os</author>
<author>L Boves</author>
<author>L Lamel</author>
<author>P Baggia</author>
</authors>
<date>1999</date>
<booktitle>Overview of the ARISE project, Actes de Eurospeech’99,</booktitle>
<pages>1527--1530</pages>
<location>Budapest, Hongrie,</location>
<marker>den Os, Boves, Lamel, Baggia, 1999</marker>
<rawString>den Os E., Boves L., Lamel L., Baggia P. (1999), Overview of the ARISE project, Actes de Eurospeech’99, Budapest, Hongrie, 1527-1530.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J M Pierrel</author>
<author>L Romary</author>
</authors>
<date>2000</date>
<booktitle>Dialogue Homme-Machine, in Pierrel (ed.) “Ingénierie des langues”, Hermes,</booktitle>
<pages>331--349</pages>
<marker>Pierrel, Romary, 2000</marker>
<rawString>Pierrel J .M., Romary L. (2000), Dialogue Homme-Machine, in Pierrel (ed.) “Ingénierie des langues”, Hermes, 331-349.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Roukos</author>
</authors>
<title>Survey of the state of the art in Human Language Technology, Chapter language representation,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>NSF &amp; DG XHI de la communauté Européenne, CSLU,</booktitle>
<pages>35--42</pages>
<editor>in Cole R.A. et al. (ed.),</editor>
<contexts>
<context position="6043" citStr="Roukos, 1995" startWordPosition="879" endWordPosition="880">ptuels (groupes de mots exprimant un contenu sémantique “utile” a l’application considérée) sont utilisés pour remplir des structures types (ou schémas) prédéﬁnies qui tiennent lieu de représentation sémantique de l’énoncé. Or la généralisation du dialogue oral a des cadres applicatifs plus riches se traduit par une augmentation sensible de l’ambigu&apos;1&apos;té lexicale. On peut noter par exemple l’augmentation tres sensible de la perplexité des modeles de langage utilisés en reconnaissance de parole entre le domaine ATIS (renseignement aérien) et l’application Broadcast News (information générale) (Roukos, 1995). De meme, l’étude du corpus Pariscorp (Bonneau-Maynard, Devillers, 1998) que nous avons menée (Goulian, 2000) nous renseigne sur le nombre de schémas (requétes types) et le nombre de concepts (objets de l’application sur lesquels peuvent porter les requétes, propriétes de ces objets, etc.) nécessaires dans ce cadre applicatif. Nous comparons ces résulats dans le tableau 1 avec le nombre de schémas et de concepts répertoriés dans deux domaines applicatifs limités (AT IS et MASK) (Minker et al., 1999). 2Air Transport Information System. 3Ceux-ci se caractérisent ainsi par un Vocabulaire de géné</context>
</contexts>
<marker>Roukos, 1995</marker>
<rawString>Roukos S. (1995), Survey of the state of the art in Human Language Technology, Chapter language representation, in Cole R.A. et al. (ed.), NSF &amp; DG XHI de la communauté Européenne, CSLU, 35-42.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Sleator</author>
<author>D Temperley</author>
</authors>
<title>Parsing English with a Link Grammar, Rapport de recherche CMUCS-91-196,</title>
<date>1991</date>
<institution>School of Computer Science, Carnegie Mellon University.</institution>
<marker>Sleator, Temperley, 1991</marker>
<rawString>Sleator D., Temperley D. (1991), Parsing English with a Link Grammar, Rapport de recherche CMUCS-91-196, School of Computer Science, Carnegie Mellon University.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Tesniére</author>
</authors>
<title>Elements de syntaxe structurale,</title>
<date>1959</date>
<location>Paris, Klincksiek.</location>
<marker>Tesniére, 1959</marker>
<rawString>Tesniére L. (1959), Elements de syntaxe structurale, Paris, Klincksiek.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Van Noord</author>
</authors>
<title>Fsa utilities : a toolbox to manipulate ﬁnite-state automata,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Automata Implementation”,</booktitle>
<pages>87--108</pages>
<editor>in Raymond, Wood &amp; Yu (ed.),</editor>
<publisher>Springer Verlag,</publisher>
<marker>Van Noord, 1997</marker>
<rawString>Van Noord G. (1997), Fsa utilities : a toolbox to manipulate ﬁnite-state automata, Springer Verlag, in Raymond, Wood &amp; Yu (ed.), “Automata Implementation”, 87-108.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Van Noord</author>
<author>G Bouma</author>
<author>R Koeling</author>
<author>M J Nederhof</author>
</authors>
<title>Robust grammatical analysis for spoken dialogue systems,</title>
<date>1998</date>
<journal>Natural language Engineering,</journal>
<volume>1</volume>
<pages>1--48</pages>
<marker>Van Noord, Bouma, Koeling, Nederhof, 1998</marker>
<rawString>Van Noord G., Bouma G., Koeling R., Nederhof M.J. (1998), Robust grammatical analysis for spoken dialogue systems, Natural language Engineering, Vol. 1, 1-48.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>