<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Brill</author>
</authors>
<title>A Simple Rule-Based Part of Speech Tagger,</title>
<date>1992</date>
<booktitle>Proceedings of the third conference on Applied Natural Languages Processing,</booktitle>
<pages>152--155</pages>
<location>Trento, Italy, ACL,</location>
<contexts>
<context position="3085" citStr="Brill, 1992" startWordPosition="462" endWordPosition="463">un corpus d&apos;environ 165 000 mots. Nous discuterons des principales difficultés rencontrées et des problemes qui restent a résoudre. 2 Pré-traitements des textes Avant d&apos;appliquer la cascade de transducteurs sur un texte, nous le soumettons a un certain nombre de pré-traitements afin d&apos;améliorer les résultats ultérieurs. Le texte est tout d&apos;abord découpé en phrases [Friburger et al. , 2000] (ce qui permet d&apos;éliminer l&apos;ambigu&apos;1&apos;té du point de fin de phrase avec les noms propres en contenant), puis étiqueté du point de Vue morphosyntaxique. Nous pourrions utiliser un étiqueteur tel que celui de [Brill, 1992] qui donne des résultats corrects a plus de 95% ou le systeme Cordiall qui offre des résultats encore meilleurs. Nous avons préféré utiliser l&apos;étiquetage par les dictionnaires du systeme Intex [Silberztein, 1993]. Les mots sont étiquetés par toutes leurs formes présentes dans tous les dictionnaires utilisés sans désambiguation. Parmi les différentes étiquettes d&apos;un méme mot, la bonne étiquette est la plupart du temps présente ce qui évite un mauvais étiquetage. Ce mauvais étiquetage peut en effet géner et diminuer les performances d&apos;un systeme [Morin, 1999]. Nous utilisons des dictionnaires q</context>
</contexts>
<marker>Brill, 1992</marker>
<rawString>Brill E. (1992), A Simple Rule-Based Part of Speech Tagger, Proceedings of the third conference on Applied Natural Languages Processing, Trento, Italy, ACL, pp. 152-155.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Coates-Stephens</author>
</authors>
<title>The Analysis and Acquisition of Proper Names for the Understanding of Free Text,</title>
<date>1993</date>
<journal>Computers and the Humanities,</journal>
<volume>26</volume>
<pages>5--6</pages>
<contexts>
<context position="1751" citStr="Coates-Stephens, 1993" startWordPosition="264" endWordPosition="265">e left and right contexts which indicate presence of a person name. An evaluation on a journalistic corpus (Le Monde) gives a rate of precision of 98,7% for a rate of recall of 91,9 %. Mots clefs — keywords Transducteur, noms propres, extraction de motifs Transducer, proper nouns, pattern extraction 1 Introduction Les automates a nombre f1ni d&apos;états, et tout particulierement les transducteurs, sont de plus en plus utilisés pour le traitement automatique des langues [Roche, Schabes, 1997]. Dans cet article, nous proposons d&apos;utiliser des transducteurs en cascade pour localiser les noms propres [Coates-Stephens, 1993] dans les textes joumalistiques. Ce type de textes a déja été étudié dans de nombreux travaux depuis le systeme Frump [Dejong, 1982] jusqu&apos;aux programmes américains Tipster et MUC d&apos;évaluation des systemes d&apos;extraction d&apos;information, mais le Nathalie Friburger, Denis Maurel probleme de la détection des noms propres reste largement non résolu. Les inforrnations extraites s&apos;intégrerons dans un travail de classiﬁcation de textes a partir de noms propres. Nous décrirons tout d&apos;abord une phase de pré-traitement nécessaire des textes (découpage du texte en phrases, étiquetage a l&apos;aide de dictionnai</context>
</contexts>
<marker>Coates-Stephens, 1993</marker>
<rawString>Coates-Stephens, S. (1993), The Analysis and Acquisition of Proper Names for the Understanding of Free Text, Computers and the Humanities, 26 (5-6), pp. 441-456.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Courtois</author>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaire électronique des mots simples du francais,</title>
<date>1990</date>
<location>Paris, Larousse.</location>
<marker>Courtois, Silberztein, 1990</marker>
<rawString>Courtois B., Silberztein M. (1990), Dictionnaire électronique des mots simples du francais, Paris, Larousse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Dejong</author>
</authors>
<title>An Overview of the frump System, dans W.B.</title>
<date>1982</date>
<booktitle>Lehnert etMH Ringle éd, Strategies for Natural Language Processing, ErlBaum,</booktitle>
<pages>149--176</pages>
<contexts>
<context position="1883" citStr="Dejong, 1982" startWordPosition="286" endWordPosition="287">on of 98,7% for a rate of recall of 91,9 %. Mots clefs — keywords Transducteur, noms propres, extraction de motifs Transducer, proper nouns, pattern extraction 1 Introduction Les automates a nombre f1ni d&apos;états, et tout particulierement les transducteurs, sont de plus en plus utilisés pour le traitement automatique des langues [Roche, Schabes, 1997]. Dans cet article, nous proposons d&apos;utiliser des transducteurs en cascade pour localiser les noms propres [Coates-Stephens, 1993] dans les textes joumalistiques. Ce type de textes a déja été étudié dans de nombreux travaux depuis le systeme Frump [Dejong, 1982] jusqu&apos;aux programmes américains Tipster et MUC d&apos;évaluation des systemes d&apos;extraction d&apos;information, mais le Nathalie Friburger, Denis Maurel probleme de la détection des noms propres reste largement non résolu. Les inforrnations extraites s&apos;intégrerons dans un travail de classiﬁcation de textes a partir de noms propres. Nous décrirons tout d&apos;abord une phase de pré-traitement nécessaire des textes (découpage du texte en phrases, étiquetage a l&apos;aide de dictionnaires), puis nous décrivons en détail les transducteurs utilisés. Enﬁn, nous présenterons les résultats d&apos;une évaluation sur un corpus</context>
</contexts>
<marker>Dejong, 1982</marker>
<rawString>Dejong G. (1982), An Overview of the frump System, dans W.B. Lehnert etMH Ringle éd, Strategies for Natural Language Processing, ErlBaum, pp. 149-176.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fairon</author>
</authors>
<title>Structures non-connexes. Grammaire des incises en francais .&apos; description linguistique et outils informatiques, These de doctorat en informatique, Université Paris 7.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="4688" citStr="Fairon, 2000" startWordPosition="700" endWordPosition="701"> : Dictionnaire de prénoms (plus de 6500 entrées) et Sigles-prolex : Dictionnaire de sigles avec leurs extensions (environ 3300 entrées)2 —Dictionnaire des professions3 L&apos;aVantage de ces dictionnaires est double : — Chaque mot est donné avec sa forme lemmatisée, ce qui permet de ne pas avoir a décrire toutes les ﬂexions des mots dans les transducteurs pour les détecter. 1 Propose’ par Synapse Développement 2 Ces dictionnaires ont été cre&apos;e au Laboratoire d&apos;Inforn1atique de Tours dans le cadre du projet Prolex de dictionnaire des noms propres. 3 Dictionnaire e’labore’ par Ce’dric Fairon, LADL [Fairon, 2000]. Elaboration d&apos;une cascade de transducteurs pour l&apos;extraction de motifs — Les dictionnaires utilisés contiennent des informations syntaxiques (Nom, Verbe, pronom, etc.) et sémantiques (humain, prénom, toponyme, etc.) qui peuvent aider a la localisation des motifs de noms propres. 3 Une cascade de transducteurs pour l&apos;extraction des noms de personnes 3.1 Les transducteurs Les transducteurs sont des automates qui possedent un alphabet d&apos;entrée et un alphabet de sortie : c&apos;est cette propriété que nous pouvons utiliser pour extraire des motifs et les catégoriser. L&apos;alphabet d&apos;entrée contient les</context>
</contexts>
<marker>Fairon, 2000</marker>
<rawString>Fairon C. (2000), Structures non-connexes. Grammaire des incises en francais .&apos; description linguistique et outils informatiques, These de doctorat en informatique, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Friburger</author>
<author>A Dister</author>
<author>D Maurel</author>
</authors>
<title>Améliorer le découpage des phrases sous INTEX, Actes desjournées Intex</title>
<date>2000</date>
<marker>Friburger, Dister, Maurel, 2000</marker>
<rawString>Friburger N., Dister A., Maurel D. (2000), Améliorer le découpage des phrases sous INTEX, Actes desjournées Intex 2000, RISSH, Lieges, Belgique, a paraitre.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Garric</author>
<author>D Maurel</author>
</authors>
<title>Désambiguisation des noms propres déterminés par l &apos;utilisation de grammaires locales, colloque AFLA</title>
<date>2000</date>
<location>Paris,</location>
<marker>Garric, Maurel, 2000</marker>
<rawString>Garric N., Maurel D. (2000), Désambiguisation des noms propres déterminés par l &apos;utilisation de grammaires locales, colloque AFLA 2000 (Association francaise de linguistique appliquée), Paris, 6-8 juillet.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J R Hobbs</author>
<author>D E Appelt</author>
<author>J Bear</author>
<author>D Israel</author>
<author>M Kameyama</author>
<author>M Stickel</author>
<author>M Tyson</author>
</authors>
<title>FASTUS: A cascaded finite-state transducer for extracting information from natural-language text. Dans Finite State Devices for Natural Language Processing.</title>
<date>1996</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge, MA.</location>
<contexts>
<context position="6245" citStr="Hobbs et al., 1996" startWordPosition="929" endWordPosition="932">rouvé dans un texte et balisé par le transducteur qui l&apos;a repéré : Le Juge Renaud Van Ruymbeke 9 &lt;profession&gt; juge &lt;\profession&gt; &lt;person&gt; &lt;prenom&gt; Renaud &lt;\prenom&gt; &lt;nom&gt; Van Ruymbeke&lt;\nom&gt; &lt;\person&gt;. Le systeme Intex nous permet d&apos;exploiter les transducteurs sur des textes. Nous avons réalisé un programme qui complete les possibilités d&apos;Intex et permet de générer une cascade de transducteurs. Dans de nombreuses applications, les transducteurs sont utilisés en cascade. Cette technique peut étre utilisée pour réaliser l&apos;étiquetage syntaxique d&apos;un texte (comme le font Xerox ou le systeme Fastus [Hobbs et al., 1996]). La cascade est basée sur une idée simple : passer les transducteurs sur le texte dans un ordre précis pour le transformer ou en extraire des motifs. Chaque motif que nous découvrons est remplacé dans le texte par une etiquette qui nous permet de le retrouver dans un index. Nous éliminons les motifs découverts du texte pour éviter qu&apos;un transducteur passé ultérieurement ne les extraie a nouveau. 3.2 Etude des formes présentes dans les contextes droit et gauche des noms de personnes Avant de créer la cascade, nous avons fait un inventaire des formes existant en contexte droit et gauche des n</context>
</contexts>
<marker>Hobbs, Appelt, Bear, Israel, Kameyama, Stickel, Tyson, 1996</marker>
<rawString>Hobbs, J.R., Appelt D.E., Bear J., Israel D., Kameyama M., Stickel M., Tyson M. (1996), FASTUS: A cascaded finite-state transducer for extracting information from natural-language text. Dans Finite State Devices for Natural Language Processing. MIT Press, Cambridge, MA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J S Kim</author>
<author>M W Evens</author>
</authors>
<title>Efficient Coreference Resolution for Proper Names in the Wall Street Journal Text,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>dans Online Proceedings of Annual M4ICS Conference (jllidwest Artificial Intelligence and cognitive Science Conference),</booktitle>
<location>Bloomington, USA.</location>
<marker>Kim, Evens, 1996</marker>
<rawString>Kim J.S., Evens M.W. (1996), Efficient Coreference Resolution for Proper Names in the Wall Street Journal Text, dans Online Proceedings of Annual M4ICS Conference (jllidwest Artificial Intelligence and cognitive Science Conference), Bloomington, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>E Morin</author>
</authors>
<title>Acquisition de patrons lexico-syntaxiques caractéristiques d&apos;une relation sémantique, dans t.a.l.</title>
<date>1999</date>
<journal>Traitement Automatique des Langues,</journal>
<volume>40</volume>
<issue>1</issue>
<pages>143--166</pages>
<location>Piton</location>
<contexts>
<context position="3648" citStr="Morin, 1999" startWordPosition="547" endWordPosition="548">iser un étiqueteur tel que celui de [Brill, 1992] qui donne des résultats corrects a plus de 95% ou le systeme Cordiall qui offre des résultats encore meilleurs. Nous avons préféré utiliser l&apos;étiquetage par les dictionnaires du systeme Intex [Silberztein, 1993]. Les mots sont étiquetés par toutes leurs formes présentes dans tous les dictionnaires utilisés sans désambiguation. Parmi les différentes étiquettes d&apos;un méme mot, la bonne étiquette est la plupart du temps présente ce qui évite un mauvais étiquetage. Ce mauvais étiquetage peut en effet géner et diminuer les performances d&apos;un systeme [Morin, 1999]. Nous utilisons des dictionnaires qui contiennent les mots (lemmes et formes ﬂéchies), ainsi que des informations grammaticales (nom, Verbe, etc.) et sémantiques (humain, concret, toponymes, prénoms, sigles, etc.). —Delas : dictionnaire des mots simples et de leurs formes ﬂéchies [Courtois, Silberztein, 1990] —Prolintex : dictionnaire de toponymes réalisés dans le cadre du projet Prolex [Piton, Maurel, 1997] —Prenom-prolex : Dictionnaire de prénoms (plus de 6500 entrées) et Sigles-prolex : Dictionnaire de sigles avec leurs extensions (environ 3300 entrées)2 —Dictionnaire des professions3 L&apos;a</context>
</contexts>
<marker>Morin, 1999</marker>
<rawString>Morin E. (1999), Acquisition de patrons lexico-syntaxiques caractéristiques d&apos;une relation sémantique, dans t.a.l. Traitement Automatique des Langues, 40(1), pp. 143-166 Piton 0., Maurel D. (1997), Le traitement inforrnatique de la géographie politique internationale, Colloque Franche-Comte T raitement automatique des langues (FRACTAL 97), Besancon, 10-12 décembre, Bulag, numéro spécial, pp. 321-328.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Roche</author>
<author>Y Schabes</author>
</authors>
<date>1997</date>
<booktitle>Finite State Language Processing,</booktitle>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge, Massachussets,</location>
<marker>Roche, Schabes, 1997</marker>
<rawString>Roche E., Schabes Y. (1997), Finite State Language Processing, Cambridge, Massachussets, MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaire électroniques et analyse automatique de textes - Le syste‘me INTEX,</title>
<date>1993</date>
<location>Paris, Masson.</location>
<contexts>
<context position="3297" citStr="Silberztein, 1993" startWordPosition="494" endWordPosition="495"> sur un texte, nous le soumettons a un certain nombre de pré-traitements afin d&apos;améliorer les résultats ultérieurs. Le texte est tout d&apos;abord découpé en phrases [Friburger et al. , 2000] (ce qui permet d&apos;éliminer l&apos;ambigu&apos;1&apos;té du point de fin de phrase avec les noms propres en contenant), puis étiqueté du point de Vue morphosyntaxique. Nous pourrions utiliser un étiqueteur tel que celui de [Brill, 1992] qui donne des résultats corrects a plus de 95% ou le systeme Cordiall qui offre des résultats encore meilleurs. Nous avons préféré utiliser l&apos;étiquetage par les dictionnaires du systeme Intex [Silberztein, 1993]. Les mots sont étiquetés par toutes leurs formes présentes dans tous les dictionnaires utilisés sans désambiguation. Parmi les différentes étiquettes d&apos;un méme mot, la bonne étiquette est la plupart du temps présente ce qui évite un mauvais étiquetage. Ce mauvais étiquetage peut en effet géner et diminuer les performances d&apos;un systeme [Morin, 1999]. Nous utilisons des dictionnaires qui contiennent les mots (lemmes et formes ﬂéchies), ainsi que des informations grammaticales (nom, Verbe, etc.) et sémantiques (humain, concret, toponymes, prénoms, sigles, etc.). —Delas : dictionnaire des mots s</context>
</contexts>
<marker>Silberztein, 1993</marker>
<rawString>Silberztein M. (1993), Dictionnaire électroniques et analyse automatique de textes - Le syste‘me INTEX, Paris, Masson.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>