<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ben Hazez</author>
<author>J-L S Minel</author>
</authors>
<title>résumé produit par cet agent. Slim Ben Hazez, Jean-Pierre Desclés et Jean-Luc Minel Références</title>
<date>2000</date>
<pages>1558--1567</pages>
<location>RIAO’2000, Paris,</location>
<marker>Hazez, Minel, 2000</marker>
<rawString>résumé produit par cet agent. Slim Ben Hazez, Jean-Pierre Desclés et Jean-Luc Minel Références Ben Hazez, S., Minel J-L. (2000). Designing Tasks of Identification of Complex Patterns Used for Text Filtering. RIAO’2000, Paris, 1558-1567.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Berri</author>
</authors>
<title>Contribution à la méthode d&apos;exploration contextuelle. Applications au résumé automatique et aux représentations temporelles. Réalisation informatique du système SERAPHIN. Thèse de doctorat, Université Paris-Sorbonne,</title>
<date>1996</date>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="6214" citStr="Berri, 1996" startWordPosition="850" endWordPosition="851">guistiques 2.1 Acquisition des données linguistiques La méthode d’exploration contextuelle est issue d’une réflexion initiale sur le traitement informatique des valeurs aspecto-temporelles SECAT (Desclés et al., 1991). La méthode a été 1 Cette analyse du contexte d&apos;un marqueur linguistique ne se limite pas aux notions de &amp;quot;concaténation&amp;quot; ou de &amp;quot;contexte contiguë&amp;quot;. Modèle d’exploration contextuelle pour l’analyse sémantique de textes ensuite généralisée en tenant compte des indications présentes dans le contexte pour un calcul des valeurs sémantiques relevant de différentes tâches (Jouis, 1993, Berri, 1996, Desclés et al., 1997a, 1997b). D&apos;après le modèle d’exploration contextuelle, l’étude linguistique consiste à déterminer les valeurs sémantiques des marqueurs linguistiques d&apos;une catégorie grammaticale ou d’une notion discursive. Selon les cas, une carte sémantique (par exemple, le réseau des relateurs de repérage) (Desclés, 1987) peut être construite pour une catégorie ou une notion étudiée. Le processus d’acquisition (figure 1) pour chaque tâche est fondé sur une étude systématique de corpus de textes pour y rechercher des indicateurs discursifs explicites dont l’emploi est représentatif de</context>
</contexts>
<marker>Berri, 1996</marker>
<rawString>Berri, J. (1996). Contribution à la méthode d&apos;exploration contextuelle. Applications au résumé automatique et aux représentations temporelles. Réalisation informatique du système SERAPHIN. Thèse de doctorat, Université Paris-Sorbonne, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
</authors>
<title>Réseaux sémantiques : la nature logique et linguistique des relateurs, langages,</title>
<date>1987</date>
<journal>Sémantiques et Intelligence Artificielle, n°</journal>
<volume>87</volume>
<pages>55--78</pages>
<contexts>
<context position="6547" citStr="Desclés, 1987" startWordPosition="894" endWordPosition="895">énation&amp;quot; ou de &amp;quot;contexte contiguë&amp;quot;. Modèle d’exploration contextuelle pour l’analyse sémantique de textes ensuite généralisée en tenant compte des indications présentes dans le contexte pour un calcul des valeurs sémantiques relevant de différentes tâches (Jouis, 1993, Berri, 1996, Desclés et al., 1997a, 1997b). D&apos;après le modèle d’exploration contextuelle, l’étude linguistique consiste à déterminer les valeurs sémantiques des marqueurs linguistiques d&apos;une catégorie grammaticale ou d’une notion discursive. Selon les cas, une carte sémantique (par exemple, le réseau des relateurs de repérage) (Desclés, 1987) peut être construite pour une catégorie ou une notion étudiée. Le processus d’acquisition (figure 1) pour chaque tâche est fondé sur une étude systématique de corpus de textes pour y rechercher des indicateurs discursifs explicites dont l’emploi est représentatif de la valeur sémantique considérée ou de la notion étudiée. C’est en ce sens que ces indicateurs deviennent des marqueurs de valeurs sémantiques. Comme exemple de champ grammatical, donnons celui qui couvre l’identification des valeurs aspecto-temporelles associées aux morphèmes des temps grammaticaux du français. Pour le champ du di</context>
</contexts>
<marker>Desclés, 1987</marker>
<rawString>Desclés, J-P. (1987). Réseaux sémantiques : la nature logique et linguistique des relateurs, langages, Sémantiques et Intelligence Artificielle, n° 87, p. 55-78.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
<author>C Jouis</author>
<author>H-G Oh</author>
<author>D M Reppert</author>
</authors>
<title>Exploration Contextuelle et sémantique : un système expert qui trouve les valeurs sémantiques des temps de l&apos;indicatif dans un texte.</title>
<date>1991</date>
<booktitle>In Knowledge modeling and expertise transfer,</booktitle>
<pages>371--400</pages>
<location>Amsterdam.</location>
<contexts>
<context position="5820" citStr="Desclés et al., 1991" startWordPosition="791" endWordPosition="794">et de déployer des ressources linguistiques orientées vers le filtrage sémantique de textes, nous avons développé la plate-forme Filtext en utilisant le modèle d’exploration contextuelle. Nous allons présenter, à travers des exemples de ressources et de tâches réalisées, la modèle d&apos;exploration contextuelle et de données linguistiques et l&apos;architecture de la plate-forme. 2 Modélisation des données linguistiques 2.1 Acquisition des données linguistiques La méthode d’exploration contextuelle est issue d’une réflexion initiale sur le traitement informatique des valeurs aspecto-temporelles SECAT (Desclés et al., 1991). La méthode a été 1 Cette analyse du contexte d&apos;un marqueur linguistique ne se limite pas aux notions de &amp;quot;concaténation&amp;quot; ou de &amp;quot;contexte contiguë&amp;quot;. Modèle d’exploration contextuelle pour l’analyse sémantique de textes ensuite généralisée en tenant compte des indications présentes dans le contexte pour un calcul des valeurs sémantiques relevant de différentes tâches (Jouis, 1993, Berri, 1996, Desclés et al., 1997a, 1997b). D&apos;après le modèle d’exploration contextuelle, l’étude linguistique consiste à déterminer les valeurs sémantiques des marqueurs linguistiques d&apos;une catégorie grammaticale ou </context>
</contexts>
<marker>Desclés, Jouis, Oh, Reppert, 1991</marker>
<rawString>Desclés, J-P., Jouis, C., Oh, H-G., Reppert, D. M. (1991). Exploration Contextuelle et sémantique : un système expert qui trouve les valeurs sémantiques des temps de l&apos;indicatif dans un texte. In Knowledge modeling and expertise transfer, pp.371-400, D. Herin-Aime, R. Dieng, J-P. Regourd, J.P. Angoujard (éds), Amsterdam.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
</authors>
<title>Systèmes d&apos;exploration contextuelle. Co-texte et calcul du sens.</title>
<date>1997</date>
<pages>215--232</pages>
<institution>(ed Claude Guimier), Presses Universitaires de Caen,</institution>
<marker>Desclés, 1997</marker>
<rawString>Desclés, J-P. (1997a). Systèmes d&apos;exploration contextuelle. Co-texte et calcul du sens. (ed Claude Guimier), Presses Universitaires de Caen, 215-232.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
<author>E Cartier</author>
<author>A Jackiewicz</author>
<author>J-L Minel</author>
</authors>
<date>1997</date>
<booktitle>Textual Processing and Contextual Exploration Method. In CONTEXT’97, Rio de Janeiro,</booktitle>
<location>Brésil.</location>
<contexts>
<context position="3543" citStr="Desclés et al., 1997" startWordPosition="483" endWordPosition="486"> certains nombre de questions: Comment définir des tâches réutilisables dont les ressources et les traitements peuvent s&apos;adapter aux besoins de l&apos;utilisateur ? Comment modéliser les ressources linguistiques et les rendre accessibles ? Comment exploiter l’organisation du texte et explorer le contexte linguistique pour lever l’indétermination sémantique des indices linguistiques recherchés ? L&apos;objectif de nos travaux est de construire une plate-forme de filtrage sémantique de textes qui vise à donner quelques éléments opérationnels pour répondre à ces questions. L&apos;originalité de notre approche (Desclés et al., 1997, Minel et al., 2001) revient à se donner les moyens d’accéder au contenu sémantique des textes, pour mieux les cibler et en extraire des séquences particulièrement pertinentes. D’une part, nous cherchons à exploiter directement l’organisation textuelle des propos de l’auteur. D’autre part, nous nous intéressons aux manifestations textuelles de certaines relations organisatrices de connaissances (relations définitoires, causales, spatiales…). Notre but est de cibler, à l’aide de marqueurs linguistiques et de certaines connaissances grammaticales, des séquences textuelles qui peuvent exprimer u</context>
<context position="6236" citStr="Desclés et al., 1997" startWordPosition="852" endWordPosition="855">1 Acquisition des données linguistiques La méthode d’exploration contextuelle est issue d’une réflexion initiale sur le traitement informatique des valeurs aspecto-temporelles SECAT (Desclés et al., 1991). La méthode a été 1 Cette analyse du contexte d&apos;un marqueur linguistique ne se limite pas aux notions de &amp;quot;concaténation&amp;quot; ou de &amp;quot;contexte contiguë&amp;quot;. Modèle d’exploration contextuelle pour l’analyse sémantique de textes ensuite généralisée en tenant compte des indications présentes dans le contexte pour un calcul des valeurs sémantiques relevant de différentes tâches (Jouis, 1993, Berri, 1996, Desclés et al., 1997a, 1997b). D&apos;après le modèle d’exploration contextuelle, l’étude linguistique consiste à déterminer les valeurs sémantiques des marqueurs linguistiques d&apos;une catégorie grammaticale ou d’une notion discursive. Selon les cas, une carte sémantique (par exemple, le réseau des relateurs de repérage) (Desclés, 1987) peut être construite pour une catégorie ou une notion étudiée. Le processus d’acquisition (figure 1) pour chaque tâche est fondé sur une étude systématique de corpus de textes pour y rechercher des indicateurs discursifs explicites dont l’emploi est représentatif de la valeur sémantique </context>
<context position="8996" citStr="Desclés et al., 1997" startWordPosition="1228" endWordPosition="1231">ite d’exploration) qui, pour un indicateur donné et une décision à prendre, recherchent d’autres indices explicites dans un espace de recherche (phrase, paragraphe,…). Par exemple, pour la proposition j’ai pris mon cachet, la marque du passé composé ne suffit pas elle seule pour décider de la valeur aspecto-temporelle attachée à la proposition (on parle d’indétermination sémantique). Les deux classes d&apos;indices contextuels (ouf, enfin, ça y est,…) et (ce matin,…) contribueront à lever l&apos;indétermination sémantique et orienteront respectivement vers la valeur &amp;quot;d&apos;état résultant&amp;quot; et &amp;quot;d&apos;événement&amp;quot; (Desclés et al., 1997a). carte sémantique Corpus d&apos;étude Identifier les indices Identifier les indices et linguistique déclencheurs les règles contextuels Corpus de tests Tests et validation Figure 1 : Processus d&apos;acquisition des données linguistiques Slim Ben Hazez, Jean-Pierre Desclés et Jean-Luc Minel L’acquisition de ces données linguistiques nécessite le choix d&apos;un corpus de travail qui dépend généralement de la tâche à réaliser et une fouille systématique des textes en vue d&apos;accumuler les indicateurs, les indices contextuelles et les règles qui les combinent ; cette fouille est complétée par un travail de ré</context>
</contexts>
<marker>Desclés, Cartier, Jackiewicz, Minel, 1997</marker>
<rawString>Desclés, J-P., Cartier, E., Jackiewicz, A., Minel, J-L. (1997b). Textual Processing and Contextual Exploration Method. In CONTEXT’97, Rio de Janeiro, Brésil.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Endres-Niggemeyer</author>
</authors>
<title>An empirical process model of abstracting.</title>
<date>1993</date>
<booktitle>In Workshop on Summarizing Text for Intelligent Communication,</booktitle>
<location>Dagsthul, Germany.</location>
<marker>Endres-Niggemeyer, 1993</marker>
<rawString>Endres-Niggemeyer, B. (1993). An empirical process model of abstracting. In Workshop on Summarizing Text for Intelligent Communication, Dagsthul, Germany.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>J-L Minel</author>
<author>S Porhiel</author>
</authors>
<title>Repérage de structures thématiques dans les textes. TALN</title>
<date>2001</date>
<location>Tours.</location>
<marker>Ferret, Grau, Minel, Porhiel, 2001</marker>
<rawString>Ferret, O., Grau, B., Minel, J.-L., Porhiel, S. (2001). Repérage de structures thématiques dans les textes. TALN 2001, Tours.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Grishman</author>
</authors>
<title>Information extraction : techniques and challenges.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In : Pazienza, M.T. éd. Information extraction. Berlin :</booktitle>
<pages>10--27</pages>
<publisher>Springer verlag,</publisher>
<contexts>
<context position="1850" citStr="Grishman, 1997" startWordPosition="248" endWordPosition="249">cific relations which organize knowledge and author discourse. Semantic analysis is driven by the identification of linguistic indicators which are relevant clues for the studied notions. 1 Introduction Les techniques actuelles d’analyse sémantique de textes tendent de plus en plus à mettre en œuvre une analyse locale fondée sur le repérage d&apos;indices textuels de certaines informations sémantiques présentes dans les textes. La stratégie généralement adoptée par les systèmes d’extraction d’information (Pazienza, 1997) repose sur une analyse locale qui utilise des techniques de pattern-matching (Grishman, 1997). En pratique, les indices textuels sont des patrons d’extraction très spécialisés qui dépendent étroitement du domaine traité. Ces systèmes ont révélé leur limites en termes de portabilité et d’évolution par rapport aux besoins des utilisateurs (Poibeau et Nazarenko, 1999). Pour chaque application et pour chaque nouveau domaine, il faut élaborer de nouveaux patrons spécifiques, les tester et construire les automates Les évaluations réalisées sur certains systèmes de résumé automatique (Minel et al., 1997 ; Jing et al., 1998) ainsi que les travaux menés en collaboration avec les résumeurs prof</context>
</contexts>
<marker>Grishman, 1997</marker>
<rawString>Grishman, R. (1997) . Information extraction : techniques and challenges. In : Pazienza, M.T. éd. Information extraction. Berlin : Springer verlag, 10-27.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Hongyan Jing</author>
<author>Regina Barzilay et Kathleen McKeown</author>
</authors>
<title>Summarization evaluation methods : Experiments and analysis.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Symposium on Intelligent Text Summarization,</booktitle>
<location>Stanford, CA.</location>
<marker>Jing, McKeown, 1998</marker>
<rawString>Jing, Hongyan, Regina Barzilay et Kathleen McKeown. (1998). Summarization evaluation methods : Experiments and analysis. In Symposium on Intelligent Text Summarization, Stanford, CA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Jouis</author>
</authors>
<title>Contribution à la conceptualisation et à la modélisation des connaissances à partir d&apos;une analyse linguistique de textes. Thèse de doctorat,</title>
<date>1993</date>
<location>EHESS, Paris.</location>
<contexts>
<context position="6201" citStr="Jouis, 1993" startWordPosition="848" endWordPosition="849">s données linguistiques 2.1 Acquisition des données linguistiques La méthode d’exploration contextuelle est issue d’une réflexion initiale sur le traitement informatique des valeurs aspecto-temporelles SECAT (Desclés et al., 1991). La méthode a été 1 Cette analyse du contexte d&apos;un marqueur linguistique ne se limite pas aux notions de &amp;quot;concaténation&amp;quot; ou de &amp;quot;contexte contiguë&amp;quot;. Modèle d’exploration contextuelle pour l’analyse sémantique de textes ensuite généralisée en tenant compte des indications présentes dans le contexte pour un calcul des valeurs sémantiques relevant de différentes tâches (Jouis, 1993, Berri, 1996, Desclés et al., 1997a, 1997b). D&apos;après le modèle d’exploration contextuelle, l’étude linguistique consiste à déterminer les valeurs sémantiques des marqueurs linguistiques d&apos;une catégorie grammaticale ou d’une notion discursive. Selon les cas, une carte sémantique (par exemple, le réseau des relateurs de repérage) (Desclés, 1987) peut être construite pour une catégorie ou une notion étudiée. Le processus d’acquisition (figure 1) pour chaque tâche est fondé sur une étude systématique de corpus de textes pour y rechercher des indicateurs discursifs explicites dont l’emploi est rep</context>
</contexts>
<marker>Jouis, 1993</marker>
<rawString>Jouis, C. (1993). Contribution à la conceptualisation et à la modélisation des connaissances à partir d&apos;une analyse linguistique de textes. Thèse de doctorat, EHESS, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Le Priol</author>
</authors>
<title>Extraction et capitalisation de connaissances à partir de documents textuels. SEEK-JAVA : Identification et interprétation de relation entre concepts. Thèse de doctorat, Université Paris-Sorbonne,</title>
<date>2000</date>
<location>Paris.</location>
<marker>Le Priol, 2000</marker>
<rawString>Le Priol, F. (2000). Extraction et capitalisation de connaissances à partir de documents textuels. SEEK-JAVA : Identification et interprétation de relation entre concepts. Thèse de doctorat, Université Paris-Sorbonne, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-L Nugier</author>
<author>S Piat</author>
<author>G</author>
</authors>
<title>How to appreciate the Quality of Automatic Text Summarization.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Workshop Intelligent Scalable Text Summarization, EACL 97,</booktitle>
<pages>25--30</pages>
<location>Madrid,</location>
<marker>Nugier, Piat, G, 1997</marker>
<rawString>Minel , J-L., Nugier, S., Piat, G. (1997). How to appreciate the Quality of Automatic Text Summarization. Workshop Intelligent Scalable Text Summarization, EACL 97, Madrid, 25-30.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Crispino</author>
<author>J-P Desclés</author>
<author>Ben Hazez S</author>
<author>A Jackiewicz</author>
</authors>
<title>Résumé automatique par filtrage sémantique d’informations dans des textes. Technique et Science Informatiques,</title>
<date>2001</date>
<volume>3</volume>
<location>Paris,</location>
<marker>Crispino, Desclés, S, Jackiewicz, 2001</marker>
<rawString>Minel J-L., Cartier, E , Crispino, G., Desclés J-P, Ben Hazez S, Jackiewicz, A. (2001) Résumé automatique par filtrage sémantique d’informations dans des textes. Technique et Science Informatiques, Paris, n° 3.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Mourad</author>
</authors>
<title>Présentation de connaissances linguistiques pour le repérage et l’extraction de citations.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="24710" citStr="Mourad, 2000" startWordPosition="3461" endWordPosition="3462">ses offerte par Filtext. Plutôt que de chercher à produire un résumé autonome, indépendant du texte source, en appliquant une analyse profonde pour résoudre les problèmes d&apos;anaphore, et repérer les liens de cohésion et de cohérence, l&apos;objectif se déplace vers la production d&apos;un texte réduit aux informations jugées saillantes pour le lecteur, et la construction de liens qui permettent au lecteur, au vu des informations partielles qui lui sont présentées, de fouiller, à la demande, le texte source. D&apos;autres agents sont intégrés dans la plate-forme : identification des citations dans les textes (Mourad, 2000) et d’extraire des relations sémantiques (localisation, composition, partie-tout, attribution,…) entre concepts (Le Priol, 2000). Les résultats de ce dernier système sont représentés sous forme de graphes ou de tables relationnelles. 4 Conclusion Nous avons présenté un modèle d&apos;exploration de texte et une plate-forme logicielle permettant de développer des ressources linguistiques pour extraire certaines informations sémantiques. Les ressources linguistiques peuvent prendre la forme de base de données de marqueurs et de règles, ou de textes avec des &amp;quot;décorations&amp;quot; sémantiques. L&apos;une des particu</context>
</contexts>
<marker>Mourad, 2000</marker>
<rawString>Mourad, G. (2000). Présentation de connaissances linguistiques pour le repérage et l’extraction de citations.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<booktitle>TALN (RECITAL’2000),</booktitle>
<pages>495--501</pages>
<location>Lausanne,</location>
<marker></marker>
<rawString>TALN (RECITAL’2000), Lausanne, p 495-501.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M T Pazienza</author>
</authors>
<title>(éd.). Information extraction (a multidisciplinary approach to an emerging information technology),</title>
<date>1997</date>
<booktitle>International Summer School, SCIE’97, Springer Verlag (Lectures Notes in Computer Science).</booktitle>
<contexts>
<context position="1756" citStr="Pazienza, 1997" startWordPosition="235" endWordPosition="236">guistics resources in order to identify in texts, independently of processed domains, some specific relations which organize knowledge and author discourse. Semantic analysis is driven by the identification of linguistic indicators which are relevant clues for the studied notions. 1 Introduction Les techniques actuelles d’analyse sémantique de textes tendent de plus en plus à mettre en œuvre une analyse locale fondée sur le repérage d&apos;indices textuels de certaines informations sémantiques présentes dans les textes. La stratégie généralement adoptée par les systèmes d’extraction d’information (Pazienza, 1997) repose sur une analyse locale qui utilise des techniques de pattern-matching (Grishman, 1997). En pratique, les indices textuels sont des patrons d’extraction très spécialisés qui dépendent étroitement du domaine traité. Ces systèmes ont révélé leur limites en termes de portabilité et d’évolution par rapport aux besoins des utilisateurs (Poibeau et Nazarenko, 1999). Pour chaque application et pour chaque nouveau domaine, il faut élaborer de nouveaux patrons spécifiques, les tester et construire les automates Les évaluations réalisées sur certains systèmes de résumé automatique (Minel et al., </context>
</contexts>
<marker>Pazienza, 1997</marker>
<rawString>Pazienza, M.T. (1997) (éd.). Information extraction (a multidisciplinary approach to an emerging information technology), International Summer School, SCIE’97, Springer Verlag (Lectures Notes in Computer Science).</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>T Poibeau</author>
</authors>
<title>Nazarenko, A.(1999). L’extraction d’information, une nouvelle conception de la compréhension de texte ?, T.A.L. vol 40., n°2,</title>
<pages>87--115</pages>
<marker>Poibeau, </marker>
<rawString>Poibeau, T., Nazarenko, A.(1999). L’extraction d’information, une nouvelle conception de la compréhension de texte ?, T.A.L. vol 40., n°2, p 87-115.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Saggion</author>
<author>G Lapalme</author>
</authors>
<title>Where does information come from ? Corpus Analysis for Automatic Abstracting. RIFRA’98, Rencontre Internationale sur l’Extraction le Filtrage et le Résumé automatiques,</title>
<date>1998</date>
<location>Sfax, Tunisie.</location>
<marker>Saggion, Lapalme, 1998</marker>
<rawString>Saggion, H., Lapalme, G. (1998). Where does information come from ? Corpus Analysis for Automatic Abstracting. RIFRA’98, Rencontre Internationale sur l’Extraction le Filtrage et le Résumé automatiques, Sfax, Tunisie.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>