<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Brill</author>
</authors>
<title>Some Advances in Transformation-Based Part-of-Speech Tagging.</title>
<date>1971</date>
<booktitle>In Proceedings of the 12th National Conference on Artificial Intelligence (AAAI—94), 1994 CNRS (1976-1994) TLF, Dictionnaire de la langue du 198 et 20e siecle, CNRS, Gallimard,</booktitle>
<location>Paris,</location>
<marker>Brill, 1971</marker>
<rawString>Brill E. Some Advances in Transformation-Based Part-of-Speech Tagging. In Proceedings of the 12th National Conference on Artificial Intelligence (AAAI—94), 1994 CNRS (1976-1994) TLF, Dictionnaire de la langue du 198 et 20e siecle, CNRS, Gallimard, Paris, 1971 - 1994 Dendien J. Access to information in a textual database : access functions and optimal indexes, Oxford : Clarendon press, 1991.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>FRANTEXT</author>
</authors>
<title>Autour d’une base de données textuelles ,&apos; témoignages d&apos;utilisateurs et voies nouvelles,</title>
<date>1992</date>
<pages>359</pages>
<location>Paris, Didier Erudition,</location>
<marker>FRANTEXT, 1992</marker>
<rawString>FRANTEXT. Autour d’une base de données textuelles ,&apos; témoignages d&apos;utilisateurs et voies nouvelles, Paris, Didier Erudition, 1992, 359 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>F Namer</author>
</authors>
<title>FLEMM : un analyseur ﬂexionnel du francais a base de regles&amp;quot;, in Traitement automatique des langues pour la recherche d&apos;inf0rmati0n,</title>
<journal>Hermes Science Publication,</journal>
<volume>41</volume>
<pages>p.</pages>
<editor>Ch. Jacquemin (ed.) T.A.L.,</editor>
<marker>Namer, </marker>
<rawString>Namer F., FLEMM : un analyseur ﬂexionnel du francais a base de regles&amp;quot;, in Traitement automatique des langues pour la recherche d&apos;inf0rmati0n, Ch. Jacquemin (ed.) T.A.L., volume 41, n°2/2000, HERMES, Paris. Pierrel J .M., Ingénierie des langues, Paris, Hermes Science Publication, 340 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Olsen</author>
</authors>
<title>Text Theory and Coding Practice: Assessing the TEI,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>in Joint Annual Conference of the Association for Comuters and the Humanities and Association for Literary and Linguistic Computing,</booktitle>
<location>Bergen, Norway,</location>
<contexts>
<context position="14573" citStr="Olsen 1996" startWordPosition="2113" endWordPosition="2114">ement (coﬁt actuel de l’abonnement : 2000 francs pour un sous-domaine de réseau) a l’adresse http://www.inalf.fr/frantext/ Via le logiciel Stella. 4.2 L’encyclopédie de Diderot et d’Alembert Une Version de la premiere édition de cette encyclopédie est disponible a l’adresse http://www.inalf.fr/encvclopedie/. Réalisée en collaboration avec ARTFL de l&apos;UniVersité de Chicago elle comporte dix-sept Volumes de texte et onze Volumes de planches au sein desquels on peut naviguer par recherche d’articles de plusieurs facons, notamment par Vedette ou auteur ou par recherche plein texte sous Philologic [Olsen 1996; Andreev 1999]. Philologic est un moteur de recherche pour les bases textuelles. C’est un outil qui englobe des scripts Perl qui communiquent avec les butineurs www via la traditionnelle interface CGI et des programmes écrits en langage C. Cette base de données contient plusieurs modules coordonnées : une base des obj ets textuels, une base des mots, un index de concordance des mots (qui reconnait les obj ets textuels) et un gestionnaire d’objets. Le mécanisme des interrogations plein texte est identique a celui d&apos;interrogation par mot Vedette a l’exception du traitement des meta-données. La </context>
</contexts>
<marker>Olsen, 1996</marker>
<rawString>Olsen M., Text Theory and Coding Practice: Assessing the TEI, in Joint Annual Conference of the Association for Comuters and the Humanities and Association for Literary and Linguistic Computing, Bergen, Norway, June 1996.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Andreev</author>
<author>M Olsen</author>
</authors>
<title>Conception de systemes Hypermedia a grande echelle pour les sciences humaines: presentation de Philologic : le logiciel d&apos;ARTFL, in 67th Congres de 1&apos; ACFAS (l&apos;Association canadienne-francaise pour l&apos;avancement des sciences),</title>
<date>1999</date>
<institution>University of Ottawa.</institution>
<marker>Andreev, Olsen, 1999</marker>
<rawString>Andreev L., Olsen M., Conception de systemes Hypermedia a grande echelle pour les sciences humaines: presentation de Philologic : le logiciel d&apos;ARTFL, in 67th Congres de 1&apos; ACFAS (l&apos;Association canadienne-francaise pour l&apos;avancement des sciences), May 11, 1999 ,University of Ottawa.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>