<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J —L Bouraoui</author>
</authors>
<title>Les structures énumératives : caractérisation linguistique et reconnaissance automatique. Rapport de DEA, Université de Toulouse de Mirail.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="23661" citStr="Bouraoui, 2000" startWordPosition="3535" endWordPosition="3536">ation pour ces énumérations utilisant de maniere conj ointe des structures architecturales et rhétoriques ainsi que des relations de nature syntaxique. Ce travail se poursuit actuellement dans deux directions. D’une part nous sommes engagés dans une collaboration avec des psycholinguistes pour tester l’impact des types d’ énumérations proposées ici sur divers processus cognitifs (compréhension, mémorisation, etc.) et sur divers types de population. D’autre part, nous cherchons a valider et tester la fréquence des types d’énumérations sur un corpus “standard” composé de textes extraits du web (Bouraoui, 2000). L’ étude présentée ici suit les principes généraux de notre recherche a savoir l’examen approfondi des objets textuels pris séparément. Une premiere étude sur la déﬁnition (Pascual et Péry-Woodley, 1997) avait montré la compatibilité des modeles de la RST et du MAT. Le travail présenté ici va plus loin en donnant un principe general de composition des modeles. Ce type de travail doit se prolonger sur d’autres types d’objets textuels complexes (comme les titres, les notes de bas de page, etc.) et en prenant probablement en compte de nouveaux modeles de texte. C’est le prix a payer pour obteni</context>
</contexts>
<marker>Bouraoui, 2000</marker>
<rawString>Bouraoui, J .—L. (2000). Les structures énumératives : caractérisation linguistique et reconnaissance automatique. Rapport de DEA, Université de Toulouse de Mirail.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Heurley</author>
</authors>
<title>Processing units in written texts: Paragraphs or information blocks ? Dans Coster—</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Processing Interclausal Relationships, Studies in Production and Comprehension of Text,</booktitle>
<pages>179--200</pages>
<contexts>
<context position="16065" citStr="Heurley, 1997" startWordPosition="2373" endWordPosition="2374">u texte : il y a d’une part une structure basée sur la segmentation en paragraphes et d’autre part, une autre structure basée sur 1’ énumération. Le cas le plus représentatif concerne le premier paragraphe : il se compose de l’amorce de l’énumération (repérée par l’expression “...a number of questions...”) et du début du premier item (repéré par “One issue...”). Le suite du premier item correspond aux deux paragraphes suivants. Le deuxieme item commence au quatrieme paragraphe (“A second issue..”). Ces observations soulevent la question du role des paragraphes dans les textes écrits. Heurley (Heurley, 1997) suggere de faire une distinction entre les paragraphes qu’il déﬁnit comme étant des unités visuelles, et les blocs informatifs, qui eux sont des unités structurelles ou sémantiques des textes. Ses suggestions reposent sur les résultats d’une expérimentation psycholinguistique visant a étudier la fonction du paragraphe dans les processus de lecture et d’écriture. Cette déﬁnition correspond bien a nos observations sur les interactions entre les paragraphes et les énumérations. 2.3 Représentation des structures énumératives II a été montré dans une étude précédente l’inadéquation des modeles pri</context>
</contexts>
<marker>Heurley, 1997</marker>
<rawString>Heurley, L. (1997). Processing units in written texts: Paragraphs or information blocks ? Dans Coster— man, J . et Fayol, M., éditeurs, Processing Interclausal Relationships, Studies in Production and Comprehension of Text, pages 179-200. Lawrence Erlbaum Associates.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Luc</author>
</authors>
<title>Repre’sentation et composition des structures rhétoriques et visuelles du texte. Approche pour la ge’ne’ration de textesformate’s. These de doctorat, Université Paul Sabatier.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="17853" citStr="Luc, 2000" startWordPosition="2678" endWordPosition="2679">1) I . L-.- r&amp;quot; ‘ M paragraphe(3) i r &apos; ‘ ‘ A second issue pertains &apos; &apos; &apos; &apos; &apos;, paragraphe(4) itema) I . I’ &apos; ‘ Athirdissuepertains paragraphe(5) iIem(3) I . i__._ T . paragraphew) ‘ Furthermore, m I r&amp;quot;&amp;quot; M ; paragraphe(7) item“) I . paragraphe(8) _ M I I&amp;quot; ‘ ‘ S Th:I(I1::gt:s)ns raised in this section can be I I I I amorcea) 5 M T 7 ____ .5 item(5) I PaIagraPhe(9) M =1 _________ I _ 1tem(6) : M 7 _________ &apos; E item(7) I M ‘I _________ &apos; . 1tem(8) Figure 3: Exemple 3 d’objets textuels a certains segments de texte de la RST. Pour rafﬁner ce critere, nous avons déﬁni deux classes d’objets textuels (Luc, 2000) : o des objets textuels “fonctionnels” qui participent nécessairement a la structure rhé- torique du texte. On trouve les objets suivants : titres, items, amorces, théoremes, etc. 0 des objets textuels “structurels” qui peuvent participer a la structure rhétorique des textes, mais pas systématiquement car il peut y avoir des problemes de representation lies a la structure hiérarchique de la RST. On trouve dans cette classe, les parties et les paragraphes. Christophe LUC Ces deux classes d’objets textuels ont été déterminées a partir des observations recueillies apres l’analyse (rhétorique et </context>
<context position="22188" citStr="Luc, 2000" startWordPosition="3326" endWordPosition="3327"> du web presente une enumeration hybride, homogene et isolee. Enﬁn, la premiere enumeration de l’exemple 3 est paradigmatique, heterogene et liee et la seconde enumeration est paradigmatique, homogene et liee. \ A l’aide de cette typologie, nous posons les deﬁnitions suivantes : 0 une énumération paralléle est une enumeration paradigmatique, homogene et isolee. 0 une énumération non-paralléle est une enumeration qui n’est pas paradigmatique, ou qui est heterogene ou liee. Cette classiﬁcation est complete vis-a-vis des objectifs initiaux, i.e. caracterisation a l’aide des modeles de reference (Luc, 2000). I1 nous reste cependant a elucider d’autres types de phenomenes remarquables sur les enumerations non-paralleles comme, par exemple, les relations existantes entre l’amorce et l’enumeration. Pour ce faire, il nous faudra considerer de nouveaux modeles car ceux actuellement utilises semblent insufﬁsants. Conclusion Dans cette communication, nous nous sommes interesse au cas de 1’ enumeration, et specialement aux enumerations “non-paralleles”. Nous avons Inis en evidence certains phenomenes textuels remarquables presents sur ces objets et nous avons montre la necessite (1) de considerer plusie</context>
</contexts>
<marker>Luc, 2000</marker>
<rawString>Luc, C. (2000). Repre’sentation et composition des structures rhétoriques et visuelles du texte. Approche pour la ge’ne’ration de textesformate’s. These de doctorat, Université Paul Sabatier.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Luc</author>
<author>C Garcia—Debanc</author>
<author>M Mojahid</author>
<author>M —P et Virbel Péry-Woodley</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>A linguistic approach to some parameters of layout: A study of enumerations. Rapport technique, AAAI, North Falmouth, Massachusets. From the Fall Symposium “Using Layout for the Generation, Understanding or Retrieval of Documents”.</title>
<date>1999</date>
<marker>Luc, Garcia—Debanc, Mojahid, Péry-Woodley, J, 1999</marker>
<rawString>Luc, C., Garcia—Debanc, C., Mojahid, M., Péry-Woodley, M.—P. et Virbel, J . (1999). A linguistic approach to some parameters of layout: A study of enumerations. Rapport technique, AAAI, North Falmouth, Massachusets. From the Fall Symposium “Using Layout for the Generation, Understanding or Retrieval of Documents”.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Luc</author>
<author>M Mojahid</author>
<author>M —P et Virbel Péry-Woodley</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Les énumérations : structures visuelles, syntaxiques et rhétoriques.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Dans Actes du Colloque International sur le Document Electronique (CIDE’2000).</booktitle>
<location>Lyon.</location>
<contexts>
<context position="7935" citStr="Luc et al., 2000" startWordPosition="1159" endWordPosition="1162">ellites. La structure du texte est donc déﬁnie en termes de compositions d’applications de schémas, et ce de maniere réitérative. La structure rhétorique ﬁnale d’un texte est strictement hiérarchique et se présente sous la forme d’un arbre RST. Dans ce travail, nous nous appuyons principalement sur la distinction Noyau/Satellite pronée par la RST et qui, selon nous, instaure une relation de dépendance entre deux segments. 1.3 Relations de nature morpho-syntaxique Pour caractériser les phénomenes syntaxiques des énumérations, et en particulier leurs différences avec les phénomenes rhétoriques (Luc et al., 2000), nous avons déﬁni deux nouvelles relations : les relations paradigmatique et syntagmatique. Nous utilisons ces relations dans leur utilisation linguistique habituelle : l’axe paradigmatique est déﬁni comme étant l’axe de substitution des unités linguistiques et l’axe syntagmatique comme l’axe de succession des unités linguistiques. Ainsi, une relation de type syntagmatique instaure une dépendance syntaxique entre un item et un autre item tandis qu’une relation paradigmatique pose une équivalence syntaxique entre deux items au sein de l’énumération (cette relation paradigmatique est donc une r</context>
</contexts>
<marker>Luc, Mojahid, Péry-Woodley, J, 2000</marker>
<rawString>Luc, C., Mojahid, M., Péry-Woodley, M.—P. et Virbel, J . (2000). Les énumérations : structures visuelles, syntaxiques et rhétoriques. Dans Actes du Colloque International sur le Document Electronique (CIDE’2000). Lyon.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W C et Thompson Mann</author>
<author>S A</author>
</authors>
<title>Rhetorical Structure Theory: A theory of Text Organization. Rapport technique, ISI—RS—87—190,</title>
<date>1987</date>
<institution>Information Sciences Institute, Marina Del Rey, Ca.</institution>
<marker>Mann, A, 1987</marker>
<rawString>Mann, W. C. et Thompson, S. A. (1987). Rhetorical Structure Theory: A theory of Text Organization. Rapport technique, ISI—RS—87—190, Information Sciences Institute, Marina Del Rey, Ca.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Pascual</author>
</authors>
<title>Repre’sentation de l’Architecture Textuelle et Ge’ne’ration de Texte. These de doctorat, Université Paul Sabatier.</title>
<date>1991</date>
<contexts>
<context position="5218" citStr="Pascual, 1991" startWordPosition="760" endWordPosition="761">e entre des phénomenes typographiques, dispositionnels et lexico-syntaxiques. La MFM est un sousensemble de propriétés morpho-dispositionnelles du texte, propriétés possédant des équivalents langagiers. Ainsi, les constituants des textes, les objets textuels, sont perceptibles par le jeu de contraste de la MFM. On trouve parmi ces objets : les théoremes, les déﬁnitions, les énumérations, les titres, etc. L’architecture de texte est l’ensemble des objets textuels et les propriétés qu’ils entretiennent entre eux. Un modele formel de représentation de l’architecture textuelle a été élaboré dans (Pascual, 1991). Ce modele permet de représenter les différents objets textuels (a l’aide de métaphrases) et formalise les propriétés entre ces objets textuels. L’ architecture d’un texte est représenté par un ensemble d’instance de métaphrases (respectant certaines propriétés de cohérences et de cohésions) et regroupées dans un métadiscours. L’ intérét d’utiliser ce modele, dans le cadre de cette étude est que, d’une part, il fournit un cadre d’interprétation et de délimitation des objets textuels et que, d’autre part, il autorise la prise en compte de structures de textes assez complexes (i.e. non-hiérarch</context>
<context position="16975" citStr="Pascual, 1991" startWordPosition="2505" endWordPosition="2506">a fonction du paragraphe dans les processus de lecture et d’écriture. Cette déﬁnition correspond bien a nos observations sur les interactions entre les paragraphes et les énumérations. 2.3 Représentation des structures énumératives II a été montré dans une étude précédente l’inadéquation des modeles pris séparément pour représenter les structures énumératives et la nécessité de recourir a une composition des modeles de référence (Luc et al., 1999). Le principe général de composition est d’attribuer le statut 2La notation par image de texte est inspirée des principes de la typographic aveugle (Pascual, 1991). On ne représente explicitement que les infonnations textuelles intéressantes pour notre propos. Une typologie des énumérations... M ﬁrm I _ M a number of questions emerge _ _ _ _ .5 amorceu) paragraphe(1) I T - one 155116 Peftams T E I&amp;quot; _ M paragraphe(2) I i 5 item(1) I . L-.- r&amp;quot; ‘ M paragraphe(3) i r &apos; ‘ ‘ A second issue pertains &apos; &apos; &apos; &apos; &apos;, paragraphe(4) itema) I . I’ &apos; ‘ Athirdissuepertains paragraphe(5) iIem(3) I . i__._ T . paragraphew) ‘ Furthermore, m I r&amp;quot;&amp;quot; M ; paragraphe(7) item“) I . paragraphe(8) _ M I I&amp;quot; ‘ ‘ S Th:I(I1::gt:s)ns raised in this section can be I I I I amorcea) 5 M T 7 </context>
</contexts>
<marker>Pascual, 1991</marker>
<rawString>Pascual, E. (1991). Repre’sentation de l’Architecture Textuelle et Ge’ne’ration de Texte. These de doctorat, Université Paul Sabatier.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et Péry-Woodley Pascual</author>
<author>M —P</author>
</authors>
<title>Déﬁnition et actions dans les textes procéduraux.</title>
<date>1997</date>
<journal>Dans Pascual, E., Nespoulous, J .—L. et Virbel, J ., éditeurs, Le</journal>
<pages>223--248</pages>
<location>Mons, Gers. Prescot.</location>
<marker>Pascual, —P, 1997</marker>
<rawString>Pascual, E. et Péry-Woodley, M.—P. (1997). Déﬁnition et actions dans les textes procéduraux. Dans Pascual, E., Nespoulous, J .—L. et Virbel, J ., éditeurs, Le texte proce’dural : langage, action et cognition, pages 223-248, Mons, Gers. Prescot.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Virbel</author>
</authors>
<title>The contribution of linguistic knowledge to the interpretation of text structure.</title>
<date>1989</date>
<journal>Dans André, J</journal>
<pages>161--181</pages>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<contexts>
<context position="2551" citStr="Virbel, 1989" startWordPosition="373" endWordPosition="374">umerations which are called non-parallel enumerations. We analyse these examples and their characteristics and we propose a general principle for the representation of these structures with these two reference models. Then, we present a classiﬁcation of the different types of enumeration in the light of these models. Keywords : Text structures, enumerations, representation, classiﬁcation, text models. Christophe LUC Introduction Les structures visuelles associées a tout texte écrit sont souvent percues comme le résultat d’un traitement aval a celui du contenu. L’ approche soutenue par Virbel (Virbel, 1989) suggere qu’au contraire, elles sont fortement indissociables du contenu et que l’étude de ces dernieres doit étre menée en relation avec d’autres types de structures textuelles (sémantiques, syntaxiques, rhétoriques, etc.). Il apparait encore que des objets textuels de types particuliers (tels que les titres, déﬁnitions, etc.) ont des comportements spéciﬁques qui appellent la Inise au point de représentations locales propres : la notion classique de classes de documents recoupe ainsi celle de classes d’objets, ces classes de documents étant régies par leur logique (syntaxique, sémantique et v</context>
<context position="4512" citStr="Virbel, 1989" startWordPosition="662" endWordPosition="663">e et le Modele de representation de l’Architecture textuelle (MAT) représentant un aspect des structures visuelles du texte. Cette communication expose un cas de composition de ces deux modeles sur une énumération spéciﬁque et présente une classiﬁcation pour les phénomenes textuels complexes rencontrés. Le travail effectué se situe dans le domaine de la linguistique textuelle et de la modélisation de phénomenes langagiers particuliers. 1 Présentation des modéles 1.1 Le modéle de représentation de l’architecture textuelle (MAT) Ce modele prend source dans la notion de Mise en Forme Matérielle (Virbel, 1989) (abreviation usuelle MFM) et dans l’hypothese de l’existence d’une équivalence fonctionnelle entre des phénomenes typographiques, dispositionnels et lexico-syntaxiques. La MFM est un sousensemble de propriétés morpho-dispositionnelles du texte, propriétés possédant des équivalents langagiers. Ainsi, les constituants des textes, les objets textuels, sont perceptibles par le jeu de contraste de la MFM. On trouve parmi ces objets : les théoremes, les déﬁnitions, les énumérations, les titres, etc. L’architecture de texte est l’ensemble des objets textuels et les propriétés qu’ils entretiennent en</context>
</contexts>
<marker>Virbel, 1989</marker>
<rawString>Virbel, J . (1989). The contribution of linguistic knowledge to the interpretation of text structure. Dans André, J ., Quint, V. et Furuta, R., éditeurs, Structured Documents, pages 161-181. Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Virbel</author>
</authors>
<title>Structures textuelles — planches. fascicule 1 : Enumérations. Rapport technique,</title>
<date>1999</date>
<journal>IRIT. Version</journal>
<volume>1</volume>
<contexts>
<context position="9518" citStr="Virbel, 1999" startWordPosition="1391" endWordPosition="1392">s énumérations 2.1 Enumeration parallele vs. non-parallele Bien qu’il n’existe pas de déﬁnition attestée sur la bonne formation des énumération, ces obj ets sont le plus communément appréhendés comme un moyen de mettre en relief une forme d’identité entre des obj ets ou des entités qui occupent la meme fonction (syntaxique ou textuelle) Christophe LUC dans le texte ; les procédés de Inise en relief venant renforcer la fonction coordinative des élé- ments traités. Nous appelons ces énumérations des énumérations paralléles. Cependant, l’observation des énumérations dans des textes scientiﬁques (Virbel, 1999b) nous a permis d’en trouver un grand nombre ne répondant pas a la vision classique (i.e. parallélisme fonction/mise lyse (rhétorique et architecturale) des énumérations du recueil. en forme). Ainsi, dans l’exemple suivant : Le Lindy Hop est : 0 une danse swing, 0 dont la naissance remonte aux années 20. les deux constituants entretiennent une relation de dépendance (syntaxique) et ne peuvent étre échangés. Nous avons aussi rencontré des cas d’énumération ou les constituants occupent la meme fonction au sein de l’énumération mais sont visuellement différents (par exemple, deux items ne sont p</context>
<context position="11333" citStr="Virbel, 1999" startWordPosition="1650" endWordPosition="1651">s peuvent entretenir entre eux des relations diverses. Une amorce : c’est une phrase introductrice précédant l’énumération. Cette amorce est caractérisée par une (ou des) combinaison(s) de marques lexicales (par exemple, ”les suivants”), typographiques ([:]), dispositionnelles (saut de ligne) ou syntaxiques. La structure énumérative : elle comprend une amorce, une énumération (i.e. ensemble d’items) et parfois une conclusion. 2.2 Les exemples commentés Cette section est consacrée a la présentation d’exemples commentés d’énumérations nonparalleles. Ces énumérations sont extraites d’un recueil (Virbel, 1999b) regroupant plus de soixante-dix cas de ces énumérations non-paralleles (francais et anglais). Notons que les textes d’ou sont issues ces énumérations comprennent aussi d’autres énumérations qui, elles, répondent au format classique des énumérations (parallélisme fonctionnel et présentationnel). 2.2.1 Exemple de la “lecture savante” Sur ce premier exemple (ﬁg. 1), la premiere phrase constitue l’amorce de l’ énumération (elle “introduit” l’énumération). Les différents items entretiennent entre eux des relations de dépendance : le deuxieme dépend du premier (c’est une proposition subordonnée a</context>
</contexts>
<marker>Virbel, 1999</marker>
<rawString>Virbel, J . (1999b). Structures textuelles — planches. fascicule 1 : Enumérations. Rapport technique, IRIT. Version 1.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>