<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Benson</author>
</authors>
<title>The Structure of the Collocational Dictionary.</title>
<date>1989</date>
<journal>International Journal of Lexicography.</journal>
<volume>2</volume>
<pages>1--14</pages>
<contexts>
<context position="11462" citStr="Benson (1989" startWordPosition="1745" endWordPosition="1746">ules commefaire un gateau, dans le sens fabriquer, mais aussi faire l’amour, ou on ne fabrique rien, sauf peut étre un enfant. Par ailleurs, certains Verbes entrent dans des constructions ou le sens est porté par le nom, comme faire une promenade, pour se promener. C’est la raison pour laquelle Gross (1981) a qualiﬁé ces Verbes de Verbes support puisqu&apos;ils forment des collocations intéressantes, mais sont souvent sémantiquement Vides. Cependant, bien que Vide, leur traduction n&apos;est pas nécessairement simple, ce qui nous amene au critere de la nature arbitraire des collocations. 1.4 Arbitraire Benson (1989:3) nous inforrne que &amp;quot; collocations should be defined not just as ‘recurrent word combinations‘, but as arbitrary recurrent word combinations&amp;quot; c&apos;est a dire récurrentes, donc habituelles, mais également arbitraires. La nature arbitraire de la collocation nous ramene a Haussman et son continuum entre collocation libre et figée. Dans cette optique, les collocations ne deviennent signiﬁcatives qu&apos;en termes de traduction, il est nécessaire de savoir Sur les caractéristiques de la collocation ce qui peut librement étre traduit et est donc non-arbitraire et ce qui exige la connaissance collocationne</context>
</contexts>
<marker>Benson, 1989</marker>
<rawString>Benson M. (1989). The Structure of the Collocational Dictionary. International Journal of Lexicography. Vol.2 /1 pp 1-14.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Benson</author>
<author>E Benson</author>
<author>R Ilson</author>
</authors>
<date>1986</date>
<journal>The BB] Dictionary of English Word Combinations.</journal>
<contexts>
<context position="3767" citStr="Benson et al. (1986)" startWordPosition="541" endWordPosition="544">ransparents 0 arbitraire 0 syntactiquement bien formés. Nous pouvons regarder chacun de ces criteres afin de Veriﬁer leur ﬁabilité. 1.2 Habituel La notion de co-occurrence habituelle est le premier critere de Firth - &amp;quot;Collocations of a given word are statements of the habitual or customary places of that word in collocational order&amp;quot; (Firth 1957). Qu&apos;est ce que cela Veut dire exactement? N&apos;importe quel anglais reconnaitra facilement l&apos;exemple de Firth &amp;quot;silly ass&amp;quot; - imbécile comme collocation, méme si cette formule est plut6t Veillotte. La plupart des entrées du dictionnaire des collocations de Benson et al. (1986) seront reconnues de la méme maniere, tout en acceptant des Variantes régionales ou spécialisées. Comme dans le cas des exemples de Firth, ces entrées sont basées sur l&apos;intuition d&apos;un lexicographe professionnel et seront immédiatement reconnues par des locuteurs natifs. Bien que nous considérions normal de rencontrer de tels bin6mes, nous n&apos;aVons touj ours pas déﬁni ce que nous Voulons dire par &apos;habituel&apos;. Dans le Petit Robert nous trouvons &amp;quot;Qui tient de l’habitua’e par sa régularité, sa constance&amp;quot;, ceci ne nous avance guere, une telle definition n&apos;etant pas utilisable ni pour une deﬁnition li</context>
</contexts>
<marker>Benson, Benson, Ilson, 1986</marker>
<rawString>Benson M., Benson E., Ilson R. (1986). The BB] Dictionary of English Word Combinations.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>John Benj amin’ s Berry-Roghe G L M Amsterdam</author>
</authors>
<title>The computation of collocations and their relevance in lexical studies, dans</title>
<date>1973</date>
<booktitle>The Computer and Literary Studies,</booktitle>
<pages>1--20</pages>
<publisher>University Press CERMAK F.</publisher>
<location>Edinburgh, Edinburgh</location>
<marker>Amsterdam, 1973</marker>
<rawString>Amsterdam, John Benj amin’ s Berry-Roghe G.L.M. (1973). The computation of collocations and their relevance in lexical studies, dans Aitken A.J,. Bailey R., Hamilton-Smith N., (eds), The Computer and Literary Studies, Edinburgh, Edinburgh University Press CERMAK F. (2001). Substance of idioms: Perennial Problems, Lack of Data or Theory? International Journal ofLexicography. vol.14/ 1. March 2001 pp 1-20.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Clear</author>
</authors>
<title>I can&apos;t see the sense in a large corpus.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>Papers in Computational Lexicography. Actes de Complex &apos;99.</booktitle>
<pages>33--48</pages>
<location>Hungary: Budapest.</location>
<contexts>
<context position="14593" citStr="Clear (1994)" startWordPosition="2226" endWordPosition="2227">conforrnes a la deﬁnition de cooccurrence dans une fenétre utilisée par Sinclair n&apos;ont pas besoin de ce critere puisqu&apos;elles recherchent des associations dans un champ sémantique. En effet Firth lui-méme a déclaré que : Collocations of a given word are statements of the habitual or customary places of that word in collocational order but not in any other contextual order and emphatically not in any grammatical order. Des recherches entreprises dans cette direction comme celles de Berry-Roghe (1973) sur les themes, de Phillips (1985) sur la notion de &amp;quot;aboutness&amp;quot;, ou theme général, ou celles de Clear (1994) sur la polysémie, ou plus récemment les réseaux collocationels de Williams (1998, 1999) n&apos;utilisent pas l&apos;aspect grammatical D&apos;autres difﬁcultés affectant le langage naturel en contexte découlent des jugements sur ce qui est acceptable. Comme Sinclair (1984: 203) l’a démontré, beaucoup de phrases bien formées peuvent apparaitre anormales pour un locuteur natif. La solution sera, selon Sinclair, de rechercher ce qui semble &amp;quot;naturel&amp;quot; plut6t que ce qui est bien formé. Geoﬁrey Williams 1.6 Conclusion Nous avons donc quatre criteres pour juger les collocations potentielles et les délimiter par rap</context>
</contexts>
<marker>Clear, 1994</marker>
<rawString>Clear, J. (1994). I can&apos;t see the sense in a large corpus. Papers in Computational Lexicography. Actes de Complex &apos;99. Hungary: Budapest. 33-48.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D A Cruse</author>
</authors>
<title>Lexical Semantics, Cambridge,</title>
<date>1986</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<contexts>
<context position="2236" citStr="Cruse (1986)" startWordPosition="306" endWordPosition="307">ion dc collocation 1.1 Introduction Le terme &amp;quot; collocation &amp;quot; a été introduit dans les années &apos;30 par J. R. Firth, membre-fondateur de l&apos;école contextualiste britannique, pour caractériser certains phénomenes linguistiques de cooccurrence qui relevent essentiellement de la compétence linguistique des locuteurs natifs (Firth 1957). De par sa nature, la collocation demeure un concept difﬁcilement formalise, aucune deﬁnition ne satisfait tout le monde. De ce fait les grammairiens et les sémanticiens traditionnels ont tendance a l&apos;ignorer, l&apos;exception étant quelques sémanticiens lexicalistes comme Cruse (1986). L&apos;étude de la collocation est surtout une tache pratique qui Vise a aider Geoﬁrey Williams les apprenants, de tout niveau linguistique, et les traducteurs. Ceci a pour effet que le phénomene ne peut étre décrit qu&apos;en termes de prototypes, les deﬁnitions peuvent citer des cas typiques comme eﬁreindre la loi - break the law, buveur invétéré - heavy drinker et accepter qu&apos;il y ait des cas plus ou moins acceptables suivant les applications. Cependant, le fait qu&apos;il existe un continuum entre collocation, idiome, locution et termes n’implique pas que tout soit possible. Les linguistes ont adopté d</context>
</contexts>
<marker>Cruse, 1986</marker>
<rawString>Cruse D.A., (1986) Lexical Semantics, Cambridge, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Daille</author>
</authors>
<title>Combined Approach for Terrninological Extraction, Lexical Statistics and Linguistic Filtering, :</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Computer Research on the English Language, Technical Papers 5. Sur les caractéristiques de la collocation Firth J.R.</booktitle>
<publisher>University Press.</publisher>
<institution>Lancaster University Unit for</institution>
<location>Oxford, Oxford</location>
<marker>Daille, 1995</marker>
<rawString>Daille B. (1995). Combined Approach for Terrninological Extraction, Lexical Statistics and Linguistic Filtering, : Lancaster University Unit for Computer Research on the English Language, Technical Papers 5. Sur les caractéristiques de la collocation Firth J.R. (1957). A synopsis of linguistic theory 1930-1955 dans Firth J.R., Papers in Lnguistics 1934-1951, Oxford, Oxford University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Gross</author>
</authors>
<title>Les bases empiriques de la notion de prédicat sémantique.</title>
<date>1981</date>
<journal>Langage.</journal>
<volume>63</volume>
<pages>7--52</pages>
<contexts>
<context position="11158" citStr="Gross (1981)" startWordPosition="1702" endWordPosition="1703">r certaines formes comme des collocations et d&apos;autres comme des termes figés. Comme cole‘re noire, public school est habituel, et donc une collocation, bien que la regle de transparence ne soit pas respectée. La difﬁculté est encore accrue avec des Verbes comme faire et avoir qui peuvent donner des formules commefaire un gateau, dans le sens fabriquer, mais aussi faire l’amour, ou on ne fabrique rien, sauf peut étre un enfant. Par ailleurs, certains Verbes entrent dans des constructions ou le sens est porté par le nom, comme faire une promenade, pour se promener. C’est la raison pour laquelle Gross (1981) a qualiﬁé ces Verbes de Verbes support puisqu&apos;ils forment des collocations intéressantes, mais sont souvent sémantiquement Vides. Cependant, bien que Vide, leur traduction n&apos;est pas nécessairement simple, ce qui nous amene au critere de la nature arbitraire des collocations. 1.4 Arbitraire Benson (1989:3) nous inforrne que &amp;quot; collocations should be defined not just as ‘recurrent word combinations‘, but as arbitrary recurrent word combinations&amp;quot; c&apos;est a dire récurrentes, donc habituelles, mais également arbitraires. La nature arbitraire de la collocation nous ramene a Haussman et son continuum e</context>
</contexts>
<marker>Gross, 1981</marker>
<rawString>Gross M. (1981) Les bases empiriques de la notion de prédicat sémantique. Langage. Vol. 63 pp 7-52.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F-J Haussman</author>
</authors>
<title>Kollokationen im deutschen Worterbuch: Ein Beitrag zur Theorie des lexikographischen Beispiels,</title>
<date>1985</date>
<journal>dans Bergenholtz H., Mugdan J ., (eds) Lexikographie und Grammatik. Tubingen, Niemeyer.</journal>
<contexts>
<context position="6665" citStr="Haussman (1985)" startWordPosition="981" endWordPosition="982">de l&apos;application, nous pouvons avoir la collocation générale avec l&apos;une et la collocation technique avec l&apos;autre. Le probleme sera de décider ou passe la limite entre l&apos;utilisation technique et non technique. Nous pouvons étre tentés de dire que les mesures statistiques ne fournissent qu’une collocation &amp;quot;candidat&amp;quot; et que seul le lexicographe, traducteur ou linguiste natif peut décider ce qui constitue une collocation Véritable. Une autre difﬁculté a résoudre sera de décider ou nous placons la limite entre Véritable collocation et cooccurrence banale. Ceci nous mene a une difﬁculté évoquée par Haussman (1985) pour lequel il y a un continuum entre des collocations libres ou banales, et donc relativement sans intérét et les collocations ﬁgées. on ﬁxer la limite entre ce qui est signiﬁcatif et ce qui est banal ? Dans un texte plus récent, Haussman (1997) a meme déclaré que &amp;quot;tout est idiomatique&amp;quot;. Prenons le cas des maladies et le Verbe avoir. Ceci forme des collocations banales comme il a eu un rhume, il a eu un infarctus etc., ce qui correspond a he had a cold, a heart attack etc., en anglais. Ceci semble relativement banal, mais il faut noter deux choses; la premiere est que nous parlons des infarc</context>
</contexts>
<marker>Haussman, 1985</marker>
<rawString>Haussman F-J. (1985). Kollokationen im deutschen Worterbuch: Ein Beitrag zur Theorie des lexikographischen Beispiels, dans Bergenholtz H., Mugdan J ., (eds) Lexikographie und Grammatik. Tubingen, Niemeyer.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>F-J Haussman</author>
</authors>
<title>Tout est idiomatique dans les langues. dans La locution entre langue et usages. Michel MARTINS-BALTAR (éditeur). Paris, ENS Editions.</title>
<date>1997</date>
<pages>277--290</pages>
<contexts>
<context position="6912" citStr="Haussman (1997)" startWordPosition="1025" endWordPosition="1026">es mesures statistiques ne fournissent qu’une collocation &amp;quot;candidat&amp;quot; et que seul le lexicographe, traducteur ou linguiste natif peut décider ce qui constitue une collocation Véritable. Une autre difﬁculté a résoudre sera de décider ou nous placons la limite entre Véritable collocation et cooccurrence banale. Ceci nous mene a une difﬁculté évoquée par Haussman (1985) pour lequel il y a un continuum entre des collocations libres ou banales, et donc relativement sans intérét et les collocations ﬁgées. on ﬁxer la limite entre ce qui est signiﬁcatif et ce qui est banal ? Dans un texte plus récent, Haussman (1997) a meme déclaré que &amp;quot;tout est idiomatique&amp;quot;. Prenons le cas des maladies et le Verbe avoir. Ceci forme des collocations banales comme il a eu un rhume, il a eu un infarctus etc., ce qui correspond a he had a cold, a heart attack etc., en anglais. Ceci semble relativement banal, mais il faut noter deux choses; la premiere est que nous parlons des infarctus quasi uniquement au passé pour les deux langues, et que pour le Francais nous pouvons également le traduire par il a fait un infarctus, par contre he made a heart attack, n&apos;est pas possible en anglais. Il est évident que tandis que la notion d</context>
<context position="12334" citStr="Haussman (1997)" startWordPosition="1878" endWordPosition="1879">us ramene a Haussman et son continuum entre collocation libre et figée. Dans cette optique, les collocations ne deviennent signiﬁcatives qu&apos;en termes de traduction, il est nécessaire de savoir Sur les caractéristiques de la collocation ce qui peut librement étre traduit et est donc non-arbitraire et ce qui exige la connaissance collocationnelle. L&apos;arbitraire est alors un critere de traduction qui peut seulement étre jugé entre les couples de langues car ce qui est non-significatif dans une combinaison peut l&apos;étre dans un autre. Il s&apos;agit donc d&apos; une question de degré, ce qui a fait déclarer a Haussman (1997) que &amp;quot;tout est idiomatique &amp;quot;. La nature arbitraire de la collocation est facilement démontrée avec des combinaisons comme heavy traﬂic, traduit par circulation intense. De nombreux exemples peuvent étre fournis entre l&apos;anglais, le francais et l&apos;allemand, par exemple. Cependant ce critere reste problématique si nous considérons la collocation en termes de compétence du locuteur natif car le locuteur acquiert de nouvelles collocations tout au long de sa Vie, sans reference a d&apos;autres langues, bien qu&apos;il ne devienne conscient du fait que ces formules soient des collocations que si on lui demande </context>
</contexts>
<marker>Haussman, 1997</marker>
<rawString>Haussman F-J. (1997). Tout est idiomatique dans les langues. dans La locution entre langue et usages. Michel MARTINS-BALTAR (éditeur). Paris, ENS Editions. pp 277-290 Kahane S., Polguere A. (2000). Un langage formel d’encodage des fonctions lexicales et son application a la modélisation des collocations. dans Daille B., Williams G. (2000). Journée d&apos;études de l’A TALA :La Collocation. Nantes, Rapport de Recherche 00.13 IRIN. Décembre 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Kjellmer</author>
</authors>
<title>Some thoughts on Collocational Distinctiveness.</title>
<date>1984</date>
<journal>dans Aarts J ., Meijs W.</journal>
<contexts>
<context position="13383" citStr="Kjellmer (1984)" startWordPosition="2044" endWordPosition="2045">ns tout au long de sa Vie, sans reference a d&apos;autres langues, bien qu&apos;il ne devienne conscient du fait que ces formules soient des collocations que si on lui demande de les traduire. En outre, si tout est Vraiment idiomatique, comment classer ce qui est banal. Si nous retournons a notre exemple des maladies have a cold, avoir un rhume est banal, mais have a heart attack ne l&apos;est pas a cause de la Variante faire un infarctus. 1.5 Syntactiquement bien formés Jusqu&apos;ici aucun des criteres n&apos;est sans difficulté, la condition de grammaticalité ne l’est pas non plus. La condition est importante pour Kjellmer (1984), mais seulement de son point de vue de lexicographe qui cherche a limiter le bruit dans une extraction automatique de collocations. Dans le cas des collocations lexicales, une solution de facilité serait d&apos;imposer des listes d&apos;exclusions. Les outils plus sophistiqués ou les préposition ne peuvent pas étre éliminées, comme l&apos;outil Xtract de Smadja (1983), ajoutent des filtres linguistiques afin de nettoyer les collocations et formules. Les criteres grammaticaux peuvent étre efficaces dans l’extraction des collocations, mais ils n’offrent pas de réponses absolues. Les collocations textuelles co</context>
</contexts>
<marker>Kjellmer, 1984</marker>
<rawString>Kjellmer G. (1984). Some thoughts on Collocational Distinctiveness. dans Aarts J ., Meijs W.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Cor us Linguistics: recent advances in the use of computer corpora in English anguage researc . Amsterdam : Rodopi.</title>
<date>1984</date>
<pages>163--171</pages>
<contexts>
<context position="13383" citStr="(1984)" startWordPosition="2045" endWordPosition="2045">u long de sa Vie, sans reference a d&apos;autres langues, bien qu&apos;il ne devienne conscient du fait que ces formules soient des collocations que si on lui demande de les traduire. En outre, si tout est Vraiment idiomatique, comment classer ce qui est banal. Si nous retournons a notre exemple des maladies have a cold, avoir un rhume est banal, mais have a heart attack ne l&apos;est pas a cause de la Variante faire un infarctus. 1.5 Syntactiquement bien formés Jusqu&apos;ici aucun des criteres n&apos;est sans difficulté, la condition de grammaticalité ne l’est pas non plus. La condition est importante pour Kjellmer (1984), mais seulement de son point de vue de lexicographe qui cherche a limiter le bruit dans une extraction automatique de collocations. Dans le cas des collocations lexicales, une solution de facilité serait d&apos;imposer des listes d&apos;exclusions. Les outils plus sophistiqués ou les préposition ne peuvent pas étre éliminées, comme l&apos;outil Xtract de Smadja (1983), ajoutent des filtres linguistiques afin de nettoyer les collocations et formules. Les criteres grammaticaux peuvent étre efficaces dans l’extraction des collocations, mais ils n’offrent pas de réponses absolues. Les collocations textuelles co</context>
</contexts>
<marker>1984</marker>
<rawString>(eds) (1984). Cor us Linguistics: recent advances in the use of computer corpora in English anguage researc . Amsterdam : Rodopi. pp 163-171.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel&apos;cuk</author>
</authors>
<title>Dictionnaire explicatif et combinatoire du francais contemporain. Recherches lexico-sémantiques 1, Montreal, Les Presses de l&apos;Université de Montréal.</title>
<date>1984</date>
<marker>Mel&apos;cuk, 1984</marker>
<rawString>Mel&apos;cuk I., (1984). Dictionnaire explicatif et combinatoire du francais contemporain. Recherches lexico-sémantiques 1, Montreal, Les Presses de l&apos;Université de Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Moon</author>
</authors>
<title>Fixed Expressions and Idioms in English.</title>
<date>1998</date>
<publisher>Press.</publisher>
<location>Oxford, Clarendon</location>
<contexts>
<context position="9375" citStr="Moon (1998)" startWordPosition="1411" endWordPosition="1412">ence je ne considere que les collocations lexicales. Lorsque nous analysons des collocations, surtout en anglais, nous devons tenir compte du mot orthographique puisque certaines collocations figées se comportent comme des idiomes, ne sont plus décomposables et fonctionnent comme des mots. De ce fait les idiomes comme cole‘re noire (Kahane et Polguere 2000) peuvent étre écartés du champ des collocations. Une telle condition est imposée par Mel&apos;cuk qui a différencié les phrasemes (idiomes) et des semiphrasemes (collocations) selon leur degré d&apos;opacité sémantique. Cependant, comme le démontrent Moon (1998) et Cerrnak (2001) il est tres difﬁcile d&apos;isoler les deux categories comme des poles clairement définis, il y un continuum entre les deux. Ainsi, d’apres une analyse statistique, cole‘re et noire sont une cooccurrence significative, et suivant une analyse en termes de fonctions lexicales noire exprime un degré de colere, et peut étre décrit avec la fonction Magn, qui intensiﬁe. Donc, noir n&apos;est pas transparent, ce qui signiﬁe que cole‘re noire est un idiome, mais le syntagme peut étre traité comme collocation. La notion de transparence décrite par Cruse n&apos;est pas sans difficulté. Cruse nous do</context>
</contexts>
<marker>Moon, 1998</marker>
<rawString>Moon R. (1998). Fixed Expressions and Idioms in English. Oxford, Clarendon Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Phillips</author>
</authors>
<title>Aspects of Text Structure: An investigation of the lexical organisation of text.</title>
<date>1985</date>
<location>Amsterdam, North Holland.</location>
<contexts>
<context position="14519" citStr="Phillips (1985)" startWordPosition="2213" endWordPosition="2214">ns, mais ils n’offrent pas de réponses absolues. Les collocations textuelles conforrnes a la deﬁnition de cooccurrence dans une fenétre utilisée par Sinclair n&apos;ont pas besoin de ce critere puisqu&apos;elles recherchent des associations dans un champ sémantique. En effet Firth lui-méme a déclaré que : Collocations of a given word are statements of the habitual or customary places of that word in collocational order but not in any other contextual order and emphatically not in any grammatical order. Des recherches entreprises dans cette direction comme celles de Berry-Roghe (1973) sur les themes, de Phillips (1985) sur la notion de &amp;quot;aboutness&amp;quot;, ou theme général, ou celles de Clear (1994) sur la polysémie, ou plus récemment les réseaux collocationels de Williams (1998, 1999) n&apos;utilisent pas l&apos;aspect grammatical D&apos;autres difﬁcultés affectant le langage naturel en contexte découlent des jugements sur ce qui est acceptable. Comme Sinclair (1984: 203) l’a démontré, beaucoup de phrases bien formées peuvent apparaitre anormales pour un locuteur natif. La solution sera, selon Sinclair, de rechercher ce qui semble &amp;quot;naturel&amp;quot; plut6t que ce qui est bien formé. Geoﬁrey Williams 1.6 Conclusion Nous avons donc quatre </context>
</contexts>
<marker>Phillips, 1985</marker>
<rawString>Phillips M. (1985). Aspects of Text Structure: An investigation of the lexical organisation of text. Amsterdam, North Holland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sinclair J McH</author>
</authors>
<date>1991</date>
<publisher>University Press.</publisher>
<location>Corpus, Collocation, Collocation, Oxford, Oxford</location>
<marker>McH, 1991</marker>
<rawString>Sinclair J. McH, (1991). Corpus, Collocation, Collocation, Oxford, Oxford University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sinclair J McH</author>
</authors>
<title>Naturalness in Language. dans Aarts J. et MeijsW; (eds)</title>
<date>1984</date>
<pages>203--210</pages>
<location>Amsterdam, Rodopi.</location>
<marker>McH, 1984</marker>
<rawString>Sinclair J. McH, (1984). Naturalness in Language. dans Aarts J. et MeijsW; (eds) (1984). Corpus Linguistics: recent advances in the use of computer corpora in English language research. Amsterdam, Rodopi. pp 203-210.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sinclair J McH</author>
</authors>
<date>1970</date>
<booktitle>English Lexical Studies: Report to OSTI on Project C/LP/08.</booktitle>
<marker>McH, 1970</marker>
<rawString>Sinclair J. McH, et al. (1970). English Lexical Studies: Report to OSTI on Project C/LP/08.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Birmingham</author>
</authors>
<title>Retrieving Collocations from Text: Xtract.</title>
<date>1993</date>
<journal>Computational Linguistics.</journal>
<volume>19</volume>
<pages>143--177</pages>
<institution>Department of English, University of Birmingham</institution>
<marker>Birmingham, 1993</marker>
<rawString>Birmingham, Department of English, University of Birmingham Smadja F. (1993). Retrieving Collocations from Text: Xtract. Computational Linguistics. Vol. 19/1 pp 143-177.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Williams</author>
</authors>
<title>Avant propos dans Daille</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Journée d&apos;études de l’/1 TALA :La Collocation. Nantes, Rapport de Recherche 00.13 IRIN. Décembre</booktitle>
<marker>Williams, 2000</marker>
<rawString>Williams G. (2000). Avant propos dans Daille B., Williams G. (2000). Journée d&apos;études de l’/1 TALA :La Collocation. Nantes, Rapport de Recherche 00.13 IRIN. Décembre 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>G Williams</author>
</authors>
<title>Collocational Networks: Interlocking Patterns of Lexis in a Corpus of Plant Biology&amp;quot;.</title>
<date>1998</date>
<journal>International Journal of Corpus Linguistics.</journal>
<volume>3</volume>
<issue>1</issue>
<pages>151--171</pages>
<contexts>
<context position="14674" citStr="Williams (1998" startWordPosition="2238" endWordPosition="2239">r n&apos;ont pas besoin de ce critere puisqu&apos;elles recherchent des associations dans un champ sémantique. En effet Firth lui-méme a déclaré que : Collocations of a given word are statements of the habitual or customary places of that word in collocational order but not in any other contextual order and emphatically not in any grammatical order. Des recherches entreprises dans cette direction comme celles de Berry-Roghe (1973) sur les themes, de Phillips (1985) sur la notion de &amp;quot;aboutness&amp;quot;, ou theme général, ou celles de Clear (1994) sur la polysémie, ou plus récemment les réseaux collocationels de Williams (1998, 1999) n&apos;utilisent pas l&apos;aspect grammatical D&apos;autres difﬁcultés affectant le langage naturel en contexte découlent des jugements sur ce qui est acceptable. Comme Sinclair (1984: 203) l’a démontré, beaucoup de phrases bien formées peuvent apparaitre anormales pour un locuteur natif. La solution sera, selon Sinclair, de rechercher ce qui semble &amp;quot;naturel&amp;quot; plut6t que ce qui est bien formé. Geoﬁrey Williams 1.6 Conclusion Nous avons donc quatre criteres pour juger les collocations potentielles et les délimiter par rapport a d&apos;autres locutions et formules idiomatiques. Malheureusement aucun des qua</context>
</contexts>
<marker>Williams, 1998</marker>
<rawString>Williams G. (1998). &amp;quot;Collocational Networks: Interlocking Patterns of Lexis in a Corpus of Plant Biology&amp;quot;. International Journal of Corpus Linguistics. .3(1): 151-171 Williams G. (1999). Les réseaux collocationnels dans la construction et l &apos;exploitation d&apos;un corpus dans le cadre d&apos;une communauté de discours scientiﬁque. These en anglais — linguistique de corpus. Université de Nantes. http://perso.wanadoo/geoffrev.williams Geoﬁiey Williams Wittgenstein L. (1953). Philosophical Investigations. (Trans. by G.E.M. Anscombe). Oxford, Basil Blackwell (2nd Edition).</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>