<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>l’Universite d’Helsinki</author>
</authors>
<title>Il est commercialise par Lingsoft Inc. (http://www.lingsoft.fi). Awk: implantations pour Windows de MKS et Thompson; voir egalement (Aho et al.,</title>
<date>1988</date>
<booktitle>Prolog: Arity Prolog pour Windows : Arity Corporation, Damonmill Square,</booktitle>
<publisher>Addison-Wesley,</publisher>
<location>Concord, Mass. Autres</location>
<marker>d’Helsinki, 1988</marker>
<rawString>l’Universite d’Helsinki. Il est commercialise par Lingsoft Inc. (http://www.lingsoft.fi). Awk: implantations pour Windows de MKS et Thompson; voir egalement (Aho et al., 1988) Prolog: Arity Prolog pour Windows : Arity Corporation, Damonmill Square, Concord, Mass. Autres references Aho, A.V., Kemighan, B.W. et Weinberger, P.J. (1988), Ihe AWK Programming Language, Addison-Wesley, Reading, Mass.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bauer</author>
<author>F Segond</author>
<author>A Zaenen</author>
</authors>
<title>The translation rolls off your tongue.’</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Proceedings of the ACH-ALLC Conference,</booktitle>
<pages>6--8</pages>
<location>Santa Barbara, California,</location>
<contexts>
<context position="13244" citStr="Bauer et al., 1995" startWordPosition="2012" endWordPosition="2015">e dans la mesure de la qualité de l’appariement. On trouvera un exemple d’analyse de engcg, et son enrichissement par tagtxt, dans http:// engdepl.philo.ulg.ac.be/ michiels/ parse.htm. DEFI, un outil d ’aide a la compréhension L’approche préconisée par DEFI s’oppose assez nettement a la specification de grammaires locales qui détermineraient avec précision le degré et la nature de la variabilité acceptable pour une unité phraséologique donnée, et les divers points d’insertion pour des éléments étrangers a l’unité elle-méme. Cette deuxieme approche caractérise le projet Locolex de Rank Xerox ((Bauer et al., 1995), (Breidt et al., 1996), (Segond et Breidt, 1996)). On se référera a http:// engdepl.philo.ulg.ac.be/ michiels/ frrnwu.htm. L’argument de base est que, en anglais surtout, les expressions figées sont fréquemment dégelées dans un processus allusif ; la condition suffisante est que l’expression de base soit perceptible sous les modifications. 11 ne semble pas possible de rendre compte de ces modifications par le biais de grammaires locales, qui devraient alors étre trop ‘relachées’ pour étre encore utiles. DEFI se contente de mesurer la distance qui sépare l’expression répertoriée dans le dictio</context>
</contexts>
<marker>Bauer, Segond, Zaenen, 1995</marker>
<rawString>Bauer, D., Segond, F. and Zaenen, A. (1995),’LOCOLEX: The translation rolls off your tongue.’ In Proceedings of the ACH-ALLC Conference, Santa Barbara, California, pp.6-8.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Breidt</author>
<author>F Segond</author>
<author>G Valetto</author>
</authors>
<title>Local grammars for the description of multiword lexemes and their automatic recognition in texts’,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>in Kiefer, Kiss and Pajzs (eds) Papers in Computational Lexicography - COMPLEX’96, Linguistics Institute, Hungarian Academy of Sciences,</booktitle>
<pages>19--28</pages>
<contexts>
<context position="13267" citStr="Breidt et al., 1996" startWordPosition="2016" endWordPosition="2019"> qualité de l’appariement. On trouvera un exemple d’analyse de engcg, et son enrichissement par tagtxt, dans http:// engdepl.philo.ulg.ac.be/ michiels/ parse.htm. DEFI, un outil d ’aide a la compréhension L’approche préconisée par DEFI s’oppose assez nettement a la specification de grammaires locales qui détermineraient avec précision le degré et la nature de la variabilité acceptable pour une unité phraséologique donnée, et les divers points d’insertion pour des éléments étrangers a l’unité elle-méme. Cette deuxieme approche caractérise le projet Locolex de Rank Xerox ((Bauer et al., 1995), (Breidt et al., 1996), (Segond et Breidt, 1996)). On se référera a http:// engdepl.philo.ulg.ac.be/ michiels/ frrnwu.htm. L’argument de base est que, en anglais surtout, les expressions figées sont fréquemment dégelées dans un processus allusif ; la condition suffisante est que l’expression de base soit perceptible sous les modifications. 11 ne semble pas possible de rendre compte de ces modifications par le biais de grammaires locales, qui devraient alors étre trop ‘relachées’ pour étre encore utiles. DEFI se contente de mesurer la distance qui sépare l’expression répertoriée dans le dictionnaire de son avatar te</context>
</contexts>
<marker>Breidt, Segond, Valetto, 1996</marker>
<rawString>Breidt, E., Segond, F. and Valetto, G. (1996), ‘Local grammars for the description of multiword lexemes and their automatic recognition in texts’, in Kiefer, Kiss and Pajzs (eds) Papers in Computational Lexicography - COMPLEX’96, Linguistics Institute, Hungarian Academy of Sciences, pp.19-28.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Michiels</author>
</authors>
<title>New Developments in the DEFI Matcher’,</title>
<date>2000</date>
<journal>International Journal of Lexicography, Vol</journal>
<volume>13</volume>
<contexts>
<context position="20060" citStr="Michiels 2000" startWordPosition="3024" endWordPosition="3025"> pas de variantes morphosyntaxiques ou encore de lemmes, mais bien de tétes thésauriques, qu’on ne pourra exploiter qu’en faisant appel a une organisation thésaurique du lexique (Roget, Wordnet) et aux liens tissés par la cooccurrence a l’intérieur méme du domaine. Quant au champ Indicateur, le fourre-tout pour toutes les propriétés discriminatoires qui ne trouvent pas place ailleurs dans l’entrée de dictionnaire, il est hautement intéressant, mais le traitement, de par la diversité des indications et le caractere peu structuré de leur présentation, est extrémement difﬁcile. On se référera a (Michiels 2000). DEFI permet au développeur de specifier les poids attribués aux différentes propriétés dans son programme d’appariement. Cette souplesse est bienvenue dans la perspective de la mise au point du programme, mais il faut se garder d’apporter des modiﬁcations aux heuristiques de poids sur base de l’une ou l’autre phrase pour lesquelles DEFI performe médiocrement. A DEFI, un outil d ’aide a la compréhension chaque modification, il convient de réappliquer les programmes a une série de phrases tests qui reprennent un assez grand nombre de cas d’appariement. Il faut aussi se garder de tenter de ‘cor</context>
</contexts>
<marker>Michiels, 2000</marker>
<rawString>Michiels, A. (2000), ‘New Developments in the DEFI Matcher’, International Journal of Lexicography, Vol 13, Nr 3.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G A Miller</author>
</authors>
<title>WordNet: An On-Line Lexical Database’,</title>
<date>1990</date>
<journal>International Journal of Lexicography,</journal>
<volume>3</volume>
<marker>Miller, 1990</marker>
<rawString>Miller, G. A., (ed) (1990), ‘WordNet: An On-Line Lexical Database’, International Journal of Lexicography, Volume 3, Nr 4.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>S Montemagni</author>
<author>S et Pirrelli Federici</author>
<author>V</author>
</authors>
<title>Example-based Word Sense Disambiguation: a Paradigm-driven Approach’, Euralex &apos;96 Proceedings, Goteborg University,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>in Clas, Thoiron and Béj oint (eds) Lexicomatique et Dictionnairique (Actes du Colloque de Lyon — I9 95), Aupelf-Uref</booktitle>
<pages>151--160</pages>
<contexts>
<context position="17670" citStr="Montemagni et al. 1996" startWordPosition="2649" endWordPosition="2652">s qu’on peut qualiﬁer de thésauriques, Roget et Wordnet. Roget est plus nettement littéraire, et sa base est souvent la simple association d’idées plut6t que de strictes relations thésauriques telles que l’hyponymie, la synonymie et l’antonymie, relations de base pour Wordnet. Enﬁn, DEFI se sert d’une base de données extraite du dictionnaire bilingue fusionné. Cette base de données rend compte des relations de cooccurrence entre collocats, et est appelée dans le calcul de la distance qui sépare l’item apparaissant dans le texte utilisateur du collocat spéciﬁé par le dictionnaire (hypothese de Montemagni et al. 1996). 5 Utilisation des champs du dictionnaire bilingue Tous les champs du dictionnaire contribuent a déterminer si un couple item-traduction est pertinent dans le contexte utilisateur. Mais au départ ils sont tous destinés au lecteur humain et non a l’ordinateur. Ce n’est pas parce qu’un champ est formalise qu’il est utilisable systématiquement et sans risque d’erreur par un programme d’appariement tel que celui qui est au coeur de DEFI. Il suffit de penser au champ étiquette matiére (ﬁeld label). 11 n’est calculable avec ﬁabilité que sur un contexte beaucoup plus large que la phrase (l’unité de </context>
</contexts>
<marker>Montemagni, Federici, V, 1996</marker>
<rawString>Montemagni, S., Federici, S. et Pirrelli,V. (1996), ‘Example-based Word Sense Disambiguation: a Paradigm-driven Approach’, Euralex &apos;96 Proceedings, Goteborg University, pp. 151-160. DEF], un outil d ’aide a la compréhension Segond, F. and Breidt, E. (1996), ’IDAREX: Description formelle des expressions £1 mots multiples en franoais et en allemand dans le cadre de la technologie des états finis’, in Clas, Thoiron and Béj oint (eds) Lexicomatique et Dictionnairique (Actes du Colloque de Lyon — I9 95), Aupelf-Uref and FMA, Montreal and Beyrouth, pp.93-104.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>