<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Abiteboul</author>
<author>V Hull</author>
<author>V Vianu</author>
</authors>
<title>Foundations of Databases, Addison-Wesley. Bouchou</title>
<date>1995</date>
<booktitle>6ème Conférence sur le Traitement Automatique des Langues naturelles (TALN 1999), Cargèse, actes</booktitle>
<pages>65--74</pages>
<contexts>
<context position="8850" citStr="Abiteboul et al., 1995" startWordPosition="1386" endWordPosition="1389">sement( réfComp , r éfSkieur , rang) Figure 2 : Tables dérivées du schéma E-A. 2.2 Retrouver le sens des données d&apos;une base en exploitation Le modèle relationnel est le modèle le plus largement répandu dans les bases de données actuelles. En relationnel « pur », on ne dispose que des relations (les tables avec leurs colonnes) : cela seul ne permet pas de retrouver le « sens » des données, c’est-à-dire les liens qui existent entre elles. Mais il a très vite été adjoint à la théorie relationnelle de quoi Béatrice Bouchou, Julien Lerat, et Denis Maurel exprimer ce sens : ce sont les contraintes (Abiteboul et al., 1995). Dans notre problématique, les contraintes exprimant le modèle conceptuel à l&apos;origine de la base, nous nous en servons pour déterminer l’image dans la base de données des liens sémantiques trouvés entre les mots de la question (liens exprimés par les prédicats). Il est possible de retrouver automatiquement les contraintes d’une base de données en exploitation : soit dans son catalogue (lequel contient les « méta-données ») si le concepteur a explicitement posé des contraintes sur la base, soit par des calculs sur le contenu des tables (Novelli et al., 2000). C&apos;est le cas en particulier pour l</context>
</contexts>
<marker>Abiteboul, Hull, Vianu, 1995</marker>
<rawString>Abiteboul S., Hull V., Vianu V. (1995), Foundations of Databases, Addison-Wesley. Bouchou B., Maurel D. (1999), Une bibliothèque d’opérateurs linguistiques pour la consultation de base de données en langue naturelle, 6ème Conférence sur le Traitement Automatique des Langues naturelles (TALN 1999), Cargèse, actes pp 65-74.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Bouchou</author>
<author>D Maurel</author>
<author>B Kaltz</author>
</authors>
<title>Prédicats logiques / prédicats linguistiques pour la consultation de base de données en langue naturelle, RISSH, U. de Liège, Vol.35,</title>
<date>1999</date>
<pages>127--149</pages>
<contexts>
<context position="11155" citStr="Bouchou et al., 1999" startWordPosition="1750" endWordPosition="1753">e la base : un certain nombre de ces liens ne sont pas stockés (statiques), mais calculés (dynamiques). Ainsi il existe dans tout SGBD des fonctions prédéfinies, appelées fonctions d&apos;agrégat, pour calculer une somme, une moyenne, un maximum ou un minimum, ou encore compter un ensemble de valeurs. Elles vont servir par exemple à trouver la station offrant la plus grande capacité d’accueil, à déterminer la capacité moyenne des stations françaises, etc. Les fonctions d&apos;agrégat correspondent à des prédicats généraux de la langue : nous avons développé à ce sujet un certain nombre d&apos;exemples dans (Bouchou et al., 1999). Il y a également des fonctions programmées par le concepteur de la base : par exemple dans une base d’inventaire de marchandise, il pourra y avoir une fonction pour calculer le stock (produits reçus - produits vendus) (Bouchou, Maurel, 1999). Qu’elles soient prédéfinies ou programmées, on peut trouver les fonctions d’une base dans de ses « méta-informations ». En résumé, les informations que nous récupérons dans la base sont : • les données : le contenu des tables, • la structure générale : les noms des tables, les noms des colonnes, • les liens entre les données : les dépendances (df et di)</context>
<context position="24869" citStr="Bouchou et al., 1999" startWordPosition="3962" endWordPosition="3965">ributs textuels : les booléens, les nombres et les dates ne sauraient se trouver en entrée du dictionnaire, et portent peu de sémantique en eux-mêmes. Ces types d&apos;attributs font l&apos;objet d&apos;un traitement distinct que nous n&apos;aborderons pas ici. 4 Table ou valeur qui sont à l&apos;origine de la présence de ce mot en entrée du dictionnaire. 5 Et les règles qui régissent leur emploi, donc leur sens… L&apos;interrogation de bases de données comme application des classes d&apos;objets 5. Construction du dictionnaire avec les classes d’objets Dans la phase d’installation, il faut que les choses soient simples. Dans (Bouchou et al., 1999), il est montré que notre système fait grosso-modo ce que le système TEAM faisait déjà en 1986 avec une approche de type intelligence artificielle (Grosz, 1986). Mais TEAM demandait trop d’efforts et de compétences pour son adaptation à chaque nouvelle base. Pour nous, compte-tenu de ce que nous extraions de la base elle-même (dont les dépendances et les fonctions), et de la connaissance de la langue fournie par les classes d’objets, il faut peu d’efforts et peu de temps à l’installateur. Voici quelques points qui tendent vers cet objectif : Au départ, l&apos;installateur donne : • un mot de la lan</context>
</contexts>
<marker>Bouchou, Maurel, Kaltz, 1999</marker>
<rawString>Bouchou B., Maurel D., Kaltz B. (1999), Prédicats logiques / prédicats linguistiques pour la consultation de base de données en langue naturelle, RISSH, U. de Liège, Vol.35, pp 127-149.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Gross</author>
</authors>
<title>Classes d’objets et description des verbes, Langages 115,</title>
<date>1994</date>
<location>Larousse.</location>
<contexts>
<context position="2688" citStr="Gross, 1994" startWordPosition="404" endWordPosition="405">ette installation, sous la forme d&apos;un dictionnaire électronique de mots clés. La phase de configuration du système d&apos;interrogation pour une base de données précise est l&apos;une des principales pierres d&apos;achoppement des systèmes existants (Kaplan, 1984), (Sabah, 1997) : il faut qu&apos;elle soit rapide, et surtout qu&apos;elle ne nécessite pas l&apos;intervention d&apos;un expert en linguistique, ni en intelligence artificielle. C&apos;est ici que nous faisons intervenir les classes Béatrice Bouchou, Julien Lerat, et Denis Maurel d&apos;objets et prédicats appropriés, concepts mis au point par l&apos;équipe de Gaston Gross au LLI (Gross, 1994), (Gross, 1998), (Le Pesant, Mathieu-Colas, 1998), (Le Pesant, 2000). Les classes d&apos;objets découlent de la théorie des opérateurs linguistiques, développée par Z.S. Harris (Harris, 1976) et décrite, pour le français, par les nombreux travaux qui ont suivi (Gross, 1975). Ces classements définis en fonction des opérateurs linguistiques spécifient les conditions (syntaxiques) que ces mots doivent remplir pour faire sens avec les autres mots de la question. Notre système s&apos;attache à associer ainsi à la question le sens qu&apos;impose la base. La phase d&apos;installation consiste à construire un dictionnair</context>
</contexts>
<marker>Gross, 1994</marker>
<rawString>Gross G. (1994), Classes d’objets et description des verbes, Langages 115, Larousse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Gross</author>
</authors>
<title>Pour une véritable fonction synonymie dans un traitement de texte, Langages 131,</title>
<date>1998</date>
<location>Larousse.</location>
<contexts>
<context position="2703" citStr="Gross, 1998" startWordPosition="406" endWordPosition="407">on, sous la forme d&apos;un dictionnaire électronique de mots clés. La phase de configuration du système d&apos;interrogation pour une base de données précise est l&apos;une des principales pierres d&apos;achoppement des systèmes existants (Kaplan, 1984), (Sabah, 1997) : il faut qu&apos;elle soit rapide, et surtout qu&apos;elle ne nécessite pas l&apos;intervention d&apos;un expert en linguistique, ni en intelligence artificielle. C&apos;est ici que nous faisons intervenir les classes Béatrice Bouchou, Julien Lerat, et Denis Maurel d&apos;objets et prédicats appropriés, concepts mis au point par l&apos;équipe de Gaston Gross au LLI (Gross, 1994), (Gross, 1998), (Le Pesant, Mathieu-Colas, 1998), (Le Pesant, 2000). Les classes d&apos;objets découlent de la théorie des opérateurs linguistiques, développée par Z.S. Harris (Harris, 1976) et décrite, pour le français, par les nombreux travaux qui ont suivi (Gross, 1975). Ces classements définis en fonction des opérateurs linguistiques spécifient les conditions (syntaxiques) que ces mots doivent remplir pour faire sens avec les autres mots de la question. Notre système s&apos;attache à associer ainsi à la question le sens qu&apos;impose la base. La phase d&apos;installation consiste à construire un dictionnaire de mots clefs</context>
<context position="16478" citStr="Gross, 1998" startWordPosition="2595" endWordPosition="2596">cela, il faut non seulement les mots, mais leurs liens, soit encore l&apos;ensemble des conditions qu&apos;ils doivent remplir pour faire sens les uns avec les autres dans la question, ceci dans le contexte de la base. Ces liens, les travaux de Zellig Harris, puis de Maurice Gross (LADL) et, enfin, de Gaston Gross (LLI) montrent qu&apos;ils sont donnés par les prédicats linguistiques : des opérateurs sur les phrases simples, dotés d&apos;arguments (le sujet, les compléments)... Les classes d’objets sont présentées par leurs auteurs comme « des classes sémantiques construites 2 à partir de critères syntaxiques » (Gross, 1998), (Le Pesant, Mathieu-Colas,1998), (Le Pesant, 2000). Il n&apos;est pas dans notre propos de détailler leur cadre théorique, élaboré au LLI depuis une dizaine d&apos;années, aussi nous ne faisons que rappeler leur définition. Une classe d’objets est définie comme représentant le « type » d&apos;un argument de prédicat : en d&apos;autres termes, le prédicat sélectionne son argument dans telle ou telle classe d&apos;objets. Ainsi, on peut décrire le sens d&apos;un mot prédicatif (verbe, nom, adjectif, ou adverbe) en indiquant les classes d&apos;objets qu&apos;il sélectionne. Et inversement, une classe d&apos;objets est définie (en partie) </context>
</contexts>
<marker>Gross, 1998</marker>
<rawString>Gross G. (1998), Pour une véritable fonction synonymie dans un traitement de texte, Langages 131, Larousse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Gross</author>
</authors>
<title>Méthodes en syntaxe,</title>
<date>1975</date>
<location>Hermann, Paris.</location>
<contexts>
<context position="2957" citStr="Gross, 1975" startWordPosition="443" endWordPosition="444"> faut qu&apos;elle soit rapide, et surtout qu&apos;elle ne nécessite pas l&apos;intervention d&apos;un expert en linguistique, ni en intelligence artificielle. C&apos;est ici que nous faisons intervenir les classes Béatrice Bouchou, Julien Lerat, et Denis Maurel d&apos;objets et prédicats appropriés, concepts mis au point par l&apos;équipe de Gaston Gross au LLI (Gross, 1994), (Gross, 1998), (Le Pesant, Mathieu-Colas, 1998), (Le Pesant, 2000). Les classes d&apos;objets découlent de la théorie des opérateurs linguistiques, développée par Z.S. Harris (Harris, 1976) et décrite, pour le français, par les nombreux travaux qui ont suivi (Gross, 1975). Ces classements définis en fonction des opérateurs linguistiques spécifient les conditions (syntaxiques) que ces mots doivent remplir pour faire sens avec les autres mots de la question. Notre système s&apos;attache à associer ainsi à la question le sens qu&apos;impose la base. La phase d&apos;installation consiste à construire un dictionnaire de mots clefs : • En entrée sont les mots susceptibles d&apos;être reconnus dans une question sur la base : ces mots sont rattachés à des classes d&apos;objets et/ou à des prédicats (ou classes de prédicats). • En sortie sont des codes qui indiquent : • d&apos;une part les éléments</context>
</contexts>
<marker>Gross, 1975</marker>
<rawString>Gross M. (1975), Méthodes en syntaxe, Hermann, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>B Grosz</author>
<author>D Appelt</author>
<author>P Martin</author>
</authors>
<title>Peirera F.(1987), TEAM : an experiment in the design of transportable natural language interfaces,</title>
<journal>Artificial Intelligence</journal>
<volume>32</volume>
<pages>173--243</pages>
<marker>Grosz, Appelt, Martin, </marker>
<rawString>Grosz B., Appelt D., Martin P., Peirera F.(1987), TEAM : an experiment in the design of transportable natural language interfaces, Artificial Intelligence 32, pp 173-243.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z S Harris</author>
</authors>
<title>Notes du cours de syntaxe,</title>
<date>1976</date>
<location>Paris, Le Seuil.</location>
<contexts>
<context position="2874" citStr="Harris, 1976" startWordPosition="429" endWordPosition="430">ales pierres d&apos;achoppement des systèmes existants (Kaplan, 1984), (Sabah, 1997) : il faut qu&apos;elle soit rapide, et surtout qu&apos;elle ne nécessite pas l&apos;intervention d&apos;un expert en linguistique, ni en intelligence artificielle. C&apos;est ici que nous faisons intervenir les classes Béatrice Bouchou, Julien Lerat, et Denis Maurel d&apos;objets et prédicats appropriés, concepts mis au point par l&apos;équipe de Gaston Gross au LLI (Gross, 1994), (Gross, 1998), (Le Pesant, Mathieu-Colas, 1998), (Le Pesant, 2000). Les classes d&apos;objets découlent de la théorie des opérateurs linguistiques, développée par Z.S. Harris (Harris, 1976) et décrite, pour le français, par les nombreux travaux qui ont suivi (Gross, 1975). Ces classements définis en fonction des opérateurs linguistiques spécifient les conditions (syntaxiques) que ces mots doivent remplir pour faire sens avec les autres mots de la question. Notre système s&apos;attache à associer ainsi à la question le sens qu&apos;impose la base. La phase d&apos;installation consiste à construire un dictionnaire de mots clefs : • En entrée sont les mots susceptibles d&apos;être reconnus dans une question sur la base : ces mots sont rattachés à des classes d&apos;objets et/ou à des prédicats (ou classes </context>
</contexts>
<marker>Harris, 1976</marker>
<rawString>Harris Z.S. (1976), Notes du cours de syntaxe, Paris, Le Seuil.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S J Kaplan</author>
</authors>
<title>Designing a Portable Natural Language Database Query System,</title>
<date>1984</date>
<journal>ACM Transactions on Database Systems,</journal>
<volume>9</volume>
<pages>1--19</pages>
<contexts>
<context position="2325" citStr="Kaplan, 1984" startWordPosition="349" endWordPosition="350">ntre autres dans (Bouchou, Maurel, 1999). En phase opérationnelle, l&apos;utilisateur écrit sa question en langage naturel, puis le système lui fournit une réponse issue de la base de données. Avant d&apos;être opérationnel, le système est &amp;quot;installé&amp;quot; sur la base de données cible. Le lien entre le sens de la question et le sens des données stockées est établi au cours de cette installation, sous la forme d&apos;un dictionnaire électronique de mots clés. La phase de configuration du système d&apos;interrogation pour une base de données précise est l&apos;une des principales pierres d&apos;achoppement des systèmes existants (Kaplan, 1984), (Sabah, 1997) : il faut qu&apos;elle soit rapide, et surtout qu&apos;elle ne nécessite pas l&apos;intervention d&apos;un expert en linguistique, ni en intelligence artificielle. C&apos;est ici que nous faisons intervenir les classes Béatrice Bouchou, Julien Lerat, et Denis Maurel d&apos;objets et prédicats appropriés, concepts mis au point par l&apos;équipe de Gaston Gross au LLI (Gross, 1994), (Gross, 1998), (Le Pesant, Mathieu-Colas, 1998), (Le Pesant, 2000). Les classes d&apos;objets découlent de la théorie des opérateurs linguistiques, développée par Z.S. Harris (Harris, 1976) et décrite, pour le français, par les nombreux tra</context>
</contexts>
<marker>Kaplan, 1984</marker>
<rawString>Kaplan S. J. (1984), Designing a Portable Natural Language Database Query System, ACM Transactions on Database Systems, vol. 9, n°1, march 1984, pp. 1-19.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Le Pesant</author>
<author>M Mathieu-Colas</author>
</authors>
<title>Introduction aux classes d’objets, Langages 131,</title>
<date>1998</date>
<location>Larousse.</location>
<marker>Le Pesant, Mathieu-Colas, 1998</marker>
<rawString>Le Pesant D., Mathieu-Colas M. (1998), Introduction aux classes d’objets, Langages 131, Larousse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Le Pesant</author>
</authors>
<title>Introduction aux classes d’objets, Thèse d&apos;habilitation à diriger des recherches, Université de Villetaneuse,</title>
<date>2000</date>
<location>décembre</location>
<marker>Le Pesant, 2000</marker>
<rawString>Le Pesant D. (2000), Introduction aux classes d’objets, Thèse d&apos;habilitation à diriger des recherches, Université de Villetaneuse, décembre 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I A Mel&apos;cuk</author>
<author>A Clas</author>
<author>A Polguere</author>
</authors>
<title>Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire, &amp;quot;champs linguistiques&amp;quot;, Louvain La Neuve,</title>
<date>1995</date>
<location>Duculot.</location>
<marker>Mel&apos;cuk, Clas, Polguere, 1995</marker>
<rawString>Mel&apos;cuk I. A., Clas A., Polguere A. (1995), Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire, &amp;quot;champs linguistiques&amp;quot;, Louvain La Neuve, Duculot.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Mihov</author>
<author>D Maurel</author>
</authors>
<title>Direct Construction of Minimal Acyclic Subsequential Transducers,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>First Conference on Implementing and Application of Automata (CIAA’2000).</booktitle>
<marker>Mihov, Maurel, 2000</marker>
<rawString>Mihov S., Maurel D. (2000), Direct Construction of Minimal Acyclic Subsequential Transducers, First Conference on Implementing and Application of Automata (CIAA’2000).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D A Norman</author>
<author>S Draper</author>
</authors>
<title>User Centered System Design: New Perspectives on Human-Computer Interaction. Hillsdale, NJ: Lawrence Erlbaum Associates.</title>
<date>1986</date>
<marker>Norman, Draper, 1986</marker>
<rawString>Norman, D. A., Draper, S. (Eds.), (1986). User Centered System Design: New Perspectives on Human-Computer Interaction. Hillsdale, NJ: Lawrence Erlbaum Associates.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Novelli</author>
<author>R Cicchetti</author>
</authors>
<title>Mining functional and embedded dependencies using free sets,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>16ème Conférence Bases de Données Avancées (BDA 2000),</booktitle>
<location>Blois.</location>
<marker>Novelli, Cicchetti, 2000</marker>
<rawString>Novelli N., Cicchetti R. (2000), Mining functional and embedded dependencies using free sets, 16ème Conférence Bases de Données Avancées (BDA 2000), Blois.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Pasero</author>
<author>P Sabatier</author>
</authors>
<title>ILLICO : un système générique pour la compréhension d&apos;un sous-ensemble du français, rapport Laboratoire d&apos;Informatique de</title>
<date>1999</date>
<location>Marseille,</location>
<marker>Pasero, Sabatier, 1999</marker>
<rawString>Pasero R., Sabatier P. (1999), ILLICO : un système générique pour la compréhension d&apos;un sous-ensemble du français, rapport Laboratoire d&apos;Informatique de Marseille, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Revuz</author>
</authors>
<title>Dictionnaires et lexiques - Méthodes et algorithmes, Thèse de Doctorat en Informatique (Université Paris7).</title>
<date>1991</date>
<contexts>
<context position="3981" citStr="Revuz, 1991" startWordPosition="610" endWordPosition="611"> question sur la base : ces mots sont rattachés à des classes d&apos;objets et/ou à des prédicats (ou classes de prédicats). • En sortie sont des codes qui indiquent : • d&apos;une part les éléments de la base auxquels il est fait référence dans la question, • et d&apos;autre part les liens entre ces éléments dans la base, établis à partir des liens reconnus entre les mots dans la question. Nous disposons alors d&apos;un système de mots clés, combiné à la connaissance apportée par les opérateurs linguistiques. Pour ce dictionnaire nous travaillons sur des transducteurs à nombre fini d&apos;états, minimaux, compactés (Revuz, 1991), (Mihov, 2000). Au contraire d&apos;un système développé avec ILLICO (Pasero, 1999), nous n&apos;utilisons pas de logique : d&apos;une part, la connaissance de la langue (syntaxe/sémantique) se trouve dans les classes d&apos;objets, et d&apos;autre part les modèles conceptuel et contextuel sont présents dans la base interrogée. Dans la section 2 de cette communication nous exposons ce que sont les liens entre données dans une base de données relationnelle. Cela permet, dans la section 3, de préciser ce qui est recherché dans la base lors d&apos;une interrogation. Après cette spécification de la cible, la section 4 revient</context>
</contexts>
<marker>Revuz, 1991</marker>
<rawString>Revuz D. (1991), Dictionnaires et lexiques - Méthodes et algorithmes, Thèse de Doctorat en Informatique (Université Paris7).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Sabah</author>
</authors>
<title>Le sens dans le traitement automatique des langues,</title>
<date>1997</date>
<volume>T.A.L.</volume>
<pages>38--2</pages>
<contexts>
<context position="2340" citStr="Sabah, 1997" startWordPosition="351" endWordPosition="352"> (Bouchou, Maurel, 1999). En phase opérationnelle, l&apos;utilisateur écrit sa question en langage naturel, puis le système lui fournit une réponse issue de la base de données. Avant d&apos;être opérationnel, le système est &amp;quot;installé&amp;quot; sur la base de données cible. Le lien entre le sens de la question et le sens des données stockées est établi au cours de cette installation, sous la forme d&apos;un dictionnaire électronique de mots clés. La phase de configuration du système d&apos;interrogation pour une base de données précise est l&apos;une des principales pierres d&apos;achoppement des systèmes existants (Kaplan, 1984), (Sabah, 1997) : il faut qu&apos;elle soit rapide, et surtout qu&apos;elle ne nécessite pas l&apos;intervention d&apos;un expert en linguistique, ni en intelligence artificielle. C&apos;est ici que nous faisons intervenir les classes Béatrice Bouchou, Julien Lerat, et Denis Maurel d&apos;objets et prédicats appropriés, concepts mis au point par l&apos;équipe de Gaston Gross au LLI (Gross, 1994), (Gross, 1998), (Le Pesant, Mathieu-Colas, 1998), (Le Pesant, 2000). Les classes d&apos;objets découlent de la théorie des opérateurs linguistiques, développée par Z.S. Harris (Harris, 1976) et décrite, pour le français, par les nombreux travaux qui ont su</context>
</contexts>
<marker>Sabah, 1997</marker>
<rawString>Sabah G. (1997), Le sens dans le traitement automatique des langues, T.A.L. 38-2, pp. 91-133.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>