<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S ABNEY</author>
</authors>
<title>Parsing by Chunks. In</title>
<date>1991</date>
<booktitle>Principle-Based Parsing: Computation and Psycholinguistics,</booktitle>
<pages>257--278</pages>
<editor>Robert C. Berwick, Steven P. Abney, and Carol Tenny, editors,</editor>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<location>Boston,</location>
<marker>ABNEY, 1991</marker>
<rawString>ABNEY S. (1991), Parsing by Chunks. In Robert C. Berwick, Steven P. Abney, and Carol Tenny, editors, Principle-Based Parsing: Computation and Psycholinguistics, pages 257-278. Kluwer Academic Publishers, Boston, 1991.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>S ABNEY</author>
</authors>
<title>Chunks and dependencies: Bringing processing evidence to bear on syntax,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Jennifer Cole and Georgia Green</booktitle>
<volume>10</volume>
<pages>145--164</pages>
<editor>and Jerry Morgan, editor;</editor>
<marker>ABNEY, 1995</marker>
<rawString>ABNEY S. (1995), Chunks and dependencies: Bringing processing evidence to bear on syntax, In Jennifer Cole and Georgia Green and Jerry Morgan, editor; Computational Linguistics and the Foundations of Linguistic Theory, pages 145-164, CSLI ALOULOU C., HADRICH-BELGUITH L. ET BEN-HAMADOU A. (2000), Vers un syteme d’analyse robuste pour l’Arabe: Application au recouvrement des erreurs de la reconnaissance, 7eme conference sur le Traitement Automatique des Langues (TALN’00) BLACHE P. (1998), Une strategie de controle pour l’analyse syntaxique, Cinquieme Conference Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues (TALN’98) BLACHE P. (2000), Le role des contraintes dans les theories linguistiques et leur interet pour l’analyse automatique: les Grammaires de Proprietes, 7eme Conference Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues (TALN ’00) BOITET C., SELIGMAN M. ET SEGOND F. (1994), Multiple-pass parsing and dynamic relaxation: a text-driven approach to parsing, I3eme conference sur l’intelligence artiﬁcielle, les systemes experts et le langage naturel ETCHEGOYHEN T. (2000), Analyse Syntaxique Monotone par Decisions Differees, 7eme Conference Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues (TALN’00) FAY-VARNIER C., FOUQUERE C., PRIGENT G. ET ZWEIGENBAUM P. (1991), Modules syntaxiques des systemes d’ analyse du francais, Technique et Science Informatiques, n 6, Vol. 10, pp 404-425.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J FERBER</author>
</authors>
<title>Les systemes multi-agents: un apercu general,</title>
<date>1997</date>
<journal>Technique et Science Informatique, n</journal>
<volume>8</volume>
<pages>979--1012</pages>
<marker>FERBER, 1997</marker>
<rawString>FERBER J ., (1997), Les systemes multi-agents: un apercu general, Technique et Science Informatique, n 8, Vol. 16, pp 979-1012.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>N GALA-PAVIA</author>
</authors>
<title>Heterogeneite des corpus: Vers un parseur robuste reconﬁgurable et adaptable, Rencontre des Etudiants Chercheurs en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (RECITAL’00) GIGUET E.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proceedings of the International Workshop on Parsing Technologies (IWPT’97) GIRAULT F.</booktitle>
<marker>GALA-PAVIA, 2000</marker>
<rawString>GALA-PAVIA N., (2000), Heterogeneite des corpus: Vers un parseur robuste reconﬁgurable et adaptable, Rencontre des Etudiants Chercheurs en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (RECITAL’00) GIGUET E. (1997), From part of speech tagging to memory-based deep syntactic analysis, Proceedings of the International Workshop on Parsing Technologies (IWPT’97) GIRAULT F. (1999), Une architecture d’anticipation par realite augmentee, Journees Francophones sur l ’Intelligence Artiﬁcielle Distribuee (JFIAD’99) LEBARBE T. (1999), Analyse syntaxique de ﬂux textuel, 6eme Conference Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues (TALN’99).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>LEBARBE T ET GIRAULT F</author>
</authors>
<title>TAPAS: Traitement et Analyse par Perception Augmentee en Syntaxe, Revue Francaise de Linguistique Appliquee, a paraitre.</title>
<date>2001</date>
<marker>F, 2001</marker>
<rawString>LEBARBE T. ET GIRAULT F. (2001), TAPAS: Traitement et Analyse par Perception Augmentee en Syntaxe, Revue Francaise de Linguistique Appliquee, a paraitre.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>GENTHIAL D ET COURTIN J</author>
</authors>
<title>Reconnaissances pluri-lexicales dans CELINE, un systeme multi-agents de detection et correction des erreur,</title>
<date>1996</date>
<journal>NLP+IA 96, Moncton-Canada,</journal>
<pages>174--180</pages>
<marker>J, 1996</marker>
<rawString>MENEZO J ., GENTHIAL D. ET COURTIN J . (1996), Reconnaissances pluri-lexicales dans CELINE, un systeme multi-agents de detection et correction des erreur, NLP+IA 96, Moncton-Canada, pp 174-180.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M H STEFANINI</author>
</authors>
<title>Talisman: Une architecture multi-agents pour l’analyse du francais ecrit, These de doctorat, Universite Pierre Mendes-France,</title>
<date>1993</date>
<location>Grenoble.</location>
<marker>STEFANINI, 1993</marker>
<rawString>STEFANINI M. H. (1993), Talisman: Une architecture multi-agents pour l’analyse du francais ecrit, These de doctorat, Universite Pierre Mendes-France, Grenoble.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L TESNIERE</author>
</authors>
<title>Elements de syntaxe structurale,</title>
<date>1959</date>
<note>Klincksieck ed.</note>
<marker>TESNIERE, 1959</marker>
<rawString>TESNIERE L. (1959), Elements de syntaxe structurale, Klincksieck ed.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J VERGNE</author>
</authors>
<title>Etude et modelisation de la syntaxe des langues a l’aide de l’ordinateur, Analyse syntaxique automatique non combinatoire, Habilitation a diriger des recherches,</title>
<date>1999</date>
<institution>Universite de Caen</institution>
<marker>VERGNE, 1999</marker>
<rawString>VERGNE J . (1999), Etude et modelisation de la syntaxe des langues a l’aide de l’ordinateur, Analyse syntaxique automatique non combinatoire, Habilitation a diriger des recherches, Universite de Caen</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>