<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bessonnat</author>
</authors>
<title>Le découpage en paragraphes et ses fonctions.</title>
<date>1988</date>
<journal>Pratiques</journal>
<volume>57</volume>
<pages>81--105</pages>
<location>Charolles, M.</location>
<contexts>
<context position="19257" citStr="Bessonnat, 1988" startWordPosition="2881" endWordPosition="2882"> même ordre. Les cadres spatiaux, eux, servent à illustrer localement les thématiques introduites par les introducteurs thématiques. Conformément à ce qui a été annoncé dès le début, il y en a toujours deux, ce qui assure la « cohérence illustrative » de l’ensemble du texte. En ce qui concerne la segmentation, les expressions introductrices de cadre sont détachées en début de phrase. Les trois cadres thématiques apparaissent en début de paragraphe ce qui facilite la lecture car l’alinéa « signale au lecteur qu’il vient de traiter une unité de sens et, qu’il va passer à une unité ultérieure » (Bessonnat, 1988). Chaque introducteur thématique introduit ici une nouvelle unité thématique (et par là même ferme la précédente) qui correspond au paragraphe, ce principe n’étant cependant pas absolu car un cadre thématique peut en subordonner un ou plusieurs autres. Chaque point introduit par un introducteur thématique est ensuite développé au regard de deux exemples la Côte-d’Ivoire et la Corée du Sud introduits par des en qui instancient des cadres spatiaux. Ces derniers se délimitent l’un l’autre et sont subordonnés aux cadres thématiques du début de chaque paragraphe. En conséquence, dans cet extrait, o</context>
</contexts>
<marker>Bessonnat, 1988</marker>
<rawString>Bessonnat, D. (1988). Le découpage en paragraphes et ses fonctions. Pratiques 57, 81-105. Charolles, M. (1997). L’encadrement du discours - Univers, champs, domaines et espace. Cahier de recherche linguistique, 6.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Charolles</author>
</authors>
<title>Cohésion, cohérence et pertinence du discours.</title>
<date>1995</date>
<journal>Travaux de linguistique,</journal>
<volume>29</volume>
<pages>125--151</pages>
<contexts>
<context position="1431" citStr="Charolles, 1995" startWordPosition="197" endWordPosition="198">yse linguistique qui identifie les cadres de discours. To improve the results of automatic summarization or semantic filtering systems concerning thematic coherence, we propose a model which combines a statistic analysis system identifying thematic breaks and a linguistic analysis system identifying discourse frames. Mots Clefs : Cadre thématique, cohérence thématique, exploration contextuelle. 1 Introduction La cohérence joue un rôle essentiel au niveau de l’argumentation et de la progression thématique. Toutefois, si la notion de cohérence a été abondamment commentée (Halliday et al., 1976, Charolles, 1995, 1997), elle a été peu prise en compte dans les systèmes de résumé automatique ou d’analyse thématique. En fait, lorsqu’il s’agit de repérer automatiquement les thématiques d’un texte et de prendre en charge la cohérence thématique, les systèmes de Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel résumé automatique se heurtent à toutes sortes de difficultés. Premièrement, les modèles qui intègrent et exploitent des connaissances ou des ressources linguistiques (Berri et al., 1996, Mitra et al., 1997) ne s’appuient pas sur une vision globale du texte et des thèmes abordés : ils </context>
</contexts>
<marker>Charolles, 1995</marker>
<rawString>Charolles, M. (1995). Cohésion, cohérence et pertinence du discours. Travaux de linguistique, 29, 125-151.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
<author>E Cartier</author>
<author>A Jackiewicz</author>
<author>J-L Minel</author>
</authors>
<date>1997</date>
<booktitle>Textual Processing and Contextual Exploration Method In CONTEXT 97. Universidade Federal do Rio de Janeiro, Brésil :</booktitle>
<pages>189--197</pages>
<contexts>
<context position="11126" citStr="Desclés et al., 1997" startWordPosition="1663" endWordPosition="1666">océdures de calcul prenant en compte des indicateurs lexicaux (les introducteurs thématiques), à même de fournir très rapidement des indications sur le thème d&apos;un segment de texte (i.e. une unité textuelle renvoyant à un seul thème) et les changements thématiques d&apos;un segment à un autre, avec des marqueurs linguistiques porteurs d’informations quant au rôle des segments du point de vue argumentatif ou discursif. 3 Modélisation des marqueurs linguistiques 3.1 La méthode d’exploration contextuelle Pour détecter les introducteurs thématiques, nous utilisons la méthode d’exploration contextuelle (Desclés et al., 1997, Minel et al., 2001) qui identifie des connaissances linguistiques en les restituant dans leurs contextes et en les organisant en fonction de tâches spécialisées. Tout comme la théorie des cadres, cette méthode d’analyse s’inscrit dans une optique textuelle : elle utilise une notion de contexte textuel qui s’exprime dans une règle d’exploration contextuelle. Une règle d’exploration contextuelle définit un espace de recherche : il s’agit d’un segment textuel2 toujours déterminé à partir de la présence d’un marqueur déclencheur, appelé indicateur (par ex. les introducteurs thématiques) ; des in</context>
</contexts>
<marker>Desclés, Cartier, Jackiewicz, Minel, 1997</marker>
<rawString>Desclés, J-P., Cartier E., Jackiewicz, A., Minel J-L. (1997). Textual Processing and Contextual Exploration Method In CONTEXT 97. Universidade Federal do Rio de Janeiro, Brésil : 189-197.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>N Masson</author>
</authors>
<title>Thematic segmentation of texts: two methods for two kinds of texts,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes ACL-COLING’98,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>392--396</pages>
<location>Montréal, Canada,</location>
<contexts>
<context position="9288" citStr="Ferret et al., 1998" startWordPosition="1398" endWordPosition="1401"> produit scalaire de ces vecteurs permet ensuite de regrouper ou de séparer les zones qu’ils décrivent s’ils sont proches ou non. La deuxième méthode d’analyse, quant à elle, utilise des sources de connaissances externes non dédiées. En généralisant la notion de répétition de termes, la cohésion thématique d’un texte se traduit par l’utilisation de termes faisant référence à une même entité par l’emploi de synonymes, d’hyponymes, de mots liés sémantiquement ou appartenant au même domaine. Afin d’introduire ces caractéristiques dans une analyse vectorielle d’un texte, les travaux décrits dans (Ferret et al., 1998) utilisent un réseau de collocations construit automatiquement sur un corpus d’articles de journaux afin d’enrichir les vecteurs décrivant un paragraphe. Le principe utilisé consiste à augmenter la valeur de descripteurs lorsqu’ils sont liés de manière significative dans le réseau à un descripteur du paragraphe. Cette modification des vecteurs tend ainsi à rapprocher des paragraphes comportant des mots liés. Notre projet vise à exploiter la complémentarité des approches statistiques et de l’approche linguistique. Les deux méthodes statistiques offrent le moyen de segmenter thématiquement des t</context>
<context position="21966" citStr="Ferret et al., 1998" startWordPosition="3294" endWordPosition="3297">xés et la complémentarité avec l’analyse linguistique. Ces paragraphes abordent chacun un thème spécifique mais en évoquant les mêmes acteurs (Côte d’Ivoire, Corée du Sud, firmes), ce qui rejoint la « cohérence illustrative » du texte. L’analyse statistique trouve donc des liens entre ces paragraphes – en particulier entre le §13 et le §14 – mais en nombre restreint, d’où des valeurs de cohésion entre les seuils SC et SL. Les introducteurs de cadre situés au début de ces paragraphes (en ce qui concerne, quant au, pour ce qui concerne) permettent alors de dépasser 3 Les méthodes décrites dans (Ferret et al., 1998) et dans (Hearst, 1997) donnent des résultats globalement similaires. Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel l’incertitude de l’analyse statistique et d’identifier les changements de thèmes. 0,8 0,7 6-7 0,6 9-10 0 4 SL-5,5 11-12 0,4 13-14 0,3 0 5-6,2 2-3 12-13 SC 0,1 3-4 7-8 8-9 10-1 0 1 1 -2 14-15 X = paragraphes 0 5 10 Y on15 = cohési inter-paragraphe Figure 1 : Repérage de la structure thématique par l’analyse statistique Plus globalement, la figure 1 montre que l’analyse statistique découpe le texte en grandes sections. Elle identifie les ruptures majeures, comme c</context>
</contexts>
<marker>Ferret, Grau, Masson, 1998</marker>
<rawString>Ferret, O., Grau, B., Masson, N. (1998). Thematic segmentation of texts: two methods for two kinds of texts, Actes ACL-COLING’98, Montréal, Canada, volume 1 : 392-396.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M A K Halliday</author>
<author>R Hasan</author>
</authors>
<title>Cohesion in English.,</title>
<date>1976</date>
<location>London, Longman.</location>
<marker>Halliday, Hasan, 1976</marker>
<rawString>Halliday, M.A.K., Hasan, R. (1976). Cohesion in English., London, Longman.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M A Hearst</author>
</authors>
<title>TextTiling: Segmenting Text into Multi-paragraph Subtopic Passages,</title>
<date>1997</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>23</volume>
<pages>33--64</pages>
<contexts>
<context position="8397" citStr="Hearst, 1997" startWordPosition="1263" endWordPosition="1264">sur des critères statistiques ou numériques, part du constat que le développement d’un thème entraîne la reprise de termes spécifiques, notamment lorsqu’il s’agit de textes techniques ou scientifiques. La reconnaissance de parties de texte liées à un même sujet est alors fondée sur la distribution des mots et leur récurrence. Si un mot apparaît souvent dans l’ensemble du texte, il est peu significatif, alors que sa répétition dans une zone limitée est très significative pour caractériser le thème de cette partie de texte. Le principe général appliqué par les différents systèmes (Masson, 1995, Hearst, 1997) consiste à associer un vecteur de descripteurs à une zone de Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel texte, où les descripteurs sont typiquement les mots lemmatisés du texte et leurs valeurs, le nombre d’occurrences de ces termes dans la zone. Le produit scalaire de ces vecteurs permet ensuite de regrouper ou de séparer les zones qu’ils décrivent s’ils sont proches ou non. La deuxième méthode d’analyse, quant à elle, utilise des sources de connaissances externes non dédiées. En généralisant la notion de répétition de termes, la cohésion thématique d’un texte se traduit</context>
<context position="21989" citStr="Hearst, 1997" startWordPosition="3300" endWordPosition="3301"> l’analyse linguistique. Ces paragraphes abordent chacun un thème spécifique mais en évoquant les mêmes acteurs (Côte d’Ivoire, Corée du Sud, firmes), ce qui rejoint la « cohérence illustrative » du texte. L’analyse statistique trouve donc des liens entre ces paragraphes – en particulier entre le §13 et le §14 – mais en nombre restreint, d’où des valeurs de cohésion entre les seuils SC et SL. Les introducteurs de cadre situés au début de ces paragraphes (en ce qui concerne, quant au, pour ce qui concerne) permettent alors de dépasser 3 Les méthodes décrites dans (Ferret et al., 1998) et dans (Hearst, 1997) donnent des résultats globalement similaires. Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel l’incertitude de l’analyse statistique et d’identifier les changements de thèmes. 0,8 0,7 6-7 0,6 9-10 0 4 SL-5,5 11-12 0,4 13-14 0,3 0 5-6,2 2-3 12-13 SC 0,1 3-4 7-8 8-9 10-1 0 1 1 -2 14-15 X = paragraphes 0 5 10 Y on15 = cohési inter-paragraphe Figure 1 : Repérage de la structure thématique par l’analyse statistique Plus globalement, la figure 1 montre que l’analyse statistique découpe le texte en grandes sections. Elle identifie les ruptures majeures, comme celle autour du paragrap</context>
</contexts>
<marker>Hearst, 1997</marker>
<rawString>Hearst, M. A. (1997). TextTiling: Segmenting Text into Multi-paragraph Subtopic Passages, Computational Linguistics, 23, 1, 33-64.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Masson</author>
</authors>
<title>Méthodes pour une génération variable de résumé automatique : vers un système de réduction de texte. Thèse de doctorat, Université</title>
<date>1998</date>
<location>Paris XI.</location>
<contexts>
<context position="21000" citStr="Masson 1998" startWordPosition="3144" endWordPosition="3145"> L’abscisse de chaque point identifie une frontière entre deux paragraphes et son ordonnée donne la valeur de cohésion entre les deux paragraphes. Plus cette valeur est élevée et plus les deux paragraphes sont susceptibles d’être liés sur le plan thématique. Nous avons fait figurer sur la courbe le seuil SL, valeur de cohésion au dessus de laquelle deux paragraphes sont jugés thématiquement liés, et le seuil SC, valeur de cohésion en dessous de laquelle deux paragraphes sont jugés thématiquement distincts. Ces seuils sont déterminés en fonction de la distribution des valeurs de cohésion (Cf. (Masson 1998) pour une présentation détaillée de leur calcul). Entre ces deux valeurs, la cohésion calculée est jugée plus faiblement significative et l’information résultant de la présence d’éventuels indices linguistiques est alors considérée comme prépondérante. C’est le cas par exemple pour les paragraphes 12 à 14, qui illustrent l’intérêt des seuils fixés et la complémentarité avec l’analyse linguistique. Ces paragraphes abordent chacun un thème spécifique mais en évoquant les mêmes acteurs (Côte d’Ivoire, Corée du Sud, firmes), ce qui rejoint la « cohérence illustrative » du texte. L’analyse statisti</context>
</contexts>
<marker>Masson, 1998</marker>
<rawString>Masson, N. (1998). Méthodes pour une génération variable de résumé automatique : vers un système de réduction de texte. Thèse de doctorat, Université Paris XI.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Masson</author>
</authors>
<title>An automatic method for document structuring ,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Actes 18th International Conference on Research and Development in Information Retrieval, ACM-SIGIR ,</booktitle>
<pages>372--373</pages>
<location>Seattle, USA,</location>
<contexts>
<context position="8382" citStr="Masson, 1995" startWordPosition="1261" endWordPosition="1262">ée uniquement sur des critères statistiques ou numériques, part du constat que le développement d’un thème entraîne la reprise de termes spécifiques, notamment lorsqu’il s’agit de textes techniques ou scientifiques. La reconnaissance de parties de texte liées à un même sujet est alors fondée sur la distribution des mots et leur récurrence. Si un mot apparaît souvent dans l’ensemble du texte, il est peu significatif, alors que sa répétition dans une zone limitée est très significative pour caractériser le thème de cette partie de texte. Le principe général appliqué par les différents systèmes (Masson, 1995, Hearst, 1997) consiste à associer un vecteur de descripteurs à une zone de Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel texte, où les descripteurs sont typiquement les mots lemmatisés du texte et leurs valeurs, le nombre d’occurrences de ces termes dans la zone. Le produit scalaire de ces vecteurs permet ensuite de regrouper ou de séparer les zones qu’ils décrivent s’ils sont proches ou non. La deuxième méthode d’analyse, quant à elle, utilise des sources de connaissances externes non dédiées. En généralisant la notion de répétition de termes, la cohésion thématique d’un t</context>
<context position="20354" citStr="Masson 1995" startWordPosition="3042" endWordPosition="3043">autre et sont subordonnés aux cadres thématiques du début de chaque paragraphe. En conséquence, dans cet extrait, on a une double structuration et une double cohérence. Chacune correspond à une stratégie textuelle et est instanciée par des expressions linguistiques différentes exerçant un contrôle interprétatif spécifique : les expressions qui instancient des cadres sont des marques linguistiques de surface qui fournissent des indications sérieuses de marques de cohérence et de segmentation. 4.2 Analyse statistique La figure 1 illustre les résultats de la méthode de segmentation décrite dans (Masson 1995)3 sur le texte pris comme exemple. L’abscisse de chaque point identifie une frontière entre deux paragraphes et son ordonnée donne la valeur de cohésion entre les deux paragraphes. Plus cette valeur est élevée et plus les deux paragraphes sont susceptibles d’être liés sur le plan thématique. Nous avons fait figurer sur la courbe le seuil SL, valeur de cohésion au dessus de laquelle deux paragraphes sont jugés thématiquement liés, et le seuil SC, valeur de cohésion en dessous de laquelle deux paragraphes sont jugés thématiquement distincts. Ces seuils sont déterminés en fonction de la distribut</context>
</contexts>
<marker>Masson, 1995</marker>
<rawString>Masson, N. (1995). An automatic method for document structuring , Actes 18th International Conference on Research and Development in Information Retrieval, ACM-SIGIR , Seattle, USA, 372-373.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Mitra</author>
<author>A Singhal</author>
<author>C Buckely</author>
</authors>
<title>Automatic Summarization by Paragraph Extraction,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proceedings of a Workshop : Intelligent Scalable Text Summarization, EACL 97,</booktitle>
<pages>39--46</pages>
<location>Madrid,</location>
<contexts>
<context position="1952" citStr="Mitra et al., 1997" startWordPosition="273" endWordPosition="276">ois, si la notion de cohérence a été abondamment commentée (Halliday et al., 1976, Charolles, 1995, 1997), elle a été peu prise en compte dans les systèmes de résumé automatique ou d’analyse thématique. En fait, lorsqu’il s’agit de repérer automatiquement les thématiques d’un texte et de prendre en charge la cohérence thématique, les systèmes de Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel résumé automatique se heurtent à toutes sortes de difficultés. Premièrement, les modèles qui intègrent et exploitent des connaissances ou des ressources linguistiques (Berri et al., 1996, Mitra et al., 1997) ne s’appuient pas sur une vision globale du texte et des thèmes abordés : ils se fondent sur la notion de saillance d’une unité textuelle, d’une phrase ou d’un paragraphe, et cette saillance est calculée indépendamment de la structure thématique du texte. Deuxièmement, ces systèmes ne répondent que partiellement aux besoins des utilisateurs : ce qui est pertinent pour les uns ne l’est pas pour les autres (Sparck Jones, 1993, Minel et al. 1997), notamment parce qu’un utilisateur peut être intéressé par une thématique qui n’est pas prise en charge directement par l’auteur. Afin d’améliorer la p</context>
</contexts>
<marker>Mitra, Singhal, Buckely, 1997</marker>
<rawString>Mitra, M., Singhal, A., Buckely C. (1997). Automatic Summarization by Paragraph Extraction, Proceedings of a Workshop : Intelligent Scalable Text Summarization, EACL 97, Madrid, 39-46.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-L Nugier</author>
<author>S Piat</author>
<author>G</author>
</authors>
<title>How to appreciate the Quality of Automatic Text Summarization.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Workshop Intelligent Scalable Text Summarization, EACL 97,</booktitle>
<pages>25--30</pages>
<location>Madrid,</location>
<marker>Nugier, Piat, G, 1997</marker>
<rawString>Minel , J-L., Nugier, S., Piat, G. (1997). How to appreciate the Quality of Automatic Text Summarization. Workshop Intelligent Scalable Text Summarization, EACL 97, Madrid, 25-30.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Crispino</author>
<author>J-P Desclés</author>
<author>Ben Hazez S</author>
<author>A Jackiewicz</author>
</authors>
<title>Résumé automatique par filtrage sémantique d’informations dans des textes. Technique et Science Informatiques,</title>
<date>2001</date>
<volume>3</volume>
<location>Paris,</location>
<marker>Crispino, Desclés, S, Jackiewicz, 2001</marker>
<rawString>Minel J-L., Cartier, E , Crispino, G., Desclés J-P, Ben Hazez S, Jackiewicz, A. (2001) Résumé automatique par filtrage sémantique d’informations dans des textes. Technique et Science Informatiques, Paris, n° 3.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Porhiel</author>
</authors>
<title>Les introducteurs d’intérêt. Thèse,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>XIII. Diffusion, Presses du Septentrion.</booktitle>
<location>Paris</location>
<contexts>
<context position="5917" citStr="Porhiel, 1998" startWordPosition="879" endWordPosition="880">ent l’information. Ces expressions sont intéressantes dans la production d’un résumé car ce sont des marqueurs linguistiques indépendants du contenu sémantique des textes qui peuvent donc être réutilisés pour tout type de discours. En outre, l’auteur les emploie pour signaler aux lecteurs comment il organise les informations ; les expressions introductrices de cadres permettent aussi de mettre en valeur ce qui est important pour le rédacteur. Du point de vue du lecteur, ces introducteurs de cadres sont des balises, des guides qui soulignent une intention informationnelle de l’auteur du texte (Porhiel, 1998). Ils instaurent par conséquent un lien de cohérence, produit par le rédacteur et reconstruit par le lecteur, dont les introducteurs sont l’expression formelle. Selon la nature sémantique des cadres qui apparaissent à la surface des textes, il est possible de reconstruire plusieurs stratégies textuelles, chacune d’entre elles reflétant, en partie, les intérêts du lecteur. Un texte peut ainsi être organisé en fonction de cadres temporels, spatiaux, thématiques. Chacun des cadres rassemblent des informations qui sont liées à un introducteur et qui donc présentent une certaine unité ou continuité</context>
</contexts>
<marker>Porhiel, 1998</marker>
<rawString>Porhiel, S. (1998). Les introducteurs d’intérêt. Thèse, Paris XIII. Diffusion, Presses du Septentrion.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sparck Jones</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>What might be in a summary ?,</title>
<date>1993</date>
<journal>Information Retrieval</journal>
<volume>93</volume>
<pages>9--26</pages>
<editor>in Knorz, Krause and WormserHacker (eds.).</editor>
<institution>Universitates verlag Konstanz.</institution>
<marker>Jones, K, 1993</marker>
<rawString>Sparck Jones, K. (1993). What might be in a summary ?, in Knorz, Krause and WormserHacker (eds.). Information Retrieval 93, 9-26, Universitates verlag Konstanz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Virtanen</author>
</authors>
<title>Discourse Functions of Adverbial Placement in English. Abo,</title>
<date>1992</date>
<institution>Abo Akademi University Press. Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel</institution>
<contexts>
<context position="6709" citStr="Virtanen, 1992" startWordPosition="1000" endWordPosition="1001">émantique des cadres qui apparaissent à la surface des textes, il est possible de reconstruire plusieurs stratégies textuelles, chacune d’entre elles reflétant, en partie, les intérêts du lecteur. Un texte peut ainsi être organisé en fonction de cadres temporels, spatiaux, thématiques. Chacun des cadres rassemblent des informations qui sont liées à un introducteur et qui donc présentent une certaine unité ou continuité. La mise en place de ces cadres répond à une stratégie du rédacteur qui répartit les informations dont il fait état dans des rubriques homogènes par rapport à un certain trait (Virtanen, 1992 parle de strategic continuities). L’étude de T. Virtanen sur les adverbiaux de lieu et de temps souligne que les continuités dans la stratégie textuelle « créent cohésion et cohérence et [qu’] en même temps, elles segmentent le texte en signalant des frontières textuelles de nature différente » (Virtanen 1992 : 129 ; notre traduction). Ces remarques peuvent s’appliquer à l’ensemble des cadres. On comprend dès lors l’importance et la pertinence d’un découpage en cadres dans une analyse textuelle automatique. Ce découpage s’avère essentiel pour le filtrage car un segment extrait peut parfaiteme</context>
</contexts>
<marker>Virtanen, 1992</marker>
<rawString>Virtanen, T. (1992). Discourse Functions of Adverbial Placement in English. Abo, Abo Akademi University Press. Olivier Ferret, Brigitte Grau, Jean-Luc Minel et Sylvie Porhiel</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>