<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Bach K et Hamish R</author>
</authors>
<title>Linguistic Communication and Speech Acts.</title>
<date>1979</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge.</location>
<marker>R, 1979</marker>
<rawString>Bach K. et Hamish R. (1979), Linguistic Communication and Speech Acts. MIT Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Culioli</author>
</authors>
<title>Pour une linguistique de l’énonciation,</title>
<date>1985</date>
<location>Ophrys, Paris.</location>
<marker>Culioli, 1985</marker>
<rawString>Culioli A. (1985), Pour une linguistique de l’énonciation, Ophrys, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fellbaum</author>
</authors>
<title>WordNet : An Electronic Lexical Database.</title>
<date>1998</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge.</location>
<contexts>
<context position="9426" citStr="Fellbaum, 1998" startWordPosition="1447" endWordPosition="1448">e des regles, nous supposons que celles-ci sont locales, c&apos;est a dire qu&apos;elles peuvent s&apos;appliquer a n&apos;importe quel sous-arbre d&apos;une expression. 3 Reference lexicale Dans le langage VDL, 2 attributs servent a la designation d&apos;un concept 2 KEY et LEX. L&apos;attribut KEY, qui sert d&apos;identiﬁeur unique inteme, ne peut evidemment pas etre suppose connu de l&apos;utilisateur, et n&apos;apparaitra donc jamais dans ses interactions avec le systeme. L&apos;attribut LEX sert a faire la liaison entre la langue naturelle et cet identiﬁeur inteme. Le concepteur de la vue peut associer un (ou plusieurs) synset(s) de WordNet (Fellbaum, 1998) a chaque concept, deﬁnissant ainsi son &amp;quot;sens&amp;quot;. Ce que nous appelons reference lexicale est alors le processus permettant de determiner a quel concept - i.e. a quel identiﬁeur de concept - correspond un lemme present dans une intervention de l&apos;utilisateur. Fondamentalement, un mot - une forme ﬂechie - peut etre reecrit en une forme de base s&apos;il existe une regle de detachement valide permettant cette transformation. Une forme de base peut alors étre reecrite comme chacun des synset l&apos;incluant. Ceci donne le premier ensemble de synset associe a un mot cu : S. Gérard et J.P. Sansonnet (1) Z‘.0(a)</context>
</contexts>
<marker>Fellbaum, 1998</marker>
<rawString>Fellbaum C. (1998), WordNet : An Electronic Lexical Database. MIT Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Grice</author>
</authors>
<date>1957</date>
<journal>Meaning. Psychological Review,</journal>
<volume>66</volume>
<pages>377--388</pages>
<contexts>
<context position="1813" citStr="Grice (1957" startWordPosition="272" endWordPosition="273">sts. Through examples, we will show how this formalism can be used as a framework to integrate the processing of various reference phenomena, and how this integration can lead to more efﬁcient interactive systems. Mots - Clefs : Dialogue Homme-Machine, traitement de la référence. 1 Introduction Comme indiqué par (Bach et Harnish 1979), la communication est possible parce que le locuteur et l’auditeur partagent le meme systeme de strategies inférencielles, ce qui permet a l’auditeur de déduire les intentions communicatives du locuteur d’apres ses dires. Ce point de Vue se rapproche de celui de Grice (1957, 1975), qui tente de mettre en évidence les regles que l’on doit suivre pour que le déroulement de la conversation soit correct. Néanmoins, cette théorie laisse ouvertes certaines questions particulierement cruciales pour une mise en oeuvre sur ordinateur - notamment une deﬁnition formelle de la notion de pertinence d&apos;une proposition, centrale a cette théorie. Sperber et Wilson (1982, 1986) cherchent a remédier a ces questions en donnant une definition plus précise de la notion de pertinence : une S. Gérard et J.P. Sansonnet proposition P sera dite pertinente dans un contexte C si et seulemen</context>
</contexts>
<marker>Grice, 1957</marker>
<rawString>Grice P. (1957), Meaning. Psychological Review, 66, pp 377-388.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Grice</author>
</authors>
<title>Logic and conversation. Syntax and Semantics (3) speech acts,</title>
<date>1975</date>
<pages>41--58</pages>
<publisher>Academic Press,</publisher>
<location>New York.</location>
<marker>Grice, 1975</marker>
<rawString>Grice P. (1975), Logic and conversation. Syntax and Semantics (3) speech acts, pp 41-58, Academic Press, New York.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Horowitz E et Sahni S</author>
</authors>
<title>Fundamentals of Computer Algorithms.</title>
<date>1978</date>
<publisher>Computer Science Press,</publisher>
<location>Rockville.</location>
<marker>S, 1978</marker>
<rawString>Horowitz E. et Sahni S. (1978), Fundamentals of Computer Algorithms. Computer Science Press, Rockville.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G F Luger</author>
</authors>
<title>Cognitive Science : The Science of Intelligent Systems.</title>
<date>1994</date>
<publisher>Academic Press,</publisher>
<location>San Diego et New York.</location>
<marker>Luger, 1994</marker>
<rawString>Luger G.F. (1994), Cognitive Science : The Science of Intelligent Systems. Academic Press, San Diego et New York.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Newell</author>
</authors>
<title>Uniﬁed Theories of Cognition.</title>
<date>1990</date>
<publisher>Harvard University Press,</publisher>
<location>Cambridge.</location>
<contexts>
<context position="4258" citStr="Newell, 1990" startWordPosition="638" endWordPosition="639">intervention est celle avec le plus d&apos;implications contextuelles, et avec le coin‘ cognitif le plus faible. La difﬁculte est alors de déterminer dans un premier temps quelles sont ces &amp;quot;bonnes&amp;quot; regles d&apos;inférence et representations, puis dans un deuxieme temps de determiner les coﬁts cognitifs. Nous ne prétendons pas avoir atteint cet objectif ; nous nous sommes plutot attachés a déﬁnir un cadre permettant d&apos;intégrer differents aspects du traitement automatique des langues dans un formalisme unique. Pour représenter les regles d&apos;inférence, nous avons choisi d&apos;utiliser des regles de production (Newell, 1990 ; Lugger 1994) car ce formalisme a permis de bons resultats tant pour l&apos;implementation d&apos;algorithmes de recherche que pour modéliser la maniere dont l&apos;homme résout des problemes. Dans notre modele, une intervention est une expression que le systeme Va réecrire de toutes les manieres possibles en utilisant ces regles et le contexte. Notre these est que pour le traitement de la reference, l&apos;intention - i.e. le fait que le locuteur a choisi une maniere particuliere d&apos;exprimer quelque chose parn1i toutes celles possibles - doit etre prise en compte dans le modele : nous déﬁnissons la &amp;quot;bonne&amp;quot; inte</context>
</contexts>
<marker>Newell, 1990</marker>
<rawString>Newell A. (1990), Uniﬁed Theories of Cognition. Harvard University Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D A Norman</author>
</authors>
<title>The invisible computer.</title>
<date>1998</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge.</location>
<marker>Norman, 1998</marker>
<rawString>Norman D. A. (1998), The invisible computer. MIT Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J P Sansonnet</author>
</authors>
<title>Description technique du projet InterViews. Rapport technique n° 99-01,</title>
<date>1999</date>
<location>Limsi, Orsay.</location>
<contexts>
<context position="5384" citStr="Sansonnet, 1999" startWordPosition="815" endWordPosition="816">les possibles - doit etre prise en compte dans le modele : nous déﬁnissons la &amp;quot;bonne&amp;quot; interpretation d&apos;une phrase comme celle dont le coﬁt cognitif est le plus faible. Ceci conduit a notre déﬁnition calculatoire du coﬁt cognitif : nous voulons que notre modele d&apos;accessibilite’ suive les mémes principes que pour la cognition humaine. Pour ceci, nous construisons une estimation numerique de l&apos;accessibilité en associant des poids numériques a chaque étape du processus de resolution de la référence. Pour déﬁnir le contexte, nous nous appuyons sur la notion de vue deﬁnie pour le projet InterViews (Sansonnet, 1999). VDL (View Design Language - Langage de Conception de Vue) est un formalisme en cours de developpement destiné a faciliter la conception de médiateurs entre un humain et un composant - logiciel ou matériel. 2 Le processus de résolution de la référence Considérant qu&apos;un contexte décrit en VDL peut etre peut étre representé au moyen de regles de production, nous appelons contexte d&apos;interprétation un ensemble ﬁni de couples (R, C’) ou R est une regle de production - que nous appellerons aussi régle de réécriture, ou régle de transformation - d&apos;une expression en une autre, et C&gt;0 son coﬁt. Une ex</context>
</contexts>
<marker>Sansonnet, 1999</marker>
<rawString>Sansonnet J .P. (1999), Description technique du projet InterViews. Rapport technique n° 99-01, Limsi, Orsay.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sperber D et Wilson D</author>
</authors>
<title>Knowledge and relevance in theories of comprehension. Mutual knowledge,</title>
<date>1982</date>
<pages>61--131</pages>
<publisher>Academic press,</publisher>
<location>London.</location>
<marker>D, 1982</marker>
<rawString>Sperber D. et Wilson D. (1982),Mutual Knowledge and relevance in theories of comprehension. Mutual knowledge, pp 61-131, Academic press, London.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sperber D et Wilson D</author>
</authors>
<title>Relevance, communication and cognition,</title>
<date>1986</date>
<location>Basil Blackwell, Oxford.</location>
<marker>D, 1986</marker>
<rawString>Sperber D. et Wilson D. (1986), Relevance, communication and cognition, Basil Blackwell, Oxford.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>