<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Biber</author>
<author>S Johansson</author>
<author>G Leech</author>
<author>S Conrad</author>
<author>E Finegan</author>
</authors>
<title>Longman Grammar of Spoken and Written English.</title>
<date>1999</date>
<publisher>Pearson Education Limited.</publisher>
<location>Harlow:</location>
<contexts>
<context position="21346" citStr="Biber et al., 1999" startWordPosition="3213" endWordPosition="3216">inaison * /&apos; est simplement notee * (l’accent se realisant toujours avec un mouvement ascendant), tandis que l’intonation plate ou legerement descendante portant sur les marques d’hésitations n’est pas transcrite (c’est en effet le contour par defaut de ces marques). Les pauses courtes (2 350 ms et &lt; 1.5 s) sont codees — et les pauses longues (2 1.5 s) sont codees —D—. Les (rares) pauses ultra-breves (&lt; 350ms) sont codees &amp;quot; (elles ne sont jamais considerees comme demarcatives). Les unites prosodiques sont marquees par des encore appelee rhéme+postrhéme (Morel &amp; Danon-Boileau, 1998), body+tag (Biber et al., 1999), etc. 8 Il est interessant de noter le role desambiguisateur de la prosodie dans ce cas. En l’absence d’indica11&apos;on prosodique, le fragment «plus la blanchisserie d&apos;ailleurs les draps les nappes la restauration » peut s’interpreter de Irois facons, d ’ailleurs pouvant etre considere soit comme un complement locatif (= la blanchisserie d ’un autre endroit), ou, comme un marqueur de discours, mais dans ce cas, celui-ci peut s’attacher soit a ce qui precede, soit a ce qui suit. Estelle Campione et Jean Véronis changements de paragraphes, et un premier champ indique le point de départ de chaque u</context>
</contexts>
<marker>Biber, Johansson, Leech, Conrad, Finegan, 1999</marker>
<rawString>Biber, D., Johansson, S., Leech, G., Conrad, S., &amp; Finegan, E. (1999). Longman Grammar of Spoken and Written English. Harlow: Pearson Education Limited.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Bilger</author>
<author>M Blasco</author>
<author>P Cappeau</author>
<author>B Pallaud</author>
<author>F Sabio</author>
<author>M-J Savelli</author>
</authors>
<title>Transcription de l&apos;oral et interprétation ; illustration de quelques difficultés. Recherches sur le frangais parlé,</title>
<date>1997</date>
<pages>14--57</pages>
<contexts>
<context position="4900" citStr="Bilger et al., 1997" startWordPosition="723" endWordPosition="726">ivement génantes. Ainsi, en francais, de nombreux marqueurs de discours ou éléments phatiques peuvent aussi appartenir a une autre catégorie et remplir une tout autre fonction (pronoms, coordinations, adverbes, etc.). Dans le fragment cidessous, par exemple, il est difﬁcile de déterminer dans la transcription non ponctuée si quoi est un élément phatique, ou s’il est pronom, complément du verbe savoir : écrire un un petit euhje sais pas quoi un petit recueil qui qui explique comment les étapes qu ’ilfaut suivre Une autre ambigu&apos;1&apos;té courante apparait sous forme de &lt;&lt; segments ﬂottants &gt;&gt; (voir Bilger et al., 1997), généralement des compléments, qui peuvent étre rattachés soit a ce qui précede, soit a ce qui suit : elle arrive moi je m ’en vais d une demi-heure pres on travaille pas ensemble Bien sur, dans un certain nombre de cas, l’habitude et l’expérience des utilisateurs peut leur permettre de lever l’ambigu&apos;1&apos;té en fonction du contexte (Blanche-Benveniste &amp; Jeanjean, 1987: 140). Deux problemes demeurent cependant. D’une part, des utilisateurs moins expérimentés (étudiants-linguistes, apprenants du francais, etc.) risquent de rencontrer de nombreuses difﬁcultés et de faire de mauvaises interprétatio</context>
</contexts>
<marker>Bilger, Blasco, Cappeau, Pallaud, Sabio, Savelli, 1997</marker>
<rawString>Bilger M., Blasco M., Cappeau P., Pallaud B., Sabio F., Savelli M.-J. (1997). Transcription de l&apos;oral et interprétation ; illustration de quelques difficultés. Recherches sur le frangais parlé, 14:57-86.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
</authors>
<title>Le frangais parlé .&apos; études grammaticales.</title>
<date>1990</date>
<location>Paris, CNRS éditions.</location>
<contexts>
<context position="3851" citStr="Blanche-Benveniste, 1990" startWordPosition="565" endWordPosition="566">tude dans la mesure ou elles plaquent sur l’oral le modele canonique de la phrase écrite &lt;&lt; suggérant [ainsi] une analyse avant de l’avoir faite &gt;&gt; (Blanche-Benveniste &amp; Jeanjean, 1987 : 142). A cause de ce constat, diverses équipes, dont la n6tre, ont développé des conventions de transcription qui n’utilisent pas les ponctuations de l’écrit. Pour des raisons pratiques, ces conventions marquent souvent un sous-ensemble tres limité de phénomenes prosodiques. Notre équipe a pris, par exemple, une position minimaliste, puisque seules les pauses sont marquées (Blanche-Benveniste &amp; Jeanjean, 1987; Blanche-Benveniste, 1990). Toutefois, ce type de transcription n’est pas totalement satisfaisant non plus. D’une part, de nombreux phénomenes portant par exemple sur la segmentation de l’oral (particulierement importante pour le traitement de la parole), ou sur la relation entre syntaxe et prosodie, ne peuvent pas étre étudiés, ce qui est regrettable pour des corpus oraux. D’autre part, les transcriptions résultantes comportent des ambigu&apos;1&apos;tés relativement génantes. Ainsi, en francais, de nombreux marqueurs de discours ou éléments phatiques peuvent aussi appartenir a une autre catégorie et remplir une tout autre fonc</context>
<context position="18940" citStr="Blanche-Benveniste, 1990" startWordPosition="2838" endWordPosition="2839">ois, pertinents pour la segmentation en ur1ite’s. Etiquetage prosodique semi—aut0matique de corpus oraux A l’interieur des unites prosodiques, les mouvements melodiques importants delimitent des segments qui ne sont pas autonomes. Au contraire, ces mouvements melodiques ont une valeur cohesive qui lie les differents segments entre eux du point de vue syntaxique, macrosyntaxique ou accentuel. Par exemple, dans l’unite prosodique correspondant a la ﬁgure 1, le mouvement melodique ascendant fort (H+) sur pressing indique une construction macrosyntaxique binaire classique, de type contrastif (cf. Blanche-Benveniste, 1990 : 124- 125), ce qui est renforce par l’accent sur que : on fait pas que * le pressing /&apos; onfait aussi la blanchisserie De meme, dans la suite de l’enonce (&lt;&lt; plus la blanchisserie d’ailleurs &gt;&gt;), un patron melodique caracteristique, constitue d’un segment entierement descendant (downstep, note {...}\) suivi d’une intonation plate indique une construction macro-syntaxique de type noyau+afﬁxe7 (Blanche-Benveniste, 1990 : 126sqq)8 : @lus la blanchisserie} \ d ’ailleurs —&gt; De nombreux auteurs ont montre que la combinaison des differents indices prosodiques (pauses, allongement syllabique, euh) ch</context>
</contexts>
<marker>Blanche-Benveniste, 1990</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste C. (éd.) (1990). Le frangais parlé .&apos; études grammaticales. Paris, CNRS éditions.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
<author>M Bilger</author>
</authors>
<title>Francais parlé — oral spontané &gt;&gt;. Quelques réﬂexions. Revue Frangaise de Linguistique Appliquée,</title>
<date>1999</date>
<volume>2</volume>
<pages>21--30</pages>
<contexts>
<context position="2117" citStr="Blanche-Benveniste &amp; Bilger, 1999" startWordPosition="307" endWordPosition="310">eciﬁc training in phonetics, and can be achieved by syntax students and corpus workers. Mots-clcfs — Keywords corpus, prosodie, etiquetage / corpus, prosody, tagging 1 Introduction La transcription de l’oral spontanel pose de multiples problemes. De nombreux linguistes (par exemple Blanche-Benveniste &amp; Jeanjean, 1987 ou Leech, McEnery &amp; Wynne, 1997) ont fait 1 Nous utilisons ce terrne par commodite, pour l’opposer a la &lt;&lt; parole de laboratoire », generalement lue ou associee a des taches delirnitees. 11 y aurait cependant beaucoup a dire sur la notion de spontaneite a l’oral (voir par exemple Blanche-Benveniste &amp; Bilger, 1999). Estelle Campione et Jean Véronis remarquer que le systeme de ponctuation de l’écrit était loin d’étre satisfaisant pour transcrire l’oral, bien que ce systeme ait été utilisé pour transcrire de nombreux corpus (par exemple le British National Corpus). Leech, McEnery &amp; Wynne (1997: 90) qualiﬁent la transcription de l’oral avec les regles de l’écrit habituel de &lt;&lt; pseudo-procédure, dont la seule excuse est le coﬁt prohibitif qu’il y aurait a tenter quoi que ce soit d’autre&gt;&gt;. Taylor (1996) étudie la transcription orthographique ponctuée du Lancaster/IBM Spoken English Corpus (SEC), et montre q</context>
</contexts>
<marker>Blanche-Benveniste, Bilger, 1999</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste C., Bilger, M. (1999). &lt;&lt; Francais parlé — oral spontané &gt;&gt;. Quelques réﬂexions. Revue Frangaise de Linguistique Appliquée, IV(2), 21-30.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
<author>Jeanj ean C</author>
</authors>
<title>Le frangais parlé .&apos; transcription et édition. Paris, Didier Erudition.</title>
<date>1987</date>
<marker>Blanche-Benveniste, C, 1987</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste C., Jeanj ean C. (1987). Le frangais parlé .&apos; transcription et édition. Paris, Didier Erudition.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Campione</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Une évaluation de l&apos;algorithme de stylisation mélodique MOMEL. T ravaux Interdisciplinaires du Laboratoire Parole et Langage d&apos;Aix-en-Provence, I9, sous presse.</title>
<date>2001</date>
<marker>Campione, Véronis, 2001</marker>
<rawString>Campione, E., &amp; Véronis, J. (2001). Une évaluation de l&apos;algorithme de stylisation mélodique MOMEL. T ravaux Interdisciplinaires du Laboratoire Parole et Langage d&apos;Aix-en-Provence, I9, sous presse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Estelle Campione et Jean Véronis Campione E</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>A statistical study of pitch target points in five languages.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the 5th International Conference on Spoken Language Processing (ICSLP’98), Sidney,</booktitle>
<pages>1391--1394</pages>
<marker>E, Véronis, 1998</marker>
<rawString>Estelle Campione et Jean Véronis Campione E., Véronis J. (1998). A statistical study of pitch target points in five languages. In Proceedings of the 5th International Conference on Spoken Language Processing (ICSLP’98), Sidney, pp 1391-1394.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Campione</author>
<author>D Hirst</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Stylisation and symbolic coding of F0 : comparison of five models.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In A. Botinis (Ed.), Intonation: Models and Iheories</booktitle>
<pages>185--208</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.</publisher>
<location>Dordrecht:</location>
<marker>Campione, Hirst, Véronis, 2000</marker>
<rawString>Campione, E., Hirst, D., Véronis, J. (2000). Stylisation and symbolic coding of F0 : comparison of five models. In A. Botinis (Ed.), Intonation: Models and Iheories (pp. 185-208). Dordrecht: Kluwer Academic Publishers.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Candéa</author>
</authors>
<title>Contribution a l ’étude des pauses silencieuses et des phénomenes dits « d ’hésitation » en francais oral spontané. Etude sur un récit en classe de francais. These de doctorat. Université Paris III.</title>
<date>2000</date>
<marker>Candéa, 2000</marker>
<rawString>Candéa, M. (2000). Contribution a l ’étude des pauses silencieuses et des phénomenes dits « d ’hésitation » en francais oral spontané. Etude sur un récit en classe de francais. These de doctorat. Université Paris III.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Cohen</author>
</authors>
<title>A coefficient of agreement for nominal scales.</title>
<date>1960</date>
<journal>Educational and Psychological Measurement,</journal>
<volume>20</volume>
<pages>37--46</pages>
<contexts>
<context position="9203" citStr="Cohen, 1960" startWordPosition="1370" endWordPosition="1371">geons (etudes syntaxiques ou pragmatiques). Notre technique se decompose en plusieurs etapes, que nous decrivons dans les sections suiVantes: (1) stylisation de la courbe de frequence fondamentale (F0) ; (2) discretisation des mouvements melodiques ; (3) segmentation et transcription; (4) codage prosodique. Nous appliquons notre technique au francais, mais plusieurs des modules sont independants de la langue et ont ete testes sur l’italien, l’espagnol, l’allemand et l’anglais. 3 Calcul que nous avons effectue a parlir des donnees brutes publiees par les auteurs, a l’aide du coefficient kappa (Cohen, 1960). Estelle Campione et Jean Véronis 2 Stylisation de la courbe de F0 La courbe de F0 est la combinaison d’une composante macroprosodique qui dépend de la structure lexicale, syntaxique et pragmatique de l’énoncé, et d’une composante microprosodique qui dépend seulement de la séquence particuliere de phonemes (abaissement dﬁ aux constrictives, etc.). Styliser la courbe de F0 consiste a factoriser ces deux composantes, et a extraire la seule composante macroprosodique. L’algorithme utilisé dans cette étude, MOMEL (l\/IOdélisation MELodique), dont on pourra trouver les détails techniques dans Camp</context>
</contexts>
<marker>Cohen, 1960</marker>
<rawString>Cohen, J. (1960). A coefficient of agreement for nominal scales. Educational and Psychological Measurement, 20, 37-46.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C D’Alessandro</author>
<author>P Mertens</author>
</authors>
<title>Automatic pitch contour stylization using a model of tonal perception.</title>
<date>1995</date>
<journal>Computer Speech and Language,</journal>
<volume>9</volume>
<pages>257--288</pages>
<marker>D’Alessandro, Mertens, 1995</marker>
<rawString>D’Alessandro, C., Mertens, P. 1995. Automatic pitch contour stylization using a model of tonal perception. Computer Speech and Language, 9, 257-288.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Goto</author>
<author>K Itou</author>
<author>S Hayamizu</author>
</authors>
<title>A Real-time Filled Pause Detection System for Spontaneous Speech Recognition.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of the 6th European Conference on Speech Communication and Technology (Eurospeech &apos;99),</booktitle>
<pages>227--230</pages>
<location>Budapest,</location>
<marker>Goto, Itou, Hayamizu, 1999</marker>
<rawString>Goto M., Itou K., Hayamizu S. (1999). A Real-time Filled Pause Detection System for Spontaneous Speech Recognition. In Proceedings of the 6th European Conference on Speech Communication and Technology (Eurospeech &apos;99), Budapest, pp.227-230.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Knowles</author>
<author>A Wichmann</author>
<author>P Alderson</author>
</authors>
<title>Working with speech.</title>
<date>1996</date>
<publisher>Addison Wesley Longman Limited.</publisher>
<location>Harlow:</location>
<marker>Knowles, Wichmann, Alderson, 1996</marker>
<rawString>Knowles G., Wichmann A., Alderson P. (Eds.) (1996). Working with speech. Harlow: Addison Wesley Longman Limited.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Leech</author>
<author>A McEnery</author>
<author>M Wynne</author>
</authors>
<title>Further Levels of Annotation.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Garside R, Leech G, McEnery A (eds), Corpus Annotation .&apos; Linguistic Information from Computer Text Corpora,</booktitle>
<pages>85--101</pages>
<location>London, Longman,</location>
<marker>Leech, McEnery, Wynne, 1997</marker>
<rawString>Leech G., McEnery A., Wynne M. (1997). Further Levels of Annotation. In Garside R, Leech G, McEnery A (eds), Corpus Annotation .&apos; Linguistic Information from Computer Text Corpora, London, Longman, pp 85-101.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-A Morel</author>
<author>L Danon-Boileau</author>
</authors>
<title>Grammaire de l ’intonation. L ’exemple du francais. Gap :</title>
<date>1998</date>
<publisher>Ophrys.</publisher>
<contexts>
<context position="21315" citStr="Morel &amp; Danon-Boileau, 1998" startWordPosition="3208" endWordPosition="3211">es redondances sont supprimees : la combinaison * /&apos; est simplement notee * (l’accent se realisant toujours avec un mouvement ascendant), tandis que l’intonation plate ou legerement descendante portant sur les marques d’hésitations n’est pas transcrite (c’est en effet le contour par defaut de ces marques). Les pauses courtes (2 350 ms et &lt; 1.5 s) sont codees — et les pauses longues (2 1.5 s) sont codees —D—. Les (rares) pauses ultra-breves (&lt; 350ms) sont codees &amp;quot; (elles ne sont jamais considerees comme demarcatives). Les unites prosodiques sont marquees par des encore appelee rhéme+postrhéme (Morel &amp; Danon-Boileau, 1998), body+tag (Biber et al., 1999), etc. 8 Il est interessant de noter le role desambiguisateur de la prosodie dans ce cas. En l’absence d’indica11&apos;on prosodique, le fragment «plus la blanchisserie d&apos;ailleurs les draps les nappes la restauration » peut s’interpreter de Irois facons, d ’ailleurs pouvant etre considere soit comme un complement locatif (= la blanchisserie d ’un autre endroit), ou, comme un marqueur de discours, mais dans ce cas, celui-ci peut s’attacher soit a ce qui precede, soit a ce qui suit. Estelle Campione et Jean Véronis changements de paragraphes, et un premier champ indique</context>
</contexts>
<marker>Morel, Danon-Boileau, 1998</marker>
<rawString>Morel M.-A., Danon-Boileau L. (1998). Grammaire de l ’intonation. L ’exemple du francais. Gap : Ophrys.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Pickering</author>
<author>B Williams</author>
<author>G Knowles</author>
</authors>
<title>Analysis of transcriber differences in the SEC. In</title>
<date>1996</date>
<publisher>Addison Wesley Longman Limited.</publisher>
<location>Harlow:</location>
<marker>Pickering, Williams, Knowles, 1996</marker>
<rawString>Pickering B., Williams B., Knowles G. (1996). Analysis of transcriber differences in the SEC. In Knowles G., Wichmann A., Alderson P. (Eds.) Working with speech. Harlow: Addison Wesley Longman Limited.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Svartvik</author>
</authors>
<title>Ihe London Corpus of Spoken English: Description and Research.</title>
<date>1982</date>
<publisher>University Press.</publisher>
<location>Lund, Lund</location>
<marker>Svartvik, 1982</marker>
<rawString>Svartvik J. (Ed.) (1982). Ihe London Corpus of Spoken English: Description and Research. Lund, Lund University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Taylor</author>
</authors>
<title>The correlation between punctuation and tone group boundaries.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Knowles</booktitle>
<publisher>Addison Wesley Longman Limited.</publisher>
<location>Harlow:</location>
<contexts>
<context position="2611" citStr="Taylor (1996)" startWordPosition="387" endWordPosition="388">it cependant beaucoup a dire sur la notion de spontaneite a l’oral (voir par exemple Blanche-Benveniste &amp; Bilger, 1999). Estelle Campione et Jean Véronis remarquer que le systeme de ponctuation de l’écrit était loin d’étre satisfaisant pour transcrire l’oral, bien que ce systeme ait été utilisé pour transcrire de nombreux corpus (par exemple le British National Corpus). Leech, McEnery &amp; Wynne (1997: 90) qualiﬁent la transcription de l’oral avec les regles de l’écrit habituel de &lt;&lt; pseudo-procédure, dont la seule excuse est le coﬁt prohibitif qu’il y aurait a tenter quoi que ce soit d’autre&gt;&gt;. Taylor (1996) étudie la transcription orthographique ponctuée du Lancaster/IBM Spoken English Corpus (SEC), et montre que 47,2% des frontieres prosodiques ne correspondent pas a une ponctuation, tandis que 17,1% des ponctuations ne correspondent pas a une frontiere prosodique. De plus, quand une frontiere est réellement marquée, la correspondance entre son type et la ponctuation utilisée est loin d’étre bi-univoque. Blanche-Benveniste &amp; Jeanjean (1987) insistent également sur le fait que la ponctuation écrite impose au transcripteur des décisions de regroupement ou de coupure pas touj ours fondées et préju</context>
</contexts>
<marker>Taylor, 1996</marker>
<rawString>Taylor L. (1996). The correlation between punctuation and tone group boundaries. In Knowles G., Wichmann A., Alderson P. (Eds.) Working with speech. Harlow: Addison Wesley Longman Limited.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Towards a reversible symbolic coding of intonation.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the 5th International Conference on Spoken Language Processing (ICSLP’98), Sidney,</booktitle>
<pages>2899--2902</pages>
<contexts>
<context position="12098" citStr="Véronis, 1998" startWordPosition="1795" endWordPosition="1796">tre déplacés a l’aide d’une interface graphique jusqu’a ce que la re-synthese soit jugée identique a l’original. 3 Discrétisation des mouvements mélodiques La deuxieme étape consiste en une conversion des points cibles en un alphabet discret de symboles représentant les mouvements mélodiques. Nous avons développé un modele mathématique qui permet une réduction de la courbe initiale a un alphabet de sept symboles sans réduction significative de l’information (figure 2). Ce modele est basé sur l’observation que la distribution des points cibles est d’allure approximativement normale (Campione &amp; Véronis, 1998). On pourra trouver une description détaillée dans Véronis &amp; Campione (1998). Etiquetage prosodique semi—aut0matique de corpus oraux Type de mouvement montant nul descendant _ Forte L+ H+ ﬁmphtud Moyenne L S H Faible L- H - Figure 2. Alphabet des mouvements melodiques4 Ces symboles n’ont aucune visee phonologique, et consistent seulement dans une representation extremement compacte de la courbe de F0. Nous avons montre, a l’aide d’une evaluation sur un corpus etendu (4h20 de parole, 50 locuteurs, 5 langues), que le codage obtenu permettait une re-generation de 99% des points cibles a moins de </context>
</contexts>
<marker>Véronis, 1998</marker>
<rawString>Véronis J ., Campione E. (1998). Towards a reversible symbolic coding of intonation. In Proceedings of the 5th International Conference on Spoken Language Processing (ICSLP’98), Sidney, pp 2899-2902.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>