<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>iI‘1OSCOU</author>
</authors>
<title>14 fév (JLFPJ — La Russle prévolt weccélérer ses négoeiations avec le Club de Parls pour restrueeurer quelque 4U m1111are1s cle dollars de clette ndimalrnpendantdeuxheuies</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Cote I3.r1dre1Kos1:ir1e, president de la Vnechelconombarik qui deiient la dette &amp;quot;sovieinque&amp;quot; Le Club Plueueurs Eteits, dent. . Dppgaés é um Eﬁacemam ole Pans doit reprendre les negocianons avec Moseou é31&apos;automne</booktitle>
<pages>19--43</pages>
<location>Nantes, mai</location>
<marker>iI‘1OSCOU, 1999</marker>
<rawString>iI‘1OSCOU, 14 fév (JLFPJ — La Russle prévolt weccélérer ses négoeiations avec le Club de Parls pour restrueeurer quelque 4U m1111are1s cle dollars de clette ndimalrnpendantdeuxheuies . . . . . . . . . cm... _.-.. .__.:. .4-4&amp;quot;“ &apos; hér1tée de .1&apos;é1:oque so‘ _ _ _ _ 35“ _ auprés [in Club de Luna‘ I E.\useIs\pn|heau\PIngIam Data\|e:us\EnlIours\tmp\afp.hlmI - Hlcrosolt Inlernet Explorer Mikhail Kaselennv. Eile Edit Miew Q0 Fgvcirles ﬂelp Ziﬂll -25“ Le: Ru331e vex &amp;quot;trava1.ll: v v J Q @ Q Q j @ é Samblables ;. Belles cm Slop Refresh Home Search Favorites History Channels Fullscreen Mail Print hanquﬁs Crﬁanclﬁrﬁsi 5 Address E \useis\poibeau\Program Data\|exis\EnCouis\lrnp\alp nlml j Links 1511 even: 1e summer: du GB 1 par 1 ‘ agenee Interfax. _ J 1&amp;quot;“ MOSCOU, (AFP) — La RUSSIE preVo1td&apos;aeeelerer ses negotiations avec le Club de Pans pour 5|! &amp;quot;La RIASSIE S malnt-Ellen‘ restructurer quelque 40 milhards de dollars de clette hentee de l&apos;epoque sovietlque a des conditions s1.mi.lai.res ‘a u . &apos;3‘édi&apos;3E“I5 d“ Chm &apos;13 I celles obtenues aupres du Club de Londres, a declare le premier mce-Premier minrstre I\4i1k_l1aﬂ Kasslanov effeeer les eletees” Diuz - u - - -- . in \§ oft ‘ﬁfe ﬁg: kg; 5? ‘ft: Andrei Kosunel présldi La RL|SS1E Va travarller pour obtenrr des COI1Cill1OI1SfdEr-l‘ESiI1.1ClIL1Iai2lOr1 semblables -aeelles eonelues &apos;5‘ 9 49 ,5‘ 49 49 . ,.SW1éuq“e.._ avec le Club de Londres (qur reun1t les banques creancieres) a Francfort ElSpI’BVO1tClB commencer les consultations avant le sommet du G8 prevu en procham, a premse M Kassmnov, c1te par l&apos;agence Record: I4 ii] ,. OF 1 Le Club de Paris don; I Interfax. &amp;quot;La Russie amarntenant des arguments eonvaineants éipresenter&amp;quot; aux Etats erediteurs clu Club de 13°“: ‘m réé’-“hE1°m‘e’&amp;quot;E“‘ Pans, “connus pour Etre beaucoup plus reticents it eifacerles dettes&amp;quot; que les banques du Club de Londres, a rééchelonnement portam releve ole son Cote I3.r1dre1Kos1:ir1e, president de la Vnechelconombarik qui deiient la dette &amp;quot;sovieinque&amp;quot; Le Club Plueueurs Eteits, dent. . Dppgaés é um Eﬁacemam ole Pans doit reprendre les negocianons avec Moseou é31&apos;automne pour un reechelonnement global de la dette Le , un accord ole reeehelonnernent portant sur environ 8 mﬂhards ole dollars await ete Le Club de Lendres ee . eonelu. Plusieurs Etats, dont l&apos;Allemagne, principal credrteur, s&apos;eta1ent declares opposes 5 un eﬁaeement pamel &apos; &amp;quot; &apos; &amp;quot;&apos; &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;&apos; &amp;quot;&amp;quot;&amp;quot;‘ &apos; &amp;quot; de la dette Le Club ole Londres et la Russie sont parvenus is un accord £1 Francfort sur une Fm Hap’ mess F1 restructuratton de quelque 32 mﬂhards de dollars de dette hentee ole l&apos;URSS L&apos;aeeord prevo1t une reductton ole 36,5”/u clu montant de la clette et un etalement sur 30 ans (avec une periocle cle greiee de 7 ans) clu remboursement de la parhe restante, convertie en euro-oblrgalzlons garanties. megfcpbibm eaf D E_&apos;] 5; My Curripuler Figure 5 : Integration de differents modules d’analyse de textes. Le texte source est analyse pour en extraire les entités nommees et remplir une base de données avec de 1’inforrnation structurée. A partir de la base de données, il est possible d’accéder a plusieurs fonctions de suivi sur les champs structures. Une telle analyse est bien sﬁr impossible sur du texte brut. Bibliographic Thierry Poibeau, 1999. &lt;&lt;Repérage des entités nommées : un enjeu pour la Veille technologique», Terminologies Nouvelles (actes de la conference Terminologie et Intelligence Artiﬁcielle (TIA), Nantes, mai 1999), n°19, pp. 43-51 Thierry Poibeau, 2000. &lt;&lt;Corpus-based learning for Information Extraction», Actes du workshop Machine Learning for Information Extraction (ML4IE), ECAI&apos;2000, Berlin.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>