<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Tassadit Amghar</author>
</authors>
<title>Delphine Battistelli et Thierry Charnois Références</title>
<date>1983</date>
<journal>Communication of the ACM,</journal>
<volume>26</volume>
<issue>11</issue>
<pages>832--843</pages>
<marker>Amghar, 1983</marker>
<rawString>Tassadit Amghar, Delphine Battistelli et Thierry Charnois Références J .F. Allen. (1983), Maintaining knowledge about temporal intervals. Communication of the ACM, Vol. 26(11), 832-843.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Battistelli</author>
<author>N Vazov</author>
</authors>
<title>Building of semantico-cognitive representation of different types of narratives in french.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In RANLP’97.</booktitle>
<marker>Battistelli, Vazov, 1997</marker>
<rawString>D. Battistelli, N. Vazov. (1997), Building of semantico-cognitive representation of different types of narratives in french. In RANLP’97.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Battistelli</author>
</authors>
<title>Passer du texte a une séquence d’images: analyse spatio-temporelle de textes, mode’lisation et re’alisation informatique (syste‘me SPAT).</title>
<date>2000</date>
<tech>Ph.D. thesis,</tech>
<institution>Université Paris IV Sorbonne.</institution>
<contexts>
<context position="3675" citStr="Battistelli, 2000" startWordPosition="535" endWordPosition="536">icale sufﬁsamment ﬁn, d’une part, et d’un langage de representation adapté et permettant de réaliser des inferences de sens commun, d’autre part. Les Schémes Semantico-Cognitifs (Desclés, 1990) et la théorie aspectuelle (Desclés, 1989) permettent de répondre au premier point et constituent les fondements linguistiques de notre travail. Une premiere approche permettant de construire la representation sémantico-cognitive d’un texte en tenant compte des signiﬁcations lexicales et de la temporalité narrative a été proposée dans (Battistelli, Vazov, 1997) ; elle a été développée par la suite dans (Battistelli, 2000) en vue d’associer a un texte une sequence d’images en illustrant la signiﬁcation. Pour répondre a la né- cessité de réaliser des inferences de sens commun nous avons choisi le formalisme des graphes conceptuels [(Sowa, 1984) (Chein, Mugnier, 1992)]. I1 foumit en effet un bon compromis entre capacités inférentielles et pouvoir expressif tout en préservant des propriétés formelles de complétude et de cohérence. Nous proposons donc un systeme réalisant la transformation d’une Représentation Sémantico-Cognitive d’un texte en sa representation sous forme d’un graphe conceptuel simple. La section 2</context>
</contexts>
<marker>Battistelli, 2000</marker>
<rawString>D. Battistelli. (2000), Passer du texte a une séquence d’images: analyse spatio-temporelle de textes, mode’lisation et re’alisation informatique (syste‘me SPAT). Ph.D. thesis, Université Paris IV Sorbonne.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Bestougeff</author>
<author>G Ligozat</author>
</authors>
<title>Outils logiques pour le traitement du temps, de la linguistique a l’intelligence artiﬁcielle.</title>
<date>1989</date>
<journal>Masson.</journal>
<marker>Bestougeff, Ligozat, 1989</marker>
<rawString>H. Bestougeff, G. Ligozat. (1989), Outils logiques pour le traitement du temps, de la linguistique a l’intelligence artiﬁcielle. Masson.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Charnois</author>
</authors>
<title>A natural language processing approach for avoidance of feature interactions.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Feature Interactions in Telecommunication Networks IV,</booktitle>
<pages>347--363</pages>
<publisher>IOS Press.</publisher>
<marker>Charnois, 1997</marker>
<rawString>T. Charnois. (1997), A natural language processing approach for avoidance of feature interactions. Feature Interactions in Telecommunication Networks IV, pp. 347-363, IOS Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Charnois</author>
</authors>
<title>Maximal isojoin for representing software textual speciﬁcations and detecting semantic anomalies,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Working with Conceptual Structures (ICCS’2000),</booktitle>
<pages>189--200</pages>
<institution>Shaker Verlag.</institution>
<marker>Charnois, 2000</marker>
<rawString>T. Charnois. (2000), Maximal isojoin for representing software textual speciﬁcations and detecting semantic anomalies, In Working with Conceptual Structures (ICCS’2000), pp. 189-200, Shaker Verlag.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Chein</author>
<author>M L Mugnier</author>
</authors>
<title>Conceptual graphs: fundamental notions.</title>
<date>1992</date>
<journal>Revue d’Intelligence Artiﬁcielle,</journal>
<volume>6</volume>
<issue>4</issue>
<pages>365--406</pages>
<marker>Chein, Mugnier, 1992</marker>
<rawString>M. Chein, M.L. Mugnier. (1992), Conceptual graphs: fundamental notions. Revue d’Intelligence Artiﬁcielle, Vol. 6(4), 365-406.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J P Desclés</author>
</authors>
<title>State, events, process and topology.</title>
<date>1989</date>
<journal>General Linguistics,</journal>
<volume>29</volume>
<issue>3</issue>
<pages>159--200</pages>
<contexts>
<context position="3292" citStr="Desclés, 1989" startWordPosition="480" endWordPosition="481">t, (3 )j’étais £1 l’arrét. ( 4 )Le véhicule B arrivant sur ma gauche ( 5 )m ’a serré de trap prés et ( 6 )m ’a abimé tout le cété avant gauche. La mise en oeuvre de tels raisonnements nécessite de réaliser des inferences a partir de l’information aspecto-temporelle (Bestougeff, Ligozat, 1989). I1 semble alors essentiel de disposer d’un niveau de description lexicale et grammaticale sufﬁsamment ﬁn, d’une part, et d’un langage de representation adapté et permettant de réaliser des inferences de sens commun, d’autre part. Les Schémes Semantico-Cognitifs (Desclés, 1990) et la théorie aspectuelle (Desclés, 1989) permettent de répondre au premier point et constituent les fondements linguistiques de notre travail. Une premiere approche permettant de construire la representation sémantico-cognitive d’un texte en tenant compte des signiﬁcations lexicales et de la temporalité narrative a été proposée dans (Battistelli, Vazov, 1997) ; elle a été développée par la suite dans (Battistelli, 2000) en vue d’associer a un texte une sequence d’images en illustrant la signiﬁcation. Pour répondre a la né- cessité de réaliser des inferences de sens commun nous avons choisi le formalisme des graphes conceptuels [(Sow</context>
<context position="4892" citStr="Desclés, 1989" startWordPosition="715" endWordPosition="716">ésente les fondements linguistiques de notre travail. La section 3 présente les principes de construction de ces structures exhibées dans la section 2 dans le formalisme des graphes conceptuels. Enﬁn la section 4 conclut sur les perspectives de notre travail. 2 Fondements linguistiques Pour rendre compte des informations spatio-temporelles présentes dans les constats d’accidents, nous nous appuyons sur les travaux développés par J .-P. Desclés sur la modélisation des signiﬁ- cations des verbes de mouvement et d’activité (Desclés, 1990) d’une part, et sur la modélisation du temps linguistique (Desclés, 1989) d’autre part. 2.1 Représentation Sémantico-Cognitive (RSC) d’une proposition La sémantique des verbes est exprimée a l’aide de structures abstraites, composées et organisées a partir de primitives sémantico-cognitivesl ; ces structures sont appelées Schemes SémanticoCognitifs (SSC). La signiﬁcation du verbe &amp;quot;atiiver&amp;quot; par exemple est représentée par une Aexpression a l’aide du SSC suivant : [SSC du verbe &amp;quot;arriver&amp;quot;] )\x.)\l0c. CONTR (MOUVTOT (60 (ea: loc) (E) (e0(f7&amp;quot; loc) m 1Ces primitives sont issues d’une analyse des categories lexicales et grammaticales et ne sont pas lexicalisées. Elles rep</context>
<context position="8855" citStr="Desclés, 1989" startWordPosition="1315" endWordPosition="1316">ig(A)) A pl 1 1 RSC3 (em A_L’ARRET A) P3 ] RSC4 CONTR (MOUVTur (en EX(GAUCHE(A) B) (e0 FR(GAUCHE(A)B)) B 3 E [ RSC5 CONTR (MOUVTor (en (LOC A)B) (en FR(LOC A) B) )3 P5 E ] RSC‘) &amp;2 (El&gt; E2) (CONTR (CHANGTur F}, [T] (e()IN(El)luul_lc_cﬁlé_uvl_guuchc(A))(94&apos;)IN(E2)10ul_lc_c6lé_uvl_guuchc(An E) Figure 2: 2.1 RSC du texte (A) — 2.2 Diagramme temporel de (A) 2.2 Valeurs aspectuelles et diagramme temporel d’un texte L’ organisation conceptuelle du domaine aspecto-temporel repose sur la trichotomie état, processus et événement ; cette trichotomie trouve une interprétation dans le modele topologique (Desclés, 1989). La valeur aspectuelle d’une proposition est calculée a partir d’indices (grammaticaux et lexicaux) présents dans le contexte, selon une stratégie d’expl0rati0n contextuelle présentée dans (Desclés et al. 91). Chaque valeur aspectuelle correspond alors a une zone de validation représentée par un intervalle topologique d’un certain type, situé sur un axe représentant le référentiel temporel de l’énonciateur4. Une valeur d’état est représentée par un intervalle ouvert ; une valeur d’événement par un intervalle fermé ; une valeur de processus par un intervalle seIr1i-ouvert a droite5. Les relati</context>
</contexts>
<marker>Desclés, 1989</marker>
<rawString>J .P. Desclés. (1989), State, events, process and topology. General Linguistics, Vol. 29(3), 159-200.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J P Desclés</author>
</authors>
<title>Langages applicatiﬁs, Langues naturelles et Cognition,</title>
<date>1990</date>
<location>Hermes.</location>
<contexts>
<context position="3250" citStr="Desclés, 1990" startWordPosition="474" endWordPosition="475"> Italiens, ( 2 )j ’avais mis mon clignotcmt, (3 )j’étais £1 l’arrét. ( 4 )Le véhicule B arrivant sur ma gauche ( 5 )m ’a serré de trap prés et ( 6 )m ’a abimé tout le cété avant gauche. La mise en oeuvre de tels raisonnements nécessite de réaliser des inferences a partir de l’information aspecto-temporelle (Bestougeff, Ligozat, 1989). I1 semble alors essentiel de disposer d’un niveau de description lexicale et grammaticale sufﬁsamment ﬁn, d’une part, et d’un langage de representation adapté et permettant de réaliser des inferences de sens commun, d’autre part. Les Schémes Semantico-Cognitifs (Desclés, 1990) et la théorie aspectuelle (Desclés, 1989) permettent de répondre au premier point et constituent les fondements linguistiques de notre travail. Une premiere approche permettant de construire la representation sémantico-cognitive d’un texte en tenant compte des signiﬁcations lexicales et de la temporalité narrative a été proposée dans (Battistelli, Vazov, 1997) ; elle a été développée par la suite dans (Battistelli, 2000) en vue d’associer a un texte une sequence d’images en illustrant la signiﬁcation. Pour répondre a la né- cessité de réaliser des inferences de sens commun nous avons choisi l</context>
<context position="4819" citStr="Desclés, 1990" startWordPosition="704" endWordPosition="705"> representation sous forme d’un graphe conceptuel simple. La section 2 présente les fondements linguistiques de notre travail. La section 3 présente les principes de construction de ces structures exhibées dans la section 2 dans le formalisme des graphes conceptuels. Enﬁn la section 4 conclut sur les perspectives de notre travail. 2 Fondements linguistiques Pour rendre compte des informations spatio-temporelles présentes dans les constats d’accidents, nous nous appuyons sur les travaux développés par J .-P. Desclés sur la modélisation des signiﬁ- cations des verbes de mouvement et d’activité (Desclés, 1990) d’une part, et sur la modélisation du temps linguistique (Desclés, 1989) d’autre part. 2.1 Représentation Sémantico-Cognitive (RSC) d’une proposition La sémantique des verbes est exprimée a l’aide de structures abstraites, composées et organisées a partir de primitives sémantico-cognitivesl ; ces structures sont appelées Schemes SémanticoCognitifs (SSC). La signiﬁcation du verbe &amp;quot;atiiver&amp;quot; par exemple est représentée par une Aexpression a l’aide du SSC suivant : [SSC du verbe &amp;quot;arriver&amp;quot;] )\x.)\l0c. CONTR (MOUVTOT (60 (ea: loc) (E) (e0(f7&amp;quot; loc) m 1Ces primitives sont issues d’une analyse des cat</context>
</contexts>
<marker>Desclés, 1990</marker>
<rawString>J .P. Desclés. (1990), Langages applicatiﬁs, Langues naturelles et Cognition, Hermes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Jouis J P Desc1és</author>
<author>H G OH</author>
<author>D Maire-Reppert</author>
</authors>
<title>Exploration contextuelle et sémantique 2 un systéme expert qui trouve les valeurs sémantiques des temps de l’indicatif dans un texte. In Knowledge modeling and expertise transfer,</title>
<date>1991</date>
<pages>371--400</pages>
<marker>Desc1és, OH, Maire-Reppert, 1991</marker>
<rawString>J.P.Desc1és, C. Jouis, H.G. OH, D. Maire-Reppert. (1991), Exploration contextuelle et sémantique 2 un systéme expert qui trouve les valeurs sémantiques des temps de l’indicatif dans un texte. In Knowledge modeling and expertise transfer, pp. 371-400.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Kamp</author>
</authors>
<title>Events, Instants, and Temporal Reference. In Semantics from diﬁerent points of view,</title>
<date>1979</date>
<pages>373--417</pages>
<publisher>Springer Verlag.</publisher>
<contexts>
<context position="10716" citStr="Kamp, 1979" startWordPosition="1592" endWordPosition="1593">qu’aucune description de cette situation n’est foumie par la signiﬁcation du prédicat verbal et de ses arguments. La ﬁgure 2.2 foumit le diagramme temporel du texte (A). 3 Information temporelle et Graphes Conceptuels Simples Nous représentons un texte par deux types de Graphes Conceptuels Simples (GCS). Le premier modélise la représentation sémantico-cognitif du texte et le second le diagramme temporel exprimant les contraintes temporelles entre les différentes situations décrites dans le texte. 4La théorie aspecto—temporelle proposée par J .—P. Desclés se distingue a la fois des travaux de (Kamp, 1979) et de (Reichenbach, 1947). Dans le premier cas, du fait qu’el1e distingue trois grands types de procés (état, processus et événement) au lieu de deux (état et événement chez Kamp) mais aussi du fait qu’el1e propose une stratégie explicite de calcul de ces Valeurs primitives prenant en compte différents types de marqueurs temporels (Desclés et a1. 1991). Dans le deuxiéme cas, du fait qu’elle propose d’exprimer les entités temporelles primitives a1’aide d’interva11es (topologiques) et non de points. 5Par exemple, les propositions (1) et (2) auront respectivement pour valeur aspectuelle processu</context>
</contexts>
<marker>Kamp, 1979</marker>
<rawString>H. Kamp. (1979), Events, Instants, and Temporal Reference. In Semantics from diﬁerent points of view, pp. 373-417, Springer Verlag.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Reichenbach</author>
</authors>
<title>Elements of symbolic logic.</title>
<date>1947</date>
<publisher>McMillan.</publisher>
<contexts>
<context position="10742" citStr="Reichenbach, 1947" startWordPosition="1596" endWordPosition="1597">on de cette situation n’est foumie par la signiﬁcation du prédicat verbal et de ses arguments. La ﬁgure 2.2 foumit le diagramme temporel du texte (A). 3 Information temporelle et Graphes Conceptuels Simples Nous représentons un texte par deux types de Graphes Conceptuels Simples (GCS). Le premier modélise la représentation sémantico-cognitif du texte et le second le diagramme temporel exprimant les contraintes temporelles entre les différentes situations décrites dans le texte. 4La théorie aspecto—temporelle proposée par J .—P. Desclés se distingue a la fois des travaux de (Kamp, 1979) et de (Reichenbach, 1947). Dans le premier cas, du fait qu’el1e distingue trois grands types de procés (état, processus et événement) au lieu de deux (état et événement chez Kamp) mais aussi du fait qu’el1e propose une stratégie explicite de calcul de ces Valeurs primitives prenant en compte différents types de marqueurs temporels (Desclés et a1. 1991). Dans le deuxiéme cas, du fait qu’elle propose d’exprimer les entités temporelles primitives a1’aide d’interva11es (topologiques) et non de points. 5Par exemple, les propositions (1) et (2) auront respectivement pour valeur aspectuelle processus et état re’sul— tant. Gr</context>
</contexts>
<marker>Reichenbach, 1947</marker>
<rawString>H. Reichenbach. (1947), Elements of symbolic logic. McMillan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J F Sowa</author>
</authors>
<title>Conceptual Structures: Information Processing in Mind and Machine.</title>
<date>1984</date>
<publisher>Addison Wesley.</publisher>
<contexts>
<context position="3900" citStr="Sowa, 1984" startWordPosition="571" endWordPosition="572">89) permettent de répondre au premier point et constituent les fondements linguistiques de notre travail. Une premiere approche permettant de construire la representation sémantico-cognitive d’un texte en tenant compte des signiﬁcations lexicales et de la temporalité narrative a été proposée dans (Battistelli, Vazov, 1997) ; elle a été développée par la suite dans (Battistelli, 2000) en vue d’associer a un texte une sequence d’images en illustrant la signiﬁcation. Pour répondre a la né- cessité de réaliser des inferences de sens commun nous avons choisi le formalisme des graphes conceptuels [(Sowa, 1984) (Chein, Mugnier, 1992)]. I1 foumit en effet un bon compromis entre capacités inférentielles et pouvoir expressif tout en préservant des propriétés formelles de complétude et de cohérence. Nous proposons donc un systeme réalisant la transformation d’une Représentation Sémantico-Cognitive d’un texte en sa representation sous forme d’un graphe conceptuel simple. La section 2 présente les fondements linguistiques de notre travail. La section 3 présente les principes de construction de ces structures exhibées dans la section 2 dans le formalisme des graphes conceptuels. Enﬁn la section 4 conclut s</context>
</contexts>
<marker>Sowa, 1984</marker>
<rawString>J.F. Sowa. (1984), Conceptual Structures: Information Processing in Mind and Machine. Addison Wesley.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>