<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Chauché</author>
</authors>
<title>De’termination sémantique en analyse structurelle : une expérience basée sur une deﬁnition de distance.</title>
<date>1990</date>
<journal>TA Information,</journal>
<volume>31</volume>
<pages>17--24</pages>
<note>Deerwester</note>
<contexts>
<context position="9292" citStr="Chauché 1990" startWordPosition="1430" endWordPosition="1431">héritée qui est une propriété fonctionelle de l’hyperonymie, et b) la synonymie relative, ou le concept pivot est un des sens des termes polysemes a comparer, et qui est une propriété fonctionnelle de la polysémie. 3 Vecteurs conceptuels Dans le cadre de recherche sur la représentation du sens en TALN et son application a la recherche d’information, nous nous concentrons sur la représentation de l’aspect thématique (des segments textuels tels que les documents, paragraphes, syntagmes, etc.) sous la forme de vecteurs conceptuels [Lafourcade et Sanford 1999]. Cette approche tire son origine de [Chauché 1990] pour l’utilisation d’un jeu de concepts prédéterminé, mais s’inspire aussi du modele vectoriel [Salton et MacGill 1983] et du modele LSI [Deerwester et all. 1990] pour la reconnaissance et l’exploitation de l’inter-dépendance des concepts. Par contre, son application a l’indexation et la recherche d’information textuelle se distingue nettement de [Salton 1988], en ce qu’elle se base explicitement pour son calcul sur la géométrie et les variables morphosyntaxiques des arbres d’analyse structurelle issus du texte et non pas sur une analyse de surface par motsclés. D’une facon générale les docu</context>
</contexts>
<marker>Chauché, 1990</marker>
<rawString>Chauché J. De’termination sémantique en analyse structurelle : une expérience basée sur une deﬁnition de distance. TA Information, 1990, vol 31/1, p 17-24. Deerwester S. and S. Dumais, T. Landauer, G.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Harshman Furnas</author>
</authors>
<title>Indexing by latent semantic analysis.</title>
<date>1990</date>
<journal>In Journal of the American, Society of Information science,</journal>
<volume>416</volume>
<issue>6</issue>
<pages>391--407</pages>
<marker>Furnas, 1990</marker>
<rawString>Furnas, R. Harshman, Indexing by latent semantic analysis. In Journal of the American, Society of Information science, 1990, 416(6), p 391-407.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W L Fischer</author>
</authors>
<title>Aquivalenz und Toleranz Strukturen in der Linguistik zur Theory der Synonyma. Max Hﬁber Verlag,</title>
<date>1973</date>
<location>Mﬁnchen,</location>
<contexts>
<context position="4219" citStr="Fischer 1973" startWordPosition="628" endWordPosition="629">end les termes deux a deux, sans plus de précautions [Lewis 1952]. Ainsi par exemple, ‘trier’ et ‘ordonner°, ‘trier’ et ‘choisir°, qui sont synonymes deux a deux, sont tels que &lt;ordonner= et &lt;choisir= ne sont pas synonymes. En pratique, au moins trois concepts sont désignés par &lt;trier= : 0RD0NNER[trier une liste de cinqucmte e’le’memtsj les éléments de la liste sont mis dans un ordre donné mais aucun d’eux n’est soustrait ; CHOISIR [c’est un personnel triéj ou les personnes sélectionnées constituent un sous-ensemble d’un ensemble possible de personnes ; et enﬁn, RE’PART1R[trier le courrierj. [Fischer 1973] montre que la synonymie est au mieux une relation de tolérancel. Le deuxieme défaut de la synonymie est qu’elle peut se confondre au moins partiellement avec l’hyperonymie. Par exemple, ‘m0rceler° a pour synonyme ‘couper’ alors qu’il en est hyponyme. On a, en effet, MORCELER [couper en plusieurs morceauxj , par opposition a l’idée de couper en deux, ou couper dans le sens de soustraire une partie. Ce défaut fait apparaitre une fragilité dans la symétrie de la relation, ce qui remet meme en cause son statut de relation de tolérance au sens fort. En effet, si un hyperonyme apparait comme synon</context>
</contexts>
<marker>Fischer, 1973</marker>
<rawString>Fischer, W. L. Aquivalenz und Toleranz Strukturen in der Linguistik zur Theory der Synonyma. Max Hﬁber Verlag, Mﬁnchen, 1973.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T et D Garcia Hamon</author>
<author>A Nazarenko</author>
</authors>
<title>Détection de liens de synonymie : complémentarité des ressources générales et spécialisées. Terminologies Nouvelles.</title>
<date>1999</date>
<pages>61--69</pages>
<marker>Hamon, Nazarenko, 1999</marker>
<rawString>Hamon, T. et D. Garcia, A. Nazarenko, Détection de liens de synonymie : complémentarité des ressources générales et spécialisées. Terminologies Nouvelles. 1999, pp 61-69.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M A Hearst</author>
</authors>
<title>Automated discovery of Wordnet relations.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In C Fellbaum ed. ”Wordnet An Electronic Lexical Database”.</booktitle>
<pages>131--151</pages>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge, MA,</location>
<contexts>
<context position="2106" citStr="Hearst 1998" startWordPosition="299" endWordPosition="300">sur des liens de synonymie pour faire émerger des structures de connaissances dans des textes techniques ; ou encore, [Selva 1999], qui fonde en grande partie Papprentissage du francais langue seconde sur les fonctions lexicales et en particulier, la synonymie. On pensera également aux travaux multiples sur l’extraction des relations sémantiques en général, a partir de corpus : citons, dans le paysage francophone, les actions incitatives (au sein de l’ARC A3 de l’Aupelf-Uref), les theses (par exemple [Morin 1999]), et dans la communauté anglo-saxonne, les travaux réalisés a partir de Wordnet [Hearst 1998]. Si la synonymie est une relation étudiée en TAL c’est parce qu’elle permet, entre autres : a) d’aider a la constitution de dictionnaires ; b) de réaliser une recherche d’information plus ﬁne que le simple appariement d’une chaine de caractéres ; c) de ne pas multiplier les concepts dans les bases de connaissances (un méme concept sera associé a une liste de termes synonymes) ; (1) de gérer une qualité stylistique en génération. Quelques propriétés de la synonymie sont cependant problématiques. Telle qu’ elle est entendue, la synonymie devrait étre une relation d’ équivalence sémantique entr</context>
</contexts>
<marker>Hearst, 1998</marker>
<rawString>Hearst, M. A. Automated discovery of Wordnet relations. In C Fellbaum ed. ”Wordnet An Electronic Lexical Database”. MIT Press, Cambridge, MA, 1998, pp 131-151.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Lafourcade M et E Sandford</author>
</authors>
<title>Analyse et désambiguisation lexicale par vecteurs sémantiques.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proc. of TALN’99 (Cargése,</booktitle>
<pages>351--356</pages>
<marker>Sandford, 1999</marker>
<rawString>Lafourcade M. et E. Sandford, Analyse et désambiguisation lexicale par vecteurs sémantiques. In Proc. of TALN’99 (Cargése, July 1999) pp 351-356.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Lafourcade</author>
</authors>
<title>Lexical sorting and lexical transfer by conceptual vectors.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proc. of The First International Workshop on MultiMedia Annotation (MMA’</booktitle>
<volume>6</volume>
<pages>p.</pages>
<location>Tokyo,</location>
<contexts>
<context position="11542" citStr="Lafourcade 2001" startWordPosition="1765" endWordPosition="1766">ts de C. Par exemple, les sens de ‘ranger’ et de &lt;couper= peuvent étre projetés sur les concepts suivant (les c0NcEPT[intensite’j étant ordonnés par intensité décroissante) : Wanger : (cHANGEMENT[0.84j, VAR1AT10N[0.83j, l/Coupe, : (JEU[0.8j, LIQU11)E[0.8j, cR01X[0.79j, E’V0LUT10N[0.82j, 0RDRE[0.77j, s1TUAT10N[0.76j, PART1E[0.78j ME’LANGE[0.78j FRAcT10N[0.75j SUPsTRUcTURE[0.76j, RANG[0.76j . . . ). PLIcE[0.75j BLEssURE[0.75j B01ss0N[0.74j . . . ). La description du processus d’apprentissage calculant les valeurs respectives des intensités pour chaque coordonnées d’un vecteur a été exposé dans [Lafourcade 2001]. Il est clair, que pour des vecteurs denses (ayant tes peu de coordonnées nulles), l’énumération des concepts activés est vite fastidieuse et surtout difﬁcile a évaluer. On préferera en général, procéder par sélection de termes thématiquement proches (cf 3.2). Par exemple, les termes proches (et ordonnés par distance thématique décroissante) des mots ‘ranger’ et ‘c0uper° sont : &lt;ranger&gt; 2 &lt;trier&gt;, &lt;cataloguer&gt;, &lt;sélectionner&gt;, &lt;c0uper&gt; 2 &lt;cisailler&gt;, &lt;émincer&gt;, &lt;scier&gt;, &lt;classer&gt;, &lt;distribuer&gt;, &lt;grouper&gt;, &lt;ordonner&gt;, &lt;trongommer&gt; , &lt;ébarber&gt;, &lt;emfrecouper&gt;, &lt;baptiser&gt;, &lt;répartir&gt;, &lt;aligner&gt;,</context>
</contexts>
<marker>Lafourcade, 2001</marker>
<rawString>Lafourcade M. Lexical sorting and lexical transfer by conceptual vectors. In Proc. of The First International Workshop on MultiMedia Annotation (MMA’ 2001) (Tokyo, January 2001) 6 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Larousse</author>
</authors>
<title>Thésaurus Larousse - des idées aux mots - des mots au idées.</title>
<date>1992</date>
<journal>Larousse, ISBN</journal>
<pages>2--03</pages>
<contexts>
<context position="10429" citStr="Larousse 1992" startWordPosition="1603" endWordPosition="1604">n pas sur une analyse de surface par motsclés. D’une facon générale les documents sont traités indépendamment (ce qui constitue une différence majeure d’avec LSI) et l’accent est Inis sur la sélection lexicale en contexte. Les memes considérations peut étre faite avec [Resnik 1995] a propos de l’usage exclusif de taxonomies. Pour mémoire, le modele de vecteurs conceptuels s’appuie paradigmatiquement sur la projection dans un modele mathématique de la notion linguistique de champ sémantique. Les concepts sont déﬁnis selon un thésaurus (en ce qui nous concerne, il s’agit de la langue francaise [Larousse 1992] on 873 concepts sont répertoriés). L’ hypothese principale est que cet ensemble forme un Lafourcade et Prince espace générateur pour les mots de la langue (espace qui n’est probablement pas libre). Des lors, tout mot se projette sur cet espace selon le principe énoncé ci-apres. 3.1 Principe Soit C un ensemble ﬁni de n concepts. Un vecteur conceptuel V est une combinaison linéaire des éléments cl» de C. Pour un sens A, le vecteur VA est la description (en extension) des activations des concepts de C. Par exemple, les sens de ‘ranger’ et de &lt;couper= peuvent étre projetés sur les concepts suiva</context>
</contexts>
<marker>Larousse, 1992</marker>
<rawString>Larousse. Thésaurus Larousse - des idées aux mots - des mots au idées. Larousse, ISBN 2-03-320-148-1, 1992.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C I Lewis</author>
</authors>
<title>The modes of meaning. in Linsky ed, ”Semantics and the philosophy of language”.</title>
<date>1952</date>
<location>Urbana. NY,</location>
<contexts>
<context position="3671" citStr="Lewis 1952" startWordPosition="543" endWordPosition="544"> de synonymies et a préciser le concept de synonymie relative. Nous présentons ensuite de facon générale, les notions et les traitements liés aux vecteurs conceptuels Lafourcade et Prince qui sont au coeur du formalisme que nous avons choisi d’adopter. Nous précisons enﬁn les différentes fonctions de test liées aux synonymies. Ces fonctions sont basées sur les vecteurs conceptuels. 2 Synonymies Un des premiers défauts connus de la synonymie, en tant que relation entre termes c’est qu’elle n’est pas nécessairement transitive, lorsque l’on prend les termes deux a deux, sans plus de précautions [Lewis 1952]. Ainsi par exemple, ‘trier’ et ‘ordonner°, ‘trier’ et ‘choisir°, qui sont synonymes deux a deux, sont tels que &lt;ordonner= et &lt;choisir= ne sont pas synonymes. En pratique, au moins trois concepts sont désignés par &lt;trier= : 0RD0NNER[trier une liste de cinqucmte e’le’memtsj les éléments de la liste sont mis dans un ordre donné mais aucun d’eux n’est soustrait ; CHOISIR [c’est un personnel triéj ou les personnes sélectionnées constituent un sous-ensemble d’un ensemble possible de personnes ; et enﬁn, RE’PART1R[trier le courrierj. [Fischer 1973] montre que la synonymie est au mieux une relation </context>
</contexts>
<marker>Lewis, 1952</marker>
<rawString>Lewis, C. I. The modes of meaning. in Linsky ed, ”Semantics and the philosophy of language”. Urbana. NY, 1952.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Morin</author>
</authors>
<title>Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus techniques. These de doctorat de l’Université de Nantes,</title>
<date>1999</date>
<contexts>
<context position="2012" citStr="Morin 1999" startWordPosition="285" endWordPosition="286">ter [Hamon et a1. 1999] qui traite de l’extraction de synonymes, et s’appuie essentiellement sur des liens de synonymie pour faire émerger des structures de connaissances dans des textes techniques ; ou encore, [Selva 1999], qui fonde en grande partie Papprentissage du francais langue seconde sur les fonctions lexicales et en particulier, la synonymie. On pensera également aux travaux multiples sur l’extraction des relations sémantiques en général, a partir de corpus : citons, dans le paysage francophone, les actions incitatives (au sein de l’ARC A3 de l’Aupelf-Uref), les theses (par exemple [Morin 1999]), et dans la communauté anglo-saxonne, les travaux réalisés a partir de Wordnet [Hearst 1998]. Si la synonymie est une relation étudiée en TAL c’est parce qu’elle permet, entre autres : a) d’aider a la constitution de dictionnaires ; b) de réaliser une recherche d’information plus ﬁne que le simple appariement d’une chaine de caractéres ; c) de ne pas multiplier les concepts dans les bases de connaissances (un méme concept sera associé a une liste de termes synonymes) ; (1) de gérer une qualité stylistique en génération. Quelques propriétés de la synonymie sont cependant problématiques. Tell</context>
</contexts>
<marker>Morin, 1999</marker>
<rawString>Morin, E. Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus techniques. These de doctorat de l’Université de Nantes, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Prince</author>
</authors>
<title>Notes sur l ’évaluation de la réponse dans TEDDI introduction d ’une relation d ’équivalence pour la synonymie relative.</title>
<date>1991</date>
<journal>CNRS.</journal>
<booktitle>Notes et Documents LIMSI</booktitle>
<volume>22</volume>
<pages>91--20</pages>
<contexts>
<context position="6119" citStr="Prince 1991" startWordPosition="932" endWordPosition="933">(lorsqu’il s’agit d’une représentation plus numérique ou topologique). A l’inverse, on remarquera également, que la polysémie d’un terme peut faire qu’il ait plusieurs hyperonymes. Par conséquent, si l’on souhaite exploiter les liens de synonymie entre termes pour faire de l’indexation, de la recherche d’information dans un corpus, ou pour générer du texte, il est important de déﬁnir des relations de synonymie qui pourraient avoir de meilleures propriétés que celles de la synonymie vue in abstracto. 2.1 Notion de Synonymie relative Pour pallier le premier défaut, nous avions proposé des 1991 [Prince 1991] une notion de synonymie relative qui part du principe que deux termes peuvent étre synonymes par rapport a l’idée centrale développée par un troisieme, ou par un des deux. Cette notion avait déja été appréhendée par [Sabah 1984] sous la forme de synonymie approchée contextuelle dans un modele lexical de type réseau sémantique. Ainsi, &lt;trier= et &lt;choisir= sont synonymes par rapport au concept discriminant de CHOISIR, alors que &lt;trier= et ‘ranger’ sont synonymes par rapport a RANGER. 1Une relation de tolérance peut—étre symétrique et réﬂexive mais n’est pas transitive. Il existe plusieurs nive</context>
</contexts>
<marker>Prince, 1991</marker>
<rawString>Prince, V. Notes sur l ’évaluation de la réponse dans TEDDI introduction d ’une relation d ’équivalence pour la synonymie relative. Notes et Documents LIMSI 91-20. 1991, CNRS. 22 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Resnik</author>
</authors>
<title>Using Information contents to evaluate semantic similarity in a taxonomy.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Proceedings of IJCAI-95,</booktitle>
<contexts>
<context position="10097" citStr="Resnik 1995" startWordPosition="1551" endWordPosition="1552">xploitation de l’inter-dépendance des concepts. Par contre, son application a l’indexation et la recherche d’information textuelle se distingue nettement de [Salton 1988], en ce qu’elle se base explicitement pour son calcul sur la géométrie et les variables morphosyntaxiques des arbres d’analyse structurelle issus du texte et non pas sur une analyse de surface par motsclés. D’une facon générale les documents sont traités indépendamment (ce qui constitue une différence majeure d’avec LSI) et l’accent est Inis sur la sélection lexicale en contexte. Les memes considérations peut étre faite avec [Resnik 1995] a propos de l’usage exclusif de taxonomies. Pour mémoire, le modele de vecteurs conceptuels s’appuie paradigmatiquement sur la projection dans un modele mathématique de la notion linguistique de champ sémantique. Les concepts sont déﬁnis selon un thésaurus (en ce qui nous concerne, il s’agit de la langue francaise [Larousse 1992] on 873 concepts sont répertoriés). L’ hypothese principale est que cet ensemble forme un Lafourcade et Prince espace générateur pour les mots de la langue (espace qui n’est probablement pas libre). Des lors, tout mot se projette sur cet espace selon le principe énon</context>
</contexts>
<marker>Resnik, 1995</marker>
<rawString>Resnik P. Using Information contents to evaluate semantic similarity in a taxonomy. In Proceedings of IJCAI-95, 1995.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Riloff</author>
<author>J Shepherd</author>
</authors>
<title>A corpus-based bootstrapping algorithm for Semi-Automated semantic lexicon construction.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Natural Language Engineering, V015, part 2,</booktitle>
<pages>147--156</pages>
<marker>Riloff, Shepherd, 1995</marker>
<rawString>Riloff E. and J. Shepherd, A corpus-based bootstrapping algorithm for Semi-Automated semantic lexicon construction. In Natural Language Engineering, V015, part 2, June 1995, pp 147-156.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Sabah</author>
</authors>
<title>Diﬁférentes notions de synonymies liées a la compréhension du langage. Actes du colloque de1’Association pour la Recherche Cognitive</title>
<date>1984</date>
<contexts>
<context position="6348" citStr="Sabah 1984" startWordPosition="971" endWordPosition="972">ens de synonymie entre termes pour faire de l’indexation, de la recherche d’information dans un corpus, ou pour générer du texte, il est important de déﬁnir des relations de synonymie qui pourraient avoir de meilleures propriétés que celles de la synonymie vue in abstracto. 2.1 Notion de Synonymie relative Pour pallier le premier défaut, nous avions proposé des 1991 [Prince 1991] une notion de synonymie relative qui part du principe que deux termes peuvent étre synonymes par rapport a l’idée centrale développée par un troisieme, ou par un des deux. Cette notion avait déja été appréhendée par [Sabah 1984] sous la forme de synonymie approchée contextuelle dans un modele lexical de type réseau sémantique. Ainsi, &lt;trier= et &lt;choisir= sont synonymes par rapport au concept discriminant de CHOISIR, alors que &lt;trier= et ‘ranger’ sont synonymes par rapport a RANGER. 1Une relation de tolérance peut—étre symétrique et réﬂexive mais n’est pas transitive. Il existe plusieurs niveaux de tolérance, selon le nombre de propriétés vériﬁées. 2La sémantique componentielle dirait : le plus grand nombre de sémes communs. Synonymies et vecteurs conceptuels Avec un troisieme terme, cela peut fonctionner de la méme </context>
</contexts>
<marker>Sabah, 1984</marker>
<rawString>Sabah, G. Diﬁférentes notions de synonymies liées a la compréhension du langage. Actes du colloque de1’Association pour la Recherche Cognitive 1984.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Salton</author>
</authors>
<title>Term-Weighting Approaches in Automatic Text Retrieval. McGraw-Hill computer science serie.</title>
<date>1988</date>
<journal>McGraw-Hill, Volume</journal>
<volume>24</volume>
<contexts>
<context position="9655" citStr="Salton 1988" startWordPosition="1482" endWordPosition="1483">ncentrons sur la représentation de l’aspect thématique (des segments textuels tels que les documents, paragraphes, syntagmes, etc.) sous la forme de vecteurs conceptuels [Lafourcade et Sanford 1999]. Cette approche tire son origine de [Chauché 1990] pour l’utilisation d’un jeu de concepts prédéterminé, mais s’inspire aussi du modele vectoriel [Salton et MacGill 1983] et du modele LSI [Deerwester et all. 1990] pour la reconnaissance et l’exploitation de l’inter-dépendance des concepts. Par contre, son application a l’indexation et la recherche d’information textuelle se distingue nettement de [Salton 1988], en ce qu’elle se base explicitement pour son calcul sur la géométrie et les variables morphosyntaxiques des arbres d’analyse structurelle issus du texte et non pas sur une analyse de surface par motsclés. D’une facon générale les documents sont traités indépendamment (ce qui constitue une différence majeure d’avec LSI) et l’accent est Inis sur la sélection lexicale en contexte. Les memes considérations peut étre faite avec [Resnik 1995] a propos de l’usage exclusif de taxonomies. Pour mémoire, le modele de vecteurs conceptuels s’appuie paradigmatiquement sur la projection dans un modele mat</context>
</contexts>
<marker>Salton, 1988</marker>
<rawString>Salton G. Term-Weighting Approaches in Automatic Text Retrieval. McGraw-Hill computer science serie. McGraw-Hill, Volume 24, 1988.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Salton</author>
<author>M J MacGill</author>
</authors>
<title>Introduction to Modern Information Retrieval. McGraw-Hill computer science serie.</title>
<date>1983</date>
<location>McGraw-Hill, New-York,</location>
<marker>Salton, MacGill, 1983</marker>
<rawString>Salton G and M. J. MacGill. Introduction to Modern Information Retrieval. McGraw-Hill computer science serie. McGraw-Hill, New-York, 1983. Selva T. Ressources et activités pédagogiques dans un environnement informatique d ’aide a Lafourcade et Prince l’apprentissage lexical dufrancais langue seconde.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>These d’UniVersité</author>
</authors>
<title>Université de Franche-Comte,</title>
<date>1999</date>
<pages>210</pages>
<location>Besancon, octobre</location>
<marker>d’UniVersité, 1999</marker>
<rawString>These d’UniVersité, Université de Franche-Comte, Besancon, octobre 1999, 210 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sparck Jones K</author>
</authors>
<title>Synonymy and Semantic Classification. Edinburgh Information Technology Serie,</title>
<date>1986</date>
<marker>K, 1986</marker>
<rawString>Sparck Jones K. Synonymy and Semantic Classification. Edinburgh Information Technology Serie, 1986.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ploux S et B</author>
</authors>
<title>Victorri Construction d’espaces sémantiques a l’aide de dictionnaires de synonymes.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In TAL, Vol 39/1,</booktitle>
<pages>161--182</pages>
<marker>B, 1998</marker>
<rawString>Ploux S. et B. Victorri Construction d’espaces sémantiques a l’aide de dictionnaires de synonymes. In TAL, Vol 39/1, 1998 pp 161-182. Annexes - Résultats de synonymie relative ranger \ choisir trier ranger choisir ordonner ventiler classer répartir</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>