<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<title>Adjoining Grammars and Related Formalisms</title>
<date></date>
<pages>27--32</pages>
<location>Université Paris 7, Jussieu, Paris, France,</location>
<marker></marker>
<rawString>Adjoining Grammars and Related Formalisms (TAG+5), pages 27–32, Université Paris 7, Jussieu, Paris, France, May 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Deschamp</author>
<author>É de la Clergerie</author>
</authors>
<title>Guided parsing of range concatenation languages.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the 39th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’01),</booktitle>
<institution>University of Toulouse, France,</institution>
<note>to be published.</note>
<marker>Deschamp, Clergerie, 2001</marker>
<rawString>F. Barthélemy, P. Boullier, Ph. Deschamp, and É. de la Clergerie. Guided parsing of range concatenation languages. In Proceedings of the 39th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’01), University of Toulouse, France, July 2001. to be published.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>François Barthélemy</author>
<author>Pierre Boullier</author>
<author>Philippe Deschamp</author>
</authors>
<title>and Éric Villemonte de la Clergerie. Shared forests can guide parsing.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of TAPD’00,</booktitle>
<marker>Barthélemy, Boullier, Deschamp, 2000</marker>
<rawString>François Barthélemy, Pierre Boullier, Philippe Deschamp, and Éric Villemonte de la Clergerie. Shared forests can guide parsing. In Proceedings of TAPD’00, September 2000. En ligne en ftp://ftp.inria.fr/INRIA/Projects/Atoll/Eric.Clergerie/tapd00.ps.gz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Patrick Bonhomme</author>
<author>Patrice Lopez</author>
</authors>
<title>TagML : XML encoding of resources for lexicalized tree adjoining grammars.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of LREC 2000,</booktitle>
<location>Athens,</location>
<contexts>
<context position="2552" citStr="Bonhomme and Lopez, 2000" startWordPosition="373" endWordPosition="376"> de lisibilité et de spécifications explicites. Nous avons de plus rencontré différentes variantes de XTAG. Enfin, certaines des grammaires étudiées présentent des problèmes de cohérence, dûs peut-être à un manque d’outils pour la gestion et le développement des TAG. Nous avons donc été amenés à examiner le langage de définition des TAG et à réfléchir à des outils permettant d’exploiter une représentation standardisée. Suivant d’autres, dont le groupe 1http://www.cis.upenn.edu/~xtag/ F. Barthélemy, P. Boullier, P. Deschamp, L. Kaouane et É. V. de la Clergerie LT XML2 et plus particulièrement [Bonhomme and Lopez, 2000], nous avons conclu que le langage de balisage XML3 est un choix judicieux pour représenter les TAG. En premier lieu, l’utilisation de DTD permet d’exprimer clairement la structure logique des grammaires. Ensuite, le format XML est purement textuel, ce qui permet un échange facile de ressources linguistiques entre environnements hétérogènes ainsi qu’une lecture immédiate par un humain. Enfin, l’ensemble des outils pour le traitement de documents XML croît très rapidement. Partant de l’emploi de XML pour les grammaires, nous nous sommes aussi rendu compte de son intérêt pour stocker des résult</context>
</contexts>
<marker>Bonhomme, Lopez, 2000</marker>
<rawString>Patrick Bonhomme and Patrice Lopez. TagML : XML encoding of resources for lexicalized tree adjoining grammars. In Proceedings of LREC 2000, Athens, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Pierre Boullier</author>
</authors>
<title>A generalization of mildly context-sensitive formalisms.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the  th International Workshop on Tree Adjoining Grammars and Related Formalisms (TAG+4),</booktitle>
<pages>17--20</pages>
<institution>University of Pennsylvania,</institution>
<location>Philadelphia, PA, USA,</location>
<marker>Boullier, 1998</marker>
<rawString>Pierre Boullier. A generalization of mildly context-sensitive formalisms. In Proceedings of the  th International Workshop on Tree Adjoining Grammars and Related Formalisms (TAG+4), pages 17–20, University of Pennsylvania, Philadelphia, PA, USA, August 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Pierre Boullier</author>
</authors>
<title>On TAG parsing et On multicomponent TAG parsing. In ème conférence annuelle sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles</title>
<date></date>
<booktitle>Voir aussi le Rapport de recherche n  3668, en ligne en http://www.inria.fr/RRRT/RR-3668.html,</booktitle>
<volume>39</volume>
<pages>75--84</pages>
<location>Cargèse, France,</location>
<marker>Boullier, </marker>
<rawString>Pierre Boullier. On TAG parsing et On multicomponent TAG parsing. In ème conférence annuelle sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’99), pages 75–84 et pages 321–326, Cargèse, France, July 1999. Voir aussi le Rapport de recherche n  3668, en ligne en http://www.inria.fr/RRRT/RR-3668.html, INRIA, France, Avril 1999, 39 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Pierre Boullier</author>
</authors>
<title>Range concatenation grammars.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the th International Workshop on Parsing Technologies (IWPT2000),</booktitle>
<pages>53--64</pages>
<location>Trento, Italy,</location>
<marker>Boullier, 2000</marker>
<rawString>Pierre Boullier. Range concatenation grammars. In Proceedings of the th International Workshop on Parsing Technologies (IWPT2000), pages 53–64, Trento, Italy, February 2000. Voir aussi le Rapport de recherche n  3342, en ligne en http://www.inria.fr/RRRT/RR-3342.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>INRIA html</author>
<author>France</author>
</authors>
<date>1998</date>
<pages>41</pages>
<marker>html, France, 1998</marker>
<rawString>html, INRIA, France, January 1998, 41 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Aravind K Joshi</author>
</authors>
<title>An introduction to tree adjoining grammars.</title>
<date>1987</date>
<booktitle>Mathematics of Language,</booktitle>
<pages>87--115</pages>
<editor>In Alexis Manaster-Ramer, editor,</editor>
<publisher>John Benjamins Publishing Co.,</publisher>
<location>Amsterdam/Philadelphia,</location>
<contexts>
<context position="4027" citStr="Joshi, 1987" startWordPosition="603" endWordPosition="604">aire plutôt que monolithique. Après un bref rappel sur les TAG (section 3), nous décrivons dans la section 4 les codifications en XML des grammaires et des forêts de dérivation. Les outils de gestion et de conversion s’appuyant sur ces codifications sont présentés dans la section 5. La section 6 passe en revue nos analyseurs TAG et introduit un serveur d’analyseurs permettant un accès uniforme aux analyseurs. Nous montrons dans la section 7 comment ce serveur est utilisé par une interface permettant de visualiser dérivations et grammaires. 3 Grammaires d’arbres adjoints Le formalisme des TAG [Joshi, 1987] est particulièrement adapté à la description de nombreux phénomènes linguistiques. Une TAG comprend un ensemble d’arbres élémentaires partitionné en arbres initiaux et arbres auxiliaires. Les nœuds internes sont étiquetés par des non-terminaux et les feuilles par des terminaux ou des non-terminaux. Chaque arbre auxiliaire comporte une feuille distinguée, appelée pied, possédant la même étiquette que sa racine. A Racine Noeud v d’adjonction Adjonction A A Dorsale A Pied Arbre auxiliaire β A FIG. 1: Adjonction Deux opérations servent à construire de nouveaux arbres à partir des arbres élémenta</context>
</contexts>
<marker>Joshi, 1987</marker>
<rawString>Aravind K. Joshi. An introduction to tree adjoining grammars. In Alexis Manaster-Ramer, editor, Mathematics of Language, pages 87–115. John Benjamins Publishing Co., Amsterdam/Philadelphia, 1987.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Linda Kaouane</author>
</authors>
<title>Adaptation et utilisation d’un environnement graphique pour les tag au dessus du système dyalog. Mémoire de DEA, Université d’Orléans,</title>
<date>2000</date>
<marker>Kaouane, 2000</marker>
<rawString>Linda Kaouane. Adaptation et utilisation d’un environnement graphique pour les tag au dessus du système dyalog. Mémoire de DEA, Université d’Orléans, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Bernard Lang</author>
</authors>
<title>Towards a uniform formal framework for parsing.</title>
<date>1991</date>
<booktitle>Current issues in Parsing Technology, chapter 11.</booktitle>
<editor>In Masaru Tomita, editor,</editor>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<marker>Lang, 1991</marker>
<rawString>Bernard Lang. Towards a uniform formal framework for parsing. In Masaru Tomita, editor, Current issues in Parsing Technology, chapter 11. Kluwer Academic Publishers, 1991. Also appeared in the Proceedings of International Workshop on Parsing Technologies – IWPT89.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Patrice Lopez</author>
</authors>
<title>LTAG workbench : A general framework for LTAG.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the Paris,</booktitle>
<contexts>
<context position="2552" citStr="Lopez, 2000" startWordPosition="375" endWordPosition="376">é et de spécifications explicites. Nous avons de plus rencontré différentes variantes de XTAG. Enfin, certaines des grammaires étudiées présentent des problèmes de cohérence, dûs peut-être à un manque d’outils pour la gestion et le développement des TAG. Nous avons donc été amenés à examiner le langage de définition des TAG et à réfléchir à des outils permettant d’exploiter une représentation standardisée. Suivant d’autres, dont le groupe 1http://www.cis.upenn.edu/~xtag/ F. Barthélemy, P. Boullier, P. Deschamp, L. Kaouane et É. V. de la Clergerie LT XML2 et plus particulièrement [Bonhomme and Lopez, 2000], nous avons conclu que le langage de balisage XML3 est un choix judicieux pour représenter les TAG. En premier lieu, l’utilisation de DTD permet d’exprimer clairement la structure logique des grammaires. Ensuite, le format XML est purement textuel, ce qui permet un échange facile de ressources linguistiques entre environnements hétérogènes ainsi qu’une lecture immédiate par un humain. Enfin, l’ensemble des outils pour le traitement de documents XML croît très rapidement. Partant de l’emploi de XML pour les grammaires, nous nous sommes aussi rendu compte de son intérêt pour stocker des résult</context>
</contexts>
<marker>Lopez, 2000</marker>
<rawString>Patrice Lopez. LTAG workbench : A general framework for LTAG. In Proceedings of the Paris, May 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Éric Villemonte de la Clergerie. Refining tabular parsers for TAGs.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of NAACL’01,</booktitle>
<note>À paraitre.</note>
<marker>2001</marker>
<rawString>Éric Villemonte de la Clergerie. Refining tabular parsers for TAGs. In Proceedings of NAACL’01, June 2001. À paraitre.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Éric Villemonte de la Clergerie and Miguel Alonso Pardo. A tabular interpretation of a class of 2-stack automata.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of ACL/COLING’98,</booktitle>
<pages>2</pages>
<marker>1998</marker>
<rawString>Éric Villemonte de la Clergerie and Miguel Alonso Pardo. A tabular interpretation of a class of 2-stack automata. In Proceedings of ACL/COLING’98, August 1998. En ligne en ftp: //ftp.inria.fr/INRIA/Projects/Atoll/Eric.Clergerie/SD2SA.ps.gz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>The XTAG Research Group. A lexicalized tree adjoining grammar for English.</title>
<date>1995</date>
<tech>Technical Report IRCS 95-03,</tech>
<institution>Institute for Research in Cognitive Science, University of Pennsylvania,</institution>
<location>Philadelphia, PA, USA,</location>
<marker>1995</marker>
<rawString>The XTAG Research Group. A lexicalized tree adjoining grammar for English. Technical Report IRCS 95-03, Institute for Research in Cognitive Science, University of Pennsylvania, Philadelphia, PA, USA, March 1995.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>