<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conference>
    <edition>
        <acronyme>TASLA'2015</acronyme>
        <titre>Traitement Automatique des Langues Slaves</titre>
        <ville>Caen</ville>
        <pays>France</pays>
        <dateDebut>2015-06-22</dateDebut>
        <dateFin>2015-06-22</dateFin>
        <presidents>
            <president>
                <prenom>Jovan</prenom>
                <nom>Kostov</nom>
            </president>
            <president>
                <prenom>Izabella</prenom>
                <nom>Thomas</nom>
            </president>
            <president>
                <prenom>Iana</prenom>
                <nom>Atanassova</nom>
            </president>
        </presidents>
        <typeArticles>
            <type id="long">Articles longs</type>
            <type id="court">Articles courts</type>
        </typeArticles>
        <siteWeb>http://tesniere.univ-fcomte.fr/tasla/</siteWeb>
    </edition>
	<articles>
		<article id="tasla-2015-long-001" session="session1">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Aleksandra</prenom>
					<nom>Miletic</nom>
					<email>aleksandra.miletic@univ-tlse2.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Cécile</prenom>
					<nom>Fabre</nom>
					<email>cecile.fabre@univ-tlse2.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Dejan</prenom>
					<nom>Stosic</nom>
					<email>dstosic@univ-tlse2.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>												
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">CLLE-ERSS, CNRS UMR 5263, Maison de la Recherche, Université de Toulouse-Jean Jaurès, 5, allées Antonio Machado, Toulouse Cedex 9</affiliation>		
			</affiliations>
			<titre>Construction du jeu d’étiquettes pour le parsing du serbe</titre>
			<type>long</type>
			<pages>1-12</pages>
			<resume>Cet article présente la démarche utilisée pour la construction d’un jeu d’étiquettes syntaxiques destiné à l’élaboration d’un corpus d’entraînement pour le parsing du serbe dans le but de doter le corpus ParCoLab (corpus parallèle serbe-français-anglais) d’une annotation syntaxique. Vu que le serbe ne dispose pas encore de treebank, il est nécessaire d’élaborer manuellement un corpus d’entraînement. Comme la structure et la taille du jeu d’étiquettes peuvent affecter les résultats du parsing, la définition du jeu est une étape cruciale. Dans le choix des étiquettes, nous avons été guidés par deux principes : réconcilier les traditions grammaticales serbe et française pour des raisons techniques et théoriques et maintenir la comparabilité avec les jeux d’étiquettes élaborés pour d’autres langues slaves. Cette démarche aboutit à un jeu de 28 étiquettes qui assurent la cohérence des traitements dans les différents volets du corpus et la possibilité d’exploiter les outils développés pour d’autres langues dans l’élaboration du corpus d’entraînement.</resume>
			<mots_cles>Jeu d’étiquettes, parsing, serbe, corpus parallèle</mots_cles>
			<title>Constructing a syntactic tagset for the parsing of Serbian</title>
			<abstract>This article presents the process of the construction of a syntactic tagset for Serbian. This tagset is intended for the constitution of a training corpus for the parsing of Serbian, in the global aim of linguistic annotation of the ParCoLab corpus, a parallel corpus of Serbian, French and English. Since there are still no treebanks for Serbian, a manually annotated training corpus must be created. As the parsing results can be affected by the structure and size of the tagset, its definition is a crucial stage. In the tag selection process, we were guided by two main goals: to reconcile the Serbian and the French grammar tradition for technical and linguistic reasons and to maintain comparability with existing tagsets for other Slavic languages. This strategy led us to 28 tags that ensure the coherence of annotation between different subcorpora and allow for the exploitation of tools developped for other languages in the manual annotation process.</abstract>
			<keywords>Tagset, parsing, Serbian, parallel corpus</keywords>
		</article>	
		<article id="tasla-2015-long-002" session="session1">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Natalia</prenom>
					<nom>Grabar</nom>
					<email>natalia.grabar@univ-lille3.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Thierry</prenom>
					<nom>Hamon</nom>
					<email>hamon@limsi.fr</email>
					<affiliationId>2</affiliationId>
				</auteur>												
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">CNRS UMR 8163 STL, Université Lille 3, 59653 Villeneuve d'Ascq, France</affiliation>									<affiliation affiliationId="2">LIMSI-CNRS, BP133, Orsay; Université Paris 13, Sorbonne Paris Cité, France</affiliation>					
			</affiliations>
			<titre>Acquisition non supervisée de ressources morphologiques en ukrainien</titre>
			<type>long</type>
			<pages>1-10</pages>
			<resume>La disponibilité de ressources morphologiques est un besoin important et récurrent car elles permettent le d´eveloppement des outils et applications de TAL dans une langue. De telles ressources fournissent, en effet, les informations de base dont ces outils ont besoin pour effectuer des traitements plus évolués (recherche d’information, étiquetage morpho-syntaxiques, etc). Nous proposons d’effectuer l’acquisition de ressources morphologiques pour la langue ukrainienne, qui est une langue peu dotée actuellement. La méthode proposée exploite des corpus afin d’en extraire les mots qui sont liés morphologiquement entre eux. La force d’association entre ces mots indique la probabilité du lien morphologique et sémantique entre eux. Nous utilisons trois corpus (littéraire, médical et encyclopédique) et évaluons les résultats obtenus. Selon les corpus, la précision varie entre 67 % et 86 %. Les résultats sont aussi comparés entre les corpus, ce qui montre que la redondance est assez faible. La ressource actuellement disponible contient 3 315 paires de mots validées.</resume>
			<mots_cles>Ukrainien, langues peu dotées, corpus, morphologie, acquisition de ressources, méthodes non supervisées.</mots_cles>
			<title>Unsupervized acquisition of morphological resources for Ukrainian.</title>
			<abstract>Availability of morphological resources is an important and recurrent need because they allow the development of NLP tools and applications for a given language. Indeed, such resources provide basic information which are necessary for such tools for performing more sophisticated treatments (information retrieval, morpho-syntactic tagging, etc). We propose to acquire morphological resources for Ukrainian language, that is under-resourced at the time being. The method proposed exploits corpora in order to extract words that are related morphologically between them. The association strength between these words indicates their probability to have a morphological and semantic relation between them. We use three corpora (literary, medical and general-language) and evaluate the results obtained. According to corpora, precision varies between 67% and 86%. The results from different corpora are also compared, which shows that there is little redundancy between the copora. The currently available resource contains 3,315 validated pairs of words.</abstract>
			<keywords>Ukrainian, low-resourced languages, corpora, morphology, acquisition of resources, unsupervised methods.</keywords>
		</article>
		<article id="tasla-2015-court-001" session="session1">
			<auteurs>
				<auteur>
					<prenom>Aneta</prenom>
					<nom>Rafajlovska</nom>
					<email>r.aneta@yahoo.com</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
				<auteur>
					<prenom>Katerina</prenom>
					<nom>Zdravkova</nom>
					<email>katerina.zdravkova@finki.ukim.mk</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>												
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">Faculté de science informatique et de génie informatique, Rudjer Boshkovikj 16, 1000 Skopje</affiliation>					
			</affiliations>
			<titre>Représentation des expressions composées en macédonien en tant qu’entrées lexicales en Unitex</titre>
			<type>court</type>
			<pages>1-8</pages>
			<resume>Le logiciel de traitement de corpus Unitex 3.0 a été utilisé pour obtenir la flexion automatique de mots simples et des mots composés en langue macédonienne. En utilisant les graphes de flexion des mots simples, nous avons réussi à représenter les expressions composées du corpus en tant qu’entrées lexicales dans un dictionnaire DELAC en Unitex. En outre, nous avons créé des transducteurs à états-finis qui permettent de fléchir les expressions composées et nous avons obtenu automatiquement toutes leurs formes fléchies que nous avons stockées dans un dictionnaire DELACF (DELA de formes Composées Fléchies).</resume>
			<mots_cles>Expressions composées, mots composés, mots simples, flexion automatique, transducteurs à états-finis de flexion, Unitex, Multiflex.</mots_cles>
			<title></title>
			<abstract>The corpus processing system – Unitex 3.0 was used to obtain the automatic inflection of the simple word forms and the multiword expressions in Macedonian. Based on the inflection graphes of the simple word forms we managed to represent the multiword expressions retrieved from the corpus as lexical entries in a DELAC dictionary in Unitex. We also created inflection finite-state transducers for the multiword expressions and as a result we managed to obtain automatically all the inflected forms of the multiword expressions in the form of a DELACF dictionary of compound inflected forms.</abstract>
			<keywords>Mltiword expressions, compound words, simple word forms, automatic inflection, inflection finite-state transducers, Unitex, Multiflex.</keywords>
		</article>
	</articles>
</conference>