<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K et M Frampton Ahn</author>
</authors>
<date>2006</date>
<booktitle>Automatic Generation of Translation Dictionaries Using Intermediary Languages” in Cross-Language knowledge Induction Workshop of the EACL06,</booktitle>
<pages>41--44</pages>
<marker>Ahn, 2006</marker>
<rawString>Ahn, K. et M. Frampton, 2006. “Automatic Generation of Translation Dictionaries Using Intermediary Languages” in Cross-Language knowledge Induction Workshop of the EACL06, 41-44.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Arnold</author>
<author>L Balkyn</author>
<author>S Meijer</author>
<author>R Humphreys et L Sadler</author>
</authors>
<title>Machine Translation : An Introductory Guide, http ://www.essex.ac.uk/linguistics/clmt/MTbook/HTML/book.html Boitet,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>in MT” in Proceedings of MT-Summit VIII,</booktitle>
<pages>18--22</pages>
<location>C.</location>
<contexts>
<context position="3685" citStr="Arnold et al. 1995" startWordPosition="520" endWordPosition="523"> langues prises en considération, mais suffisamment abstrait pour permettre de rendre compte de généralisations profondes qui se cachent parfois derrière des différences de surface. Une telle approche a été adoptée avec succès pour l’analyseur Fips (cf. Wehrli, 2007). Au plan informatique, c’est une modélisation “objets&amp;quot; qui a été retenue, très semblable à celle définie pour l’analyseur multilingue Fips. La rapide prolifération des modules de transfert a souvent été reprochée au modèle de traduction basé sur le transfert syntaxique comme modèle pour la traduction multilingue (voir par exemple Arnold et al. 1995 :81). L’argument repose sur le fait que le nombre de modules de transfert croît de manière quadratique en fonction du nombre n de langues. Cet argument est cependant considérablement affaibli si l’on peut montrer que les modules de transfert sont relativement peu importants par rapport aux modules d’analyse et de génération, qui eux croissent de manière linéaire au nombre de langues prises en considération. C’est bien l’objectif du projet MulTra, qui s’appuyant sur un algorithme de transfert générique, restreint les modules de transfert spécifiques aux aspects non-isomorphes des structures so</context>
</contexts>
<marker>Arnold, Balkyn, Meijer, Sadler, 1995</marker>
<rawString>Arnold, D., L. Balkyn, S. Meijer, R. Humphreys et L. Sadler, 1995. Machine Translation : An Introductory Guide, http ://www.essex.ac.uk/linguistics/clmt/MTbook/HTML/book.html Boitet, C. 2001. “Four technical and organizational keys to handle more languages and improve quality (on demand) in MT” in Proceedings of MT-Summit VIII, 18-22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Bresnan</author>
</authors>
<title>Lexical Functional Syntax,</title>
<date>2001</date>
<location>Oxford, Blackwell.</location>
<contexts>
<context position="3009" citStr="Bresnan 2001" startWordPosition="422" endWordPosition="423">ontexte européen pas moins d’une quinzaine de langues sont couramment utilisées dans la vie quotidienne mais aussi pour des activités commerciales ou politiques. Et comme le signale Boitet (2001), “Despite considerable investment over the past 50 Eric Wehrli, Luka Nerima years, only a small number of language pairs is covered by MT (...), and even fewer are capable of quality translation or speech translation.” Le projet MulTra repose sur un niveau de représentation linguistique abstrait, inspiré des travaux récents en linguistique générative (cf. Chomsky, 1995, Culicover et Jackendoff, 2005, Bresnan 2001), suffisamment riche pour exprimer toutes la diversité des langues prises en considération, mais suffisamment abstrait pour permettre de rendre compte de généralisations profondes qui se cachent parfois derrière des différences de surface. Une telle approche a été adoptée avec succès pour l’analyseur Fips (cf. Wehrli, 2007). Au plan informatique, c’est une modélisation “objets&amp;quot; qui a été retenue, très semblable à celle définie pour l’analyseur multilingue Fips. La rapide prolifération des modules de transfert a souvent été reprochée au modèle de traduction basé sur le transfert syntaxique comm</context>
</contexts>
<marker>Bresnan, 2001</marker>
<rawString>Bresnan, J. 2001. Lexical Functional Syntax, Oxford, Blackwell.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P et R Jackendoff Culicover</author>
</authors>
<title>Simpler Syntax,</title>
<date>2005</date>
<publisher>University Press.</publisher>
<location>Oxford, Oxford</location>
<marker>Culicover, 2005</marker>
<rawString>Culicover, P. et R. Jackendoff, 2005. Simpler Syntax, Oxford, Oxford University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Eberle</author>
</authors>
<title>FUDR-based MT, head switching and the lexicon”</title>
<date>2001</date>
<booktitle>in Proceedings of MTSummit VIII,</booktitle>
<pages>93--98</pages>
<contexts>
<context position="2084" citStr="Eberle, 2001" startWordPosition="282" endWordPosition="283">’avancée spectaculaire des systèmes de traduction stochastiques (cf. Ney, 2005), de nombreux chercheurs dans le domaine de la traduction automatique considèrent qu’une variante du modèle de transfert basé sur des règles linguistiques constitue encore pour l’heure l’approche la plus satisfaisante au problème de la traduction. Il y a par contre un large désaccord sur la question du choix du modèle linguistique, sur la nature des représentations qui serviront à exprimer les correspondances d’une langue à l’autre, ainsi que sur le niveau d’abstraction auquel le transfert devrait s’effectuer (voir Eberle, 2001). Un des problèmes que nous souhaitons aborder dans ce projet est celui de la traduction multilingue, c’est-à-dire du développement d’un système de traduction capable de traiter non pas quelques paires de langues, mais potentiellement un large nombre de langues. Rappelons, pour illustrer ce point, que dans le contexte européen pas moins d’une quinzaine de langues sont couramment utilisées dans la vie quotidienne mais aussi pour des activités commerciales ou politiques. Et comme le signale Boitet (2001), “Despite considerable investment over the past 50 Eric Wehrli, Luka Nerima years, only a sm</context>
</contexts>
<marker>Eberle, 2001</marker>
<rawString>Eberle, K. 2001. “FUDR-based MT, head switching and the lexicon” in Proceedings of MTSummit VIII, 93-98.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T et M Sanderson Gollins</author>
</authors>
<title>Improving cross language retrieval with triangulated translation”,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings of the 24th annual international ACM SIGIR conference on Research and Development in Information Retrieval,</booktitle>
<pages>90--95</pages>
<marker>Gollins, 2001</marker>
<rawString>Gollins, T. et M. Sanderson, 2001. “Improving cross language retrieval with triangulated translation”, Proceedings of the 24th annual international ACM SIGIR conference on Research and Development in Information Retrieval, 90-95.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Philipp Koehn</author>
</authors>
<title>Europarl : A Parallel Corpus for Statistical Machine Translation”,</title>
<date>2005</date>
<pages>79--86</pages>
<location>MT Summit</location>
<contexts>
<context position="19253" citStr="Koehn, 2005" startWordPosition="2908" endWordPosition="2909"> fait que les numéros d’index peuvent être utilisés comme indices de tableaux pour accélérer de façon significative le fonctionnement de l’algorithme. 3.2 Résultats de la génération À ce stade du projet, nous avons généré automatiquement deux lexiques bilingues : (1) le lexique anglais-allemand sur la base de l’anglais-français et allemand-français et (2) le lexique anglaisitalien sur la base de l’anglais-français et français-italien. Pour la validation des correspondances, nous avons utilisé le corpus parallèle des débats du Parlement européen pour la période 1996 à 2001, EuroParl Version 1 (Koehn, 2005). Le tableau ci-dessous résume les résultats : anglais-allemand anglais-italien correspondances candidates 56’640 49’686 correspondances non ambigües 30’259 28’322 obtenues avec une collocation comme pivot 2’220 1’778 correspondances validées par corpus 6’282 7’051 total des correspondances obtenues 38’741 37’151 La qualité des correspondances dérivés est très bonne, mais le nombre de correspondances que nous avons réussi à vérifier dans le corpus est en deçà de nos attentes : nous avons constaté 2La préférence est un entier de 0 à 6 (6 le maximum) qui permet d’ordonner les correspondances mul</context>
</contexts>
<marker>Koehn, 2005</marker>
<rawString>Koehn, Philipp, 2005. “Europarl : A Parallel Corpus for Statistical Machine Translation”, MT Summit 2005, 79-86.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W H Lu</author>
<author>L F Chien et H J Lee</author>
</authors>
<title>Anchor Text Mining for Translation of Web Queries : A Transitive Translation Approach”,</title>
<date>2004</date>
<journal>ACM Transactions on Information Systems (TOIS),</journal>
<volume>22</volume>
<pages>242--269</pages>
<marker>Lu, Lee, 2004</marker>
<rawString>Lu, W.H., L.F. Chien et H.J. Lee, 2004. “Anchor Text Mining for Translation of Web Queries : A Transitive Translation Approach”, ACM Transactions on Information Systems (TOIS), vol. 22.2, 242-269.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Ney</author>
</authors>
<title>One Decade of Statistical Machine Translation”,</title>
<date>2005</date>
<booktitle>Proceedings of MT-Summit X,</booktitle>
<pages>12--17</pages>
<contexts>
<context position="1550" citStr="Ney, 2005" startWordPosition="201" endWordPosition="202">eral languages. The LATL has developed an efficient multilingual parsing technology based on an abstract and generic linguistic model and on object-oriented software design. The proposed project intends to apply a similar approach to the problem of multilingual translation (German, French, Italian and English). Mots-clés : Traduction automatique multilingue, approche par objets, génération de lexiques bilingues. Keywords: Multilingual machine translation, object design, bilingual dictionary derivation. 1 Introduction Malgré l’avancée spectaculaire des systèmes de traduction stochastiques (cf. Ney, 2005), de nombreux chercheurs dans le domaine de la traduction automatique considèrent qu’une variante du modèle de transfert basé sur des règles linguistiques constitue encore pour l’heure l’approche la plus satisfaisante au problème de la traduction. Il y a par contre un large désaccord sur la question du choix du modèle linguistique, sur la nature des représentations qui serviront à exprimer les correspondances d’une langue à l’autre, ainsi que sur le niveau d’abstraction auquel le transfert devrait s’effectuer (voir Eberle, 2001). Un des problèmes que nous souhaitons aborder dans ce projet est </context>
</contexts>
<marker>Ney, 2005</marker>
<rawString>Ney, H. 2005. “One Decade of Statistical Machine Translation”, Proceedings of MT-Summit X, 12-17.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Paik</author>
<author>S Shirai et H Nakaiwa</author>
</authors>
<title>Automatic Construction of a Transfer Dictionary Considering Directionality”,</title>
<date>2004</date>
<booktitle>COLING 2004 Multilingual Linguistic Resources Workshop,</booktitle>
<pages>25--32</pages>
<marker>Paik, Nakaiwa, 2004</marker>
<rawString>Paik, K., S. Shirai et H. Nakaiwa, 2004. “Automatic Construction of a Transfer Dictionary Considering Directionality”, COLING 2004 Multilingual Linguistic Resources Workshop, 25-32.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V et E Wehrli Seretan</author>
</authors>
<title>Collocation translation based on sentence alignment and parsing”, Actes de la 14e conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN</title>
<date>2007</date>
<pages>401--410</pages>
<marker>Seretan, 2007</marker>
<rawString>Seretan, V. et E. Wehrli, 2007. “Collocation translation based on sentence alignment and parsing”, Actes de la 14e conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN 2007), 401-410.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
</authors>
<title>Translating Idioms”,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of COLING-98,</booktitle>
<pages>1388--1392</pages>
<location>Montreal,</location>
<marker>Wehrli, 1998</marker>
<rawString>Wehrli, E. 1998. “Translating Idioms”, Proceedings of COLING-98, Montreal, 1388-1392.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
</authors>
<title>Fips, a &amp;quot;Deep&amp;quot; Linguistic Multilingual Parser”, Deep Linguistic Processing Workshop,</title>
<date>2007</date>
<pages>120--127</pages>
<location>ACL-2007, Prague,</location>
<contexts>
<context position="3334" citStr="Wehrli, 2007" startWordPosition="468" endWordPosition="469">ed by MT (...), and even fewer are capable of quality translation or speech translation.” Le projet MulTra repose sur un niveau de représentation linguistique abstrait, inspiré des travaux récents en linguistique générative (cf. Chomsky, 1995, Culicover et Jackendoff, 2005, Bresnan 2001), suffisamment riche pour exprimer toutes la diversité des langues prises en considération, mais suffisamment abstrait pour permettre de rendre compte de généralisations profondes qui se cachent parfois derrière des différences de surface. Une telle approche a été adoptée avec succès pour l’analyseur Fips (cf. Wehrli, 2007). Au plan informatique, c’est une modélisation “objets&amp;quot; qui a été retenue, très semblable à celle définie pour l’analyseur multilingue Fips. La rapide prolifération des modules de transfert a souvent été reprochée au modèle de traduction basé sur le transfert syntaxique comme modèle pour la traduction multilingue (voir par exemple Arnold et al. 1995 :81). L’argument repose sur le fait que le nombre de modules de transfert croît de manière quadratique en fonction du nombre n de langues. Cet argument est cependant considérablement affaibli si l’on peut montrer que les modules de transfert sont r</context>
<context position="4855" citStr="Wehrli, 2007" startWordPosition="695" endWordPosition="696">ux aspects non-isomorphes des structures sources et cibles, comme nous le verrons plus bas. L’autre élément de complexité non linéraire dans le développement d’un système de traduction multilingue est celui des dictionnaires bilingues. Nous verrons dans la section 3, une méthode de dérivation partielle des dictionnaires bilingues par transitivité qui semble en mesure de réduire drastiquement l’ampleur du travail à accomplir. 2 Architecture du système L’algorithme de traduction obéit au schéma traditionnel du transfert. Le texte source est tout d’abord analysé par l’analyseur multilingue Fips (Wehrli, 2007), qui produit une représentation abstraite de la phrase précisant d’une part le découpage syntagmatique (structure arborescente) et d’autre part une représentation des relations prédicat-arguments (un peu sur le modèle des structures d’arguments utilisées en LFG). Etant donné le caractère abstrait de ce niveau de représentation, la mise en correspondance d’une langue à une autre est un processus relativement simple, qui peut être esquissé comme suit : parcours récursif de l’arborescence source dans l’ordre tête, sous-arbre gauche, sous-arbre droit. Le transfert lexical intervient au moment du </context>
</contexts>
<marker>Wehrli, 2007</marker>
<rawString>Wehrli, E. 2007. “Fips, a &amp;quot;Deep&amp;quot; Linguistic Multilingual Parser”, Deep Linguistic Processing Workshop, ACL-2007, Prague, 120-127.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>