<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>vonAhn L et Dabbish L</author>
</authors>
<title>Labelling Images with a Computer Game.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In ACM Conference on Human Factors in Computing Systems (CHI),</booktitle>
<pages>319--326</pages>
<marker>L, 2004</marker>
<rawString>vonAhn L. et Dabbish L. (2004) Labelling Images with a Computer Game. In ACM Conference on Human Factors in Computing Systems (CHI), pp. 319-326.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B A Kipfer</author>
</authors>
<title>Roget’s International Thesaurus, sixth edition, Harper Resource (First Edition : 1852) Lapata M. et Keller F.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In ACM Transactions on Speech and Language Processing,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>1--30</pages>
<contexts>
<context position="3106" citStr="Kipfer 2001" startWordPosition="468" endWordPosition="469">la réalisation et les premiers résultats obtenus. Mots-clés : Traitement Automatique du Langage Naturel, réseau lexical, relations typées pondérées, sens d’usage d’un terme, jeu en ligne 1. Introduction La connaissance de relations lexicales ou fonctionnelles entre termes est nécessaire pour l’exécution d’un très grand nombre de tâches en Traitement Automatique des Langues (TAL). Ces relations que l’on trouve généralement dans des thésaurus ou des ontologies peuvent être mises en évidence de façon manuelle ; par exemple, l’un des plus anciens thésaurus est le Roget, sa version actuelle étant (Kipfer 2001), ou le réseau lexical le plus célèbre est Wordnet (Miller 1990). De telles relations peuvent aussi être déterminées automatiquement à partir de Mathieu LAFOURCADE, Alain JOUBERT corpus de textes, par exemple (Robertson et Spark Jones 1976) ou (Lapata et Keller 2005), dans lesquels sont effectuées des études statistiques sur les distributions de mots. En outre, certaines applications de TAL requièrent des informations de différentes natures, comme la synonymie ou l’antonymie, mais également des relations d’hyperonymie/hyponymie, holonymie/méronymie, ... L’établissement de telles relations, s’i</context>
</contexts>
<marker>Kipfer, 2001</marker>
<rawString>Kipfer B.A. (2001). Roget’s International Thesaurus, sixth edition, Harper Resource (First Edition : 1852) Lapata M. et Keller F. (2005) Web-based Models for Natural Language Processing. In ACM Transactions on Speech and Language Processing, vol.2, n°1, pp. 1-30.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>H Lieberman</author>
<author>D A Smith</author>
<author>A Teeters</author>
</authors>
<title>Common Consensus: a web-based game for collecting commonsense goals,</title>
<date>2007</date>
<journal>Editions Duculot AUPELF-UREF</journal>
<booktitle>International Conference on Intelligent User Interfaces (IUI’07),</booktitle>
<volume>3</volume>
<issue>4</issue>
<pages>235--244</pages>
<location>Hawaii, USA</location>
<contexts>
<context position="5464" citStr="Lieberman et al., 2007" startWordPosition="803" endWordPosition="806">onstruction du réseau lexical 2.1. Principe du logiciel Afin d’éviter les écueils d’un système où n’importe quel utilisateur pourrait écrire n’importe quoi, et donc pour assurer la qualité et la sécurité de la base, il a été décidé que les validations des relations proposées anonymement par un joueur seraient effectuées par d’autres joueurs, tout autant anonymement. Pratiquement, les validations sont faites par concordance des propositions entre paires de joueurs. Ce processus de validation rappelle celui utilisé par (von Ahn et Dabbish, 2004) pour l’indexation d’images ou plus récemment par (Lieberman et al., 2007) pour la collecte de ′′connaissances de bon sens′′. A notre connaissance, il n’a jamais été mis en œuvre dans le domaine des réseaux lexicaux. Une partie se déroule entre deux joueurs, en asynchrone, basée sur la concordance de leurs propositions. Lorsqu’un premier joueur que nous appellerons (A) débute une partie, une consigne concernant un type de compétence (synonymes, contraires, domaines ...) est affichée, ainsi qu’un mot2 M tiré aléatoirement dans une base de mots. Ce joueur (A) a alors un temps limité pour répondre en donnant des propositions correspondant, selon lui, à la consigne appl</context>
</contexts>
<marker>Lieberman, Smith, Teeters, 2007</marker>
<rawString>Lieberman H., Smith D.A. and Teeters A. (2007) Common Consensus: a web-based game for collecting commonsense goals, International Conference on Intelligent User Interfaces (IUI’07), Hawaii, USA Mel’čuk I.A., Clas A., Polguère A. (1995) Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire, Editions Duculot AUPELF-UREF Miller G.A., Beckwith R., Fellbaum C., Gross D. and Miller K.J. (1990) Introduction to WordNet: an on-line lexical database. In: International Journal of Lexicography 3 (4), pp. 235-244.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Polguère</author>
</authors>
<title>Structural properties of Lexical Systems: Monolingual and Multilingual Perspectives.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>Proceedings of the Workshop on Multilingual Language Resources and Interoperability (COLING/ACL 2006),</booktitle>
<pages>50--59</pages>
<location>Sydney,</location>
<contexts>
<context position="7809" citStr="Polguère, 2006" startWordPosition="1174" endWordPosition="1175">ponses communes aux joueurs (A) et (B). Nous ne mémorisons pas les réponses proposées uniquement par l’un des deux joueurs. Cela permet la construction d’un réseau lexical reliant les termes par des relations typées et pondérées, validées par paires de joueurs. Ces relations sont typées par la consigne imposée aux joueurs ; elles sont pondérées en fonction du nombre de paires de joueurs qui les ont proposées, comme explicité en section 2.2. La structure du réseau lexical que nous cherchons ainsi à obtenir s’appuie sur les notions de nœuds et de relations entre nœuds, telles que rappelées par (Polguère, 2006). Chaque nœud du réseau est constitué d’une unité lexicale (terme ou expression) regroupant toutes ses lexies et les relations entre nœuds traduisent des fonctions lexicales, telles que présentées par (Mel’čuk et al., 1995). Initialement, les nœuds sont constitués des termes de notre base de départ, mais celle-ci peut s’accroître ; effectivement, si les deux joueurs (A) et (B) d’une même partie proposent un terme initialement inconnu, alors ce terme est ajouté à notre base. La figure 1 présente les relations acquises pour le terme aile. relations ==&gt; aile ---r_lieu:50--&gt; pigeon aile aile ---r_</context>
</contexts>
<marker>Polguère, 2006</marker>
<rawString>Polguère A. (2006) Structural properties of Lexical Systems: Monolingual and Multilingual Perspectives. Proceedings of the Workshop on Multilingual Language Resources and Interoperability (COLING/ACL 2006), Sydney, pp. 50-59.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Robertson S et Spark Jones K</author>
</authors>
<title>Relevance weighting of search terms,</title>
<date>1976</date>
<journal>Journal of the American Society for Information Science,</journal>
<volume>27</volume>
<pages>129--146</pages>
<marker>K, 1976</marker>
<rawString>Robertson S. et Spark Jones K. (1976) Relevance weighting of search terms, Journal of the American Society for Information Science, n° 27, pp. 129-146.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Salton</author>
</authors>
<title>Automatic Information Organization and Retrieval,</title>
<date>1968</date>
<location>Mac Graw Hill, NY.</location>
<contexts>
<context position="14658" citStr="Salton 1968" startWordPosition="2182" endWordPosition="2183">n’est plus intéressante pour les joueurs qui donc sont invités à faire d’autres propositions. Avec les valeurs indiquées ci-dessus, une relation devient taboue quand elle a été proposée par 25 couples de joueurs. Même lorsqu’une relation devient taboue, son poids n’est pas figé, mais il évolue beaucoup moins vite car cette relation est proposée moins souvent par les joueurs. Il est tout de même intéressant que le poids de la relation continue d’évoluer. En effet, au bout d’un certain temps, pour un même terme plusieurs relations peuvent être taboues. Si elles avaient le même poids, 3 D’après (Salton 1968), le taux de rappel peut être défini par le rapport du nombre de relations pertinentes trouvées sur le nombre de relations pertinentes, la précision correspondant au rapport du nombre de relations pertinentes trouvées sur le nombre de relations proposées. Détermination des sens d’usage dans un réseau lexical on ne saurait pas laquelle a atteint cet état en premier et donc on ignorerait celle qui est la plus « forte ». Il a également été prévu un phénomène d’érosion des relations. Effectivement, une relation a pu être créée à la suite d’une erreur commune à deux joueurs, ou bien une relation a </context>
</contexts>
<marker>Salton, 1968</marker>
<rawString>Salton G. (1968) Automatic Information Organization and Retrieval, Mac Graw Hill, NY.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Sense tagging: does it make sense? Corpus linguistics’</title>
<date>2001</date>
<journal>ciel (P = 680 / nl = 6 / moy = 113 / REL</journal>
<booktitle>moy = 390 / REL =270) Détermination des sens d’usage dans un réseau lexical 6: &apos;ciel&apos; &apos;soleil&apos; &apos;étoile&apos; (P = 860 / nl = 6 / moy = 143 / REL =157) Ci-dessous, sont</booktitle>
<volume>125</volume>
<contexts>
<context position="16228" citStr="Véronis 2001" startWordPosition="2441" endWordPosition="2442">ds des relations accidentelles, mais nous espérons que cette érosion n’aura qu’un effet négligeable sur les relations fortes4. 3. Détermination des sens d’usage 3.1. Principe général En première approximation, il est possible de considérer que si un terme T est polysémique, les termes qui lui sont reliés forment plusieurs groupes distincts, chacun de ces groupes constituant un sens d’usage de T. Nous faisons ici la distinction entre les notions de sens d’usage et de sens. La notion de sens d’usage (appelée plus communément usage) est beaucoup plus fine que celle de sens qui, comme l’a montré (Véronis 2001), est relativement pauvre lorsqu’on se réfère aux dictionnaires traditionnels ou à des ressources comme WordNet. L’usage est donc en TALN une notion plus importante que le sens. Pour citer l’exemple que nous prendrons à la section 3.3, aile-plume-oiseau et aile-poulet-cuisse constituent deux usages distincts du terme aile, alors qu’il s’agit manifestement du même sens de ce terme. 3.2. Détermination des cliques Comment déterminer une clique ? C’est un ensemble de termes « fortement » reliés entre eux constituant un sous-graphe induit complet (ou clique) dans le réseau lexical. Les liens qui so</context>
</contexts>
<marker>Véronis, 2001</marker>
<rawString>Véronis J. (2001) Sense tagging: does it make sense? Corpus linguistics’ 2001 Conference, Lancaster, U.K. Annexes Ci-après, les différents usages actuellement décelés dans notre réseau lexical pour le terme ciel. Il parait peu probable que les cliques 1:ciel-nuage-gris et 2:ciel-nuage-soleil puissent fusionner, alors que les cliques 5:ciel-soleil-astronomie et 6:ciel-soleil-étoile fusionneront probablement prochainement. 1: &apos;ciel&apos; &apos;nuage&apos; &apos;gris&apos; ciel (P = 680 / nl = 6 / moy = 113 / REL =125) ---r_associated#0:280--&gt; nuage ciel ---r_associated#0:270--&gt; bleu 2: &apos;ciel&apos; &apos;nuage&apos; &apos;soleil&apos; ciel ---r_associated#0:200--&gt; soleil (P = 860 / nl = 6 / moy = 143 / REL =157) ciel ---r_associated#0:130--&gt; avion ciel 3: &apos;ciel&apos; &apos;avion&apos; ---r_associated#0:130--&gt; oiseau ciel (P = 200 / nl = 2 / moy = 100 / REL =69) ---r_associated#0:110--&gt; étoile ciel ---r_associated#0:60--&gt; gris 4: &apos;ciel&apos; &apos;oiseau&apos; ciel ---r_associated#0:50--&gt; astronomie (P = 180 / nl = 2 / moy = 90 / REL =62) 0: 5: &apos;ciel&apos; &apos;soleil&apos; &apos;astronomie&apos; &apos;ciel&apos; &apos;bleu&apos; (P (P = 510 / nl = 6 / moy = 85 / REL =93) = 780 / nl = 2 / moy = 390 / REL =270) Détermination des sens d’usage dans un réseau lexical 6: &apos;ciel&apos; &apos;soleil&apos; &apos;étoile&apos; (P = 860 / nl = 6 / moy = 143 / REL =157) Ci-dessous, sont donnés quelques exemples montrant les différents usages décelés. plume ---r_associated#0:750--&gt; oiseau verre plume ---r_associated#0:210--&gt; léger ---r_associated#0:100--&gt; boire verre plume ---r_associated#0:160--&gt; aile ---r_associated#0:70--&gt; vin verre plume ---r_associated#0:150--&gt; stylo ---r_associated#0:70--&gt; vitre verre plume ---r_associated#0:150--&gt; écrire ---r_associated#0:60--&gt; boisson verre plume ---r_associated#0:140--&gt; encre ---r_associated#0:50--&gt; fenêtre plume ---r_associated#0:100--&gt; oreiller 0: plume ---r_associated#0:60--&gt; poids &apos;verre&apos; &apos;boire&apos; &apos;vin&apos; &apos;boisson&apos; (P plume ---r_associated#0:50--&gt; chatouiller = 950 / nl = 12 / moy = 79 / REL =110) 1: 0: &apos;plume&apos; &apos;oiseau&apos; &apos;aile&apos; &apos;verre&apos; &apos;vitre&apos; &apos;fenêtre&apos;</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>