<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Chauché</author>
</authors>
<title>Un outil multidimensionnel de l’analyse du discours.,</title>
<date>1984</date>
<booktitle>Proc of COLING’84</booktitle>
<pages>2--6</pages>
<institution>Stanford University,</institution>
<location>California),</location>
<marker>Chauché, 1984</marker>
<rawString>Chauché J ., Un outil multidimensionnel de l’analyse du discours., Proc of COLING’84 (2-6 July 1984 Stanford University, California), pp 11-15,1984.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Chauché</author>
</authors>
<title>De’termination sémantique en analyse structurelle : une expérience basée sur une déﬁnition de distance.</title>
<date>1990</date>
<journal>TAL Information,</journal>
<volume>31</volume>
<pages>17--24</pages>
<marker>Chauché, 1990</marker>
<rawString>Chauché J ., De’termination sémantique en analyse structurelle : une expérience basée sur une déﬁnition de distance. TAL Information, 31/1, pp 17-24, 1990.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Deerwester S et Dumais D</author>
<author>T Landauer</author>
<author>G Furnas</author>
<author>R Harshman</author>
</authors>
<title>Indexing by latent semantic analysis.</title>
<journal>In Journal of the American Society of Information science,</journal>
<volume>416</volume>
<issue>6</issue>
<pages>391--407</pages>
<marker>D, Landauer, Furnas, Harshman, </marker>
<rawString>Deerwester S. et Dumais D., Landauer T., Furnas G., Harshman R., Indexing by latent semantic analysis. In Journal of the American Society of Information science, 1990, 416(6), pp 391-407.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Erman</author>
<author>F Hayes-Roth</author>
<author>Lesser V et Reddy D</author>
</authors>
<title>The HEARSAY-II Speech Understanding System : Integration Knowledge to Resolve Uncertainly.</title>
<date>1980</date>
<journal>ACM Computing Surveys,</journal>
<volume>12</volume>
<contexts>
<context position="16257" citStr="Erman et al., 1980" startWordPosition="2419" endWordPosition="2422">: chaque agent possede sa propre base de connaissance, c’est a dire l’ensemble des informations et des savoir-faire nécessaires a la réalisation de sa tache. Les communications se font ici par envoi de messages entre agents et éventuellement tractations, négociations entre eux. Nous nous situons clairement ici dans la deuxieme approche, au moins, a l’échelle globale du systeme (cf 3.2.1). Celle-ci est utilisée déja depuis longtemps dans le domaine des langues naturelles. Des le début des années 70, des travaux en IAD ont été effectués sur la comprehension automatique de la parole (HEARSAY-II (Erman et al., 1980)). Plus récemment, (Lebarbé, 2001) utilise cette approche pour l’analyse syntaxique et (Menézo et al., 1996) pour la détection d’erreurs. Parmis les autres travaux, certains se rapprochent de ce que nous voulons faire, une architecture modulaire permettant l’apprentissage de données et leur utilisation. On peut citer le systeme CARAMEL (Sabah, 1990) ou le systeme TALISMAN (Stefanini et al. 1992). Didier Schwab Les caractéristiques de notre systeme sont induites par les caractéristiques générales des agents et les moyens de communiquer entre eux, c’est a dire leur interaction. 3.2 Agents Nos ag</context>
</contexts>
<marker>Erman, Hayes-Roth, D, 1980</marker>
<rawString>Erman L., Hayes-Roth F., Lesser V. et Reddy D. The HEARSAY-II Speech Understanding System : Integration Knowledge to Resolve Uncertainly. ACM Computing Surveys, 12, 1980.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Lafourcade</author>
</authors>
<title>Algorithmes &amp;quot;fourmis ”</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of Traitement Automatique du Langages Naturel (TALN’2001),</booktitle>
<pages>233--242</pages>
<location>Tours, France, Juillet</location>
<marker>Lafourcade, 2001</marker>
<rawString>Lafourcade M. Algorithmes &amp;quot;fourmis ” et TALN. http://www.lirmmfr/&apos;lafourca/MLresearch/directions/TALN-algofourmi/TALN-algofourmi.html Lafourcade M. et Prince V. Synonymies et vecteurs conceptuels. Proc. of Traitement Automatique du Langages Naturel (TALN’2001), Tours, France, Juillet 2001 pp 233-242.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Lafourcade</author>
</authors>
<title>Lexical sorting and lexical transfer by conceptual vectors.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of the First International Workshop on MultiMedia Annotation (Tokyo, J anvier</booktitle>
<volume>6</volume>
<pages>p.</pages>
<marker>Lafourcade, 2001</marker>
<rawString>Lafourcade M . Lexical sorting and lexical transfer by conceptual vectors. Proc. of the First International Workshop on MultiMedia Annotation (Tokyo, J anvier 2001) 6 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Larousse</author>
</authors>
<title>Le Petit Larousse Illustre’</title>
<date>2001</date>
<location>Larousse,</location>
<contexts>
<context position="11866" citStr="Larousse, 2001" startWordPosition="1775" endWordPosition="1776">n parlant du chien. ? Pour pallier de tels manques deﬁnitoires, nous utilisons diverses sources lexicales. Il s’agit de temperer statistiquement les diverses incoherences locales. Ainsi, si une deﬁnition est mal formee (donc difﬁcilement analysable correctement) une autre deﬁnition, mieux formee et provenant d’une autre source po11rra corriger l’effet de la premiere. L’ utilisation de multi-sources permet aussi de maximiser la probabilite de recuperer une deﬁnition pour certains termes qui sont dans certains dictionnaires et pas dans d’autres. On ne trouve pas, par exemple, &lt;liturgiste= dans (Larousse, 2001) mais on le trouve dans (Robert, 2000). 2.2.3 Apprentissage permanent Pour analyser un certain nombre de documents, en particulier les joumaux, il est souvent necessaire de savoir a quoi correspondent des neologismes, qui sont certaines personnalites ou encore quel est le domaine d’activite d’une entreprise. Par exemple, dans un texte, l’usage du nom de l’entreprise &lt;Usinor= indique vraisemblablement un contexte axe sur le traitement de l’acier. Les diverses sources et en particulier le web par les serveurs d’informations (Le Monde, Libération, .. . ) presentent ces nouveautes. Il est, de plus</context>
</contexts>
<marker>Larousse, 2001</marker>
<rawString>Larousse. Le Petit Larousse Illustre’ 2001. Larousse, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Larousse</author>
</authors>
<title>The’saurus Larousse - des ide’es aux mots, des mots aux ide’es.</title>
<date>1992</date>
<journal>Larousse, ISBN</journal>
<pages>2--03</pages>
<contexts>
<context position="4594" citStr="Larousse, 1992" startWordPosition="650" endWordPosition="651">otions elementaires dont nous faisons l’hypothese, les concepts, il est possible de construire des vecteurs (dits conceptuels) et de les associer a des items lexicauxl. Les termes polysemiques combinent les differents vecteurs correspondant aux differents sens. Cette approche vectorielle est fondee sur des proprietes mathematiques bien connues sur lesquelles il est possible d’effectuer des manipulations formellement pertinentes auxquelles sont attachees des interpretations linguistiques raisonnables. Les concepts sont donnes a priori. Dans notre experimentation sur le frangais nous utilisons (Larousse, 1992) dans lequel sont deﬁnis 873 concepts. L’hypothese principale du thesaurus, que nous adoptons ici, est que cet ensemble constitue un espace generateur pour les termes et leurs sens. D’une fagon plus generale, n’importe quel sens peut s’y projeter selon le principe suivant. Soit C un ensemble ﬁni de n concepts, un vecteur conceptuel V est une combinaison lineaire d’elements c,- de C. Pour une idee A, le vecteur VA est la description en extension des activations de tous les concepts de C. Par exemple, les differents sens d’&lt;existence&gt; peuvent etre projetes sur les concepts suivants (les CONCEPT </context>
</contexts>
<marker>Larousse, 1992</marker>
<rawString>Larousse. The’saurus Larousse - des ide’es aux mots, des mots aux ide’es. Larousse, ISBN 2-03-320-148-1, 1992.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Lebarbé</author>
</authors>
<title>Vers une plate-forme multi-agents pour l ’exploration et le traitement linguistique,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of Traitement Automatique du Langages Naturel (TALN’2001)</booktitle>
<location>Tours, France, Juillet</location>
<contexts>
<context position="16291" citStr="Lebarbé, 2001" startWordPosition="2425" endWordPosition="2426">e connaissance, c’est a dire l’ensemble des informations et des savoir-faire nécessaires a la réalisation de sa tache. Les communications se font ici par envoi de messages entre agents et éventuellement tractations, négociations entre eux. Nous nous situons clairement ici dans la deuxieme approche, au moins, a l’échelle globale du systeme (cf 3.2.1). Celle-ci est utilisée déja depuis longtemps dans le domaine des langues naturelles. Des le début des années 70, des travaux en IAD ont été effectués sur la comprehension automatique de la parole (HEARSAY-II (Erman et al., 1980)). Plus récemment, (Lebarbé, 2001) utilise cette approche pour l’analyse syntaxique et (Menézo et al., 1996) pour la détection d’erreurs. Parmis les autres travaux, certains se rapprochent de ce que nous voulons faire, une architecture modulaire permettant l’apprentissage de données et leur utilisation. On peut citer le systeme CARAMEL (Sabah, 1990) ou le systeme TALISMAN (Stefanini et al. 1992). Didier Schwab Les caractéristiques de notre systeme sont induites par les caractéristiques générales des agents et les moyens de communiquer entre eux, c’est a dire leur interaction. 3.2 Agents Nos agents ont des caractéristiques a la</context>
</contexts>
<marker>Lebarbé, 2001</marker>
<rawString>Lebarbé T., Vers une plate-forme multi-agents pour l ’exploration et le traitement linguistique, Proc. of Traitement Automatique du Langages Naturel (TALN’2001) (Tours, France, Juillet 2001).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Lecerf</author>
</authors>
<title>Une lecon de piano ou la double boucle de l’apprentissage cognitif., revue Travaux et Documents, n°3-1997, Université Paris 8, Vincennes Saint-denis,</title>
<date>1997</date>
<location>Mars</location>
<contexts>
<context position="18988" citStr="Lecerf, 1997" startWordPosition="2833" endWordPosition="2834">la cohérence de la base. Parallelement, ces agents vont utiliser les informations lexicales recues du systeme pour modiﬁer leurs méthodes de calcul (Schwab et al., 2002). Ainsi, les agents peuvent fournir de meilleurs résultats. Le systeme global s’enrichit de l’apport des agents qui eux-meme s’enrichissent du systeme (cf. ﬁg. 1). Ce principe est semblable a l’apprentissage dans le systeme nerveux central (SNC). Les neurones constituent un réseau qui se renforce a mesure qu’il est utilisé et il sera d’autant plus utilisé qu’il sera renforcé. Ce principe est connu sous le nom de double boucle (Lecerf, 1997). o Unicite’ des agents : Au cours de sa vie, chaque agent est unique. Plusieurs agents peuvent pourtant avoir un role identique, étre spécialiste d’un méme domaine. Par exemple, plusieurs agents peuvent étre chargés de l’analyse du francais ou étre spécialistes de la méme relation sémantique. Ces agents peuvent étre conceptuellements différents, c’est a dire qu’ils utilisent chacun une méthode particuliere de résolution du probleme (l’analyse sémantique d’un texte peut se faire, par exemple, par propagation d’un vecteur conceptuel dans l’arbre morpho-syntaxique ou par émergeance grace a des a</context>
</contexts>
<marker>Lecerf, 1997</marker>
<rawString>Lecerf C., Une lecon de piano ou la double boucle de l’apprentissage cognitif., revue Travaux et Documents, n°3-1997, Université Paris 8, Vincennes Saint-denis, Mars 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Lehmann A et Martin-Berthet F</author>
</authors>
<title>Introduction a la lexicologie. Sémantique et morphologie, Paris, Dunod (Lettres Sup),</title>
<date>1998</date>
<marker>F, 1998</marker>
<rawString>Lehmann A. et Martin-Berthet F. Introduction a la lexicologie. Sémantique et morphologie, Paris, Dunod (Lettres Sup), 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Mel’E&apos; uk I</author>
</authors>
<title>Clas A.et Polguere A. Introduction a la lexicologie explicative et combinatoire. , éditions Duculot,</title>
<date>1995</date>
<marker>I, 1995</marker>
<rawString>Mel’E&apos;:uk I., Clas A.et Polguere A. Introduction a la lexicologie explicative et combinatoire. , éditions Duculot, 1995.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Morin</author>
</authors>
<title>Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus techniques. These de doctorat de1’Université de Nantes,</title>
<date>1999</date>
<journal>Menézo J ., Genthial D. ET Courtin J ., Reconnaissances</journal>
<pages>174--180</pages>
<contexts>
<context position="6479" citStr="Morin, 1999" startWordPosition="954" endWordPosition="955">s mot ou tenne pour qualiﬁer un item lexical. Nous noterons les items en minuscule et entre apostrophes ( =vie&gt; ) et les concepts en majuscules ( VIE). Societe d’agents apprenants et semantique lexicale d’un vecteur, nous prefererons selectionner les termes thematiquements proches, le voisinage (noté V). Par exemple, pour ‘vie’ I V(‘existence&gt;) : ‘existence’, ‘exister&gt;, ‘vivamf’, ‘vie’, ...Cette operation est realisee a l’aide de la distance angulaire. 2.1 Distance angulaire Soit Sim(X, Y) une des mesures de similarite’ entre deux vecteurs‘ X et Y, souvent utilisee en recherche d’information (Morin, 1999). S im(X , Y) = cos(X, Y) = avec “-” designant le produit scalaire. Nous supposons ici que les composants des vecteurs sont positifs ou nuls, la distance angulaire entre deux vecteurs X et Y est DA (X, Y) = arccos(Sim(X, Intuitivement, cette fonction constitue une evaluation de la proximite thematique et en pratique la mesure de l’angle entre les deux vecteurs. Nous considerons en general que pour une distance DA (X, Y) 3 f (45°), X et Y sont thematiquement proches et partagent plusieurs concepts. Pour DA (X, Y) 2 i, la proximite thematique est consideree comme faible et aux alentours de % (90</context>
</contexts>
<marker>Morin, 1999</marker>
<rawString>Morin, E. Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus techniques. These de doctorat de1’Université de Nantes, 1999. Menézo J ., Genthial D. ET Courtin J ., Reconnaissances pluri-lexicales dans CELINE, un systeme multiagents de detection et correction des erreur, NLP+IA 96, Moncton-Canada, pp 174-180.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Ferber</author>
</authors>
<title>Les systemes multi-agents. Vers une intelligence collective. II1terEditions,</title>
<date>1995</date>
<pages>2--7296</pages>
<contexts>
<context position="15114" citStr="Ferber, 1995" startWordPosition="2243" endWordPosition="2244">nts (SMA). 3.1 SMA et TALN Les SMA sont issus de l’intelligence artiﬁcielle distribuée (IAD) qui répartit l’intelligence dans des agents. Tout ou partie de cette intelligence est la conséquence de leur intéraction (phénomene d’émergence). Un agent est une entité physique ou virtuelle (virtuelle dans notre cas) capable d’agir sur son environnement (les autres agents), qui peut communiquer directement avec d’autres agents, qui possede des ressources propres, qui est capable de percevoir son environnement, qui possede des compétences et offre des services. On peut distinguer deux types d’agents (Ferber, 1995): o les agents réactifs : les systemes a agents réactifs suivent l’hypothese que le systeme peut avoir un comportement global intelligent sans que les agents soient nécessairement intelligents individuellement. La communication des agents réactifs se fait par diffusion d’un signal dans l’environnement. Un exemple type d’agent réactif est celui des fourmis dont les actions se coordonnent aﬁn de résoudre des problemes complexes tel que ceux de la recherche de nourriture, construction de nid, . . . o les agents cognitifs : chaque agent possede sa propre base de connaissance, c’est a dire l’ensemb</context>
</contexts>
<marker>Ferber, 1995</marker>
<rawString>Ferber J . Les systemes multi-agents. Vers une intelligence collective. II1terEditions, 1995. ISBN 2-7296-0665-3.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-H Stéfanini</author>
<author>A Berrendonner</author>
<author>G Lallich</author>
<author>F Oquendo</author>
</authors>
<title>TALISMAN : un systeme multi-agents gouvemé par des lois linguistiques pour le traitement de la langue naturelle Coling 92,</title>
<date>1992</date>
<location>Nantes,</location>
<marker>Stéfanini, Berrendonner, Lallich, Oquendo, 1992</marker>
<rawString>Stéfanini M-H, Berrendonner A., Lallich G., Oquendo F. TALISMAN : un systeme multi-agents gouvemé par des lois linguistiques pour le traitement de la langue naturelle Coling 92, Nantes, 22-29 Juillet 1992.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Le Nouveau Petit Robert</author>
</authors>
<title>dictionnaire alphabétique et analogique de la langue francaise. Hachette,</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="11904" citStr="Robert, 2000" startWordPosition="1782" endWordPosition="1783">ls manques deﬁnitoires, nous utilisons diverses sources lexicales. Il s’agit de temperer statistiquement les diverses incoherences locales. Ainsi, si une deﬁnition est mal formee (donc difﬁcilement analysable correctement) une autre deﬁnition, mieux formee et provenant d’une autre source po11rra corriger l’effet de la premiere. L’ utilisation de multi-sources permet aussi de maximiser la probabilite de recuperer une deﬁnition pour certains termes qui sont dans certains dictionnaires et pas dans d’autres. On ne trouve pas, par exemple, &lt;liturgiste= dans (Larousse, 2001) mais on le trouve dans (Robert, 2000). 2.2.3 Apprentissage permanent Pour analyser un certain nombre de documents, en particulier les joumaux, il est souvent necessaire de savoir a quoi correspondent des neologismes, qui sont certaines personnalites ou encore quel est le domaine d’activite d’une entreprise. Par exemple, dans un texte, l’usage du nom de l’entreprise &lt;Usinor= indique vraisemblablement un contexte axe sur le traitement de l’acier. Les diverses sources et en particulier le web par les serveurs d’informations (Le Monde, Libération, .. . ) presentent ces nouveautes. Il est, de plus, difﬁcile de penser que la base de ve</context>
</contexts>
<marker>Robert, 2000</marker>
<rawString>Le Nouveau Petit Robert, dictionnaire alphabétique et analogique de la langue francaise. Hachette, 2000. CARAMEL : Un systeme multi-expert pour le traitement automatique des langues. Modeles linguistiques Tome XH Fascicule 1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Salton G et MacGill M J</author>
</authors>
<title>Introduction to modern Information Retrieval McGraw-Hill,</title>
<date>1983</date>
<location>New-York,</location>
<marker>J, 1983</marker>
<rawString>Salton G. et MacGill M.J. Introduction to modern Information Retrieval McGraw-Hill, New-York, 1983.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Schwab</author>
<author>Lafourcade M et Prince V</author>
</authors>
<title>Ame’lioration de la représentation sémantique lexicale par les vecteurs conceptuels : le role de l’antonymie, actes de JADT</title>
<date>2002</date>
<pages>.</pages>
<location>Saint-Malo, Mars</location>
<marker>Schwab, V, 2002</marker>
<rawString>Schwab D, Lafourcade M et Prince V. Ame’lioration de la représentation sémantique lexicale par les vecteurs conceptuels : le role de l’antonymie, actes de JADT 2002, Saint-Malo, Mars 2002 .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Schwab</author>
<author>Lafourcade M et Prince V</author>
</authors>
<title>Vers l ’apprentissage automatique, pour et par; les vecteurs conceptuels de fonctions lexicales. L’exemple de l ’antonymie, actes de TALN</title>
<date>2002</date>
<location>Nancy, Juin</location>
<marker>Schwab, V, 2002</marker>
<rawString>Schwab D, Lafourcade M et Prince V. Vers l ’apprentissage automatique, pour et par; les vecteurs conceptuels de fonctions lexicales. L’exemple de l ’antonymie, actes de TALN 2002, Nancy, Juin 2002.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>