<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Abeillé</author>
<author>P Blache</author>
</authors>
<title>Grammaires et analyseurs syntaxiques, dans J.-M. Pierrel édition Ingénierie des Langues,</title>
<date>2000</date>
<location>Paris, Hermès.</location>
<marker>Abeillé, Blache, 2000</marker>
<rawString>Abeillé A., Blache P., (2000) Grammaires et analyseurs syntaxiques, dans J.-M. Pierrel édition Ingénierie des Langues, Paris, Hermès.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Aloulou</author>
<author>Belguith Hadrich L et Ben Hamadou A</author>
</authors>
<title>MASPAR: Multi-agent System for Parsing Arabic,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>IEEE international conference on systems, man and cybernetics, du 6 au 9 octobre</booktitle>
<publisher>Tunisie.</publisher>
<marker>Aloulou, A, 2002</marker>
<rawString>Aloulou C., Belguith Hadrich L. et Ben Hamadou A. (2002-A) MASPAR: Multi-agent System for Parsing Arabic, IEEE international conference on systems, man and cybernetics, du 6 au 9 octobre 2002 à Hammamet - Tunisie.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Aloulou</author>
<author>Belguith Hadrich L et Ben Hamadou A</author>
</authors>
<title>Utilisation des grammaires HPSG pour lanalyse de lArabe, JEI2002, 2ème journée des jeunes chercheurs en électronique et</title>
<date>2002</date>
<journal>Informatique, 26 </journal>
<volume>28</volume>
<location>Hammamet, Tunisie.</location>
<marker>Aloulou, A, 2002</marker>
<rawString>Aloulou C., Belguith Hadrich L. et Ben Hamadou A. (2002-B), Utilisation des grammaires HPSG pour lanalyse de lArabe, JEI2002, 2ème journée des jeunes chercheurs en électronique et Informatique, 26  28 Mars 2002, Hammamet, Tunisie.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Belguith</author>
</authors>
<title>Traitement des erreurs daccord de larabe basé sur une analyse syntagmatique étendue pour la vérification et une analyse multicritère pour la correction, Thèse de doctorat en Informatique, Faculté des Sciences de Tunis,</title>
<date>1999</date>
<location>Février</location>
<contexts>
<context position="11038" citStr="Belguith 1999" startWordPosition="1589" endWordPosition="1590">ellipse (figure 1) (Aloulou 2002-A): • lagent Segmenteur: cet agent à pour objectif de décomposer le texte brut en paragraphes et en phrases. • lagent Lexical : cet agent propose une multitude de décomposition de mots en un ensemble de triades affixales (préfixe, affixe, suffixe) et de racines (Ben Hamadou 1993). Ensuite, il vérifie lappartenance au langage de chaque mot, obtenu à partir de lagent Segmenteur en se basant sur les différentes décompositions obtenues. • lagent Morphologie : cet agent à pour objet de déterminer les caractéristiques morpho-syntaxiques de chaque mot (Belguith 1999). Ainsi, par exemple, le mot ظفح3 (a appris) aura les caractéristiques suivantes : • Type : Verbe • Personne : 3ème • Temps : Accompli 3 Vu que nous travaillons sur lArabe non voyellé, le mot ظفح peut être interprété de la manière suivante : Type : Nom, Genre: Masculin, Nombre: singulier, Analyse syntaxique de l&apos;arabe: Le système MASPAR • lagent Syntaxe : cet agent détermine si une phrase (ou une succession de mots) appartient ou non au langage et respecte donc les règles de grammaire de la langue Arabe. Dans notre cas nous avons choisi de représenter notre grammaire selon le formalisme </context>
</contexts>
<marker>Belguith, 1999</marker>
<rawString>Belguith L. (1999), Traitement des erreurs daccord de larabe basé sur une analyse syntagmatique étendue pour la vérification et une analyse multicritère pour la correction, Thèse de doctorat en Informatique, Faculté des Sciences de Tunis, Février 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ben Hamadou A</author>
</authors>
<title>Vérification et correction automatique par analyse affixale des textes écrits en langage naturel : le cas de larabe non voyellé, Thèse dEtat en Informatique, Faculté des Sciences de Tunis,</title>
<date>1993</date>
<location>Mars</location>
<marker>A, 1993</marker>
<rawString>Ben Hamadou A. (1993), Vérification et correction automatique par analyse affixale des textes écrits en langage naturel : le cas de larabe non voyellé, Thèse dEtat en Informatique, Faculté des Sciences de Tunis, Mars 1993.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Delisle</author>
<author>N Boufaden</author>
<author>B Moulin</author>
</authors>
<title>Lanalyse syntaxique robuste de dialogues transcrits : de la parole aux actes en passant par lécrit,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes des XXIIèmes Journées dÉtudes sur la Parole (JEP 98),</booktitle>
<pages>359--362</pages>
<location>Martigny</location>
<marker>Delisle, Boufaden, Moulin, 1998</marker>
<rawString>Delisle S., Boufaden N, Moulin B. (1998), Lanalyse syntaxique robuste de dialogues transcrits : de la parole aux actes en passant par lécrit, Actes des XXIIèmes Journées dÉtudes sur la Parole (JEP 98), Martigny (Suisse), 15-19 juin98, 359-362, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Ferber</author>
</authors>
<title>Les systèmes multi-agents vers une intelligence collective. InterEdition,</title>
<date>1995</date>
<location>Paris,</location>
<contexts>
<context position="7499" citStr="Ferber 1995" startWordPosition="1078" endWordPosition="1079">s syntaxiques et qui propose des représentations lexicales riches et structurées. Ceci nous permettra de disposer du maximum dinformations sur les mots composants le texte en cours danalyse et par la suite de réduire au maximum le nombre dambiguïtés qui se génèrent au cours de lanalyse. Nous présentons dans les paragraphes suivants une description de notre système danalyse ainsi que la méthode adoptée. 3 Lapproche multi-agent Le terme « agent » est très répandu en informatique et il est utilisé dans plusieurs contextes. Plusieurs définitions dagent existent aujourdhui. Daprès Ferber (Ferber 1995),  On appelle agent une entité physique ou abstraite qui est capable dagir sur elle-même et son environnement, qui dispose dune représentation partielle de cet environnement, qui, dans un univers multi-agent, peut communiquer avec dautres agents, et dont le comportement est la conséquence de ses observations, de ses connaissances et des interactions avec les autres agents . Cependant, les agents peuvent être décrits au moyen de plusieurs concepts. Les principaux concepts des agents logiciels sont : lautonomie, la réactivité , lorienté-but (Goal-Oriented), la continuité, la communicati</context>
</contexts>
<marker>Ferber, 1995</marker>
<rawString>Ferber J.,(1995), Les systèmes multi-agents vers une intelligence collective. InterEdition, Paris, 1995.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Giguet</author>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>Syntactic analysis of unrestricted French,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Actes de la conférence International Conference on Recent Advances in Natural Languages Processing (RANLP&apos;97),</booktitle>
<pages>276--281</pages>
<location>Tzigov Chark, Bulgaria,</location>
<marker>Giguet, Vergne, 1997</marker>
<rawString>Giguet E., Vergne J. (1997), Syntactic analysis of unrestricted French, Actes de la conférence International Conference on Recent Advances in Natural Languages Processing (RANLP&apos;97), pages 276-281, Tzigov Chark, Bulgaria, 11-13Septembre 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Jacobs</author>
</authors>
<title>To parse or not to parse: Relation-driven text skimming,</title>
<date>1990</date>
<booktitle>Actes de 13ème conference COLING,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>194--198</pages>
<location>Helsinki ,</location>
<marker>Jacobs, 1990</marker>
<rawString>Jacobs P. (1990), To parse or not to parse: Relation-driven text skimming, Actes de 13ème conference COLING, Volume 2, pp 194-198, Helsinki , 1990.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Odell</author>
<author>Van Dyke Parunak</author>
<author>H Bauer</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Extending UML for Agents.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Workshop AOIS dans la conférence AAAI 2000.</booktitle>
<location>Austin, Texas, Juillet</location>
<marker>Odell, Parunak, Bauer, B, 2000</marker>
<rawString>Odell, J., Van Dyke Parunak, H., Bauer, B. (2000): Extending UML for Agents. Workshop AOIS dans la conférence AAAI 2000. Austin, Texas, Juillet 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Shaalan</author>
</authors>
<title>Farouk A et Rafea A.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Actes de la conference International Conference on Artificial and Computational Intelligence for Decision, Control and Automation in Engineering and Industrial Applications : ACIDCA 2000, pp 228  235,</booktitle>
<location>Monastir, Tunisie,.Mars</location>
<marker>Shaalan, 2000</marker>
<rawString>Shaalan K., Farouk A et Rafea A. (2000), Towards An Arabic Parser For Modern Scientific Text, Actes de la conference International Conference on Artificial and Computational Intelligence for Decision, Control and Automation in Engineering and Industrial Applications : ACIDCA 2000, pp 228  235, Monastir, Tunisie,.Mars 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Warren</author>
<author>M H Stefanini</author>
</authors>
<title>Modélisation et validation de protocoles de communication dans l&apos;architecture TALISMAN,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>Actes de la conference Natural Language Processing and Industrial Applications : NLP+IA&apos;96, pp 270  276,</booktitle>
<location>Moncton, Canada,.Juin</location>
<marker>Warren, Stefanini, 1996</marker>
<rawString>Warren K., Stefanini M.H.. (1996), Modélisation et validation de protocoles de communication dans l&apos;architecture TALISMAN, Actes de la conference Natural Language Processing and Industrial Applications : NLP+IA&apos;96, pp 270  276, Moncton, Canada,.Juin 1996.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>