<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<title>pouvait sappliquer à langlais. Nous avons constitué un outil efficace et utile pour de nombreux domaines du TAL qui présente lavantage dêtre léger, adaptable et facilement modifiable. Références</title>
<marker></marker>
<rawString> pouvait sappliquer à langlais. Nous avons constitué un outil efficace et utile pour de nombreux domaines du TAL qui présente lavantage dêtre léger, adaptable et facilement modifiable. Références</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Krovetz</author>
<author>W Bruce Croft</author>
</authors>
<title>Lexical ambiguity and information retrieval : Viewing morphology as an inference process,</title>
<date>2000</date>
<journal>Artificial Intelligence,</journal>
<volume>118</volume>
<pages>277--294</pages>
<marker>[1]</marker>
<rawString>Krovetz R.; Croft, W. Bruce (2000), Lexical ambiguity and information retrieval : Viewing morphology as an inference process, Artificial Intelligence, Vol. 118, pp 277-294.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Rosenthal</author>
<author>M C Goldblum</author>
</authors>
<title>On certain grammatical prerequisites for agrammatic behaviour in comprehension,</title>
<date>1989</date>
<journal>Journal of Neurolinguistics,</journal>
<volume>4</volume>
<pages>179--211</pages>
<marker>[2]</marker>
<rawString>Rosenthal V., Goldblum M.C. (1989), On certain grammatical prerequisites for agrammatic behaviour in comprehension, Journal of Neurolinguistics, Vol. 4, pp 179-211.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V J Leffa</author>
</authors>
<date>1998</date>
<booktitle>Textual constraints in L2 lexical disambiguation, System,</booktitle>
<volume>26</volume>
<pages>183--194</pages>
<marker>[3]</marker>
<rawString>Leffa V. J. (1998), Textual constraints in L2 lexical disambiguation, System, Vol. 26, pp 183-194.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S F Weiss</author>
</authors>
<title>Learning to disambiguate,</title>
<date>1973</date>
<journal>Information Storage and Retrieval,</journal>
<volume>9</volume>
<pages>33--41</pages>
<marker>[4]</marker>
<rawString>Weiss S. F. (1973), Learning to disambiguate, Information Storage and Retrieval, Vol. 9, pp 33-41.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Stevenson Wilks</author>
</authors>
<title>NLP in support of decision making: phrases and part-of-speech tagging</title>
<date>1998</date>
<booktitle>in Information, Processing &amp; Management,</booktitle>
<volume>37</volume>
<pages>769--787</pages>
<marker>[5]</marker>
<rawString>Wilks, Stevenson (1998), NLP in support of decision making: phrases and part-of-speech tagging in Information, Processing &amp; Management, Vol. 37, pp 769-787.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Robert</author>
<author>Collins Senior</author>
<author>fourth edition</author>
</authors>
<title>Oxford English Dictionary, version électronique 1.1,</title>
<date>1995</date>
<note>http://www.uhb.fr/scd/oed2.htm</note>
<contexts>
<context position="3446" citStr="[6]" startWordPosition="487" endWordPosition="487">ambiguïsation morphologique basée sur le contexte local donne des résultats probants tout en évitant la lourdeur dune analyse syntaxique complète ou dun système devant gérer des connaissances encyclopédiques. Basée uniquement sur les catégories grammaticales, il savère que la désambiguïsation morphologique réduit lambiguïté sémantique et offre même un cadre pour sa résolution ultérieure. Il est donc très pertinent et efficace de travailler conjointement sur létiquetage et la désambiguïsation. 2 Etiquetage Notre étude sest basée sur les données de lOxford English Dictionary électronique [6]. Nous avons procédé à une analyse détaillée systématique de lOED électronique, à partir de laquelle nous avons établi un mode détiquetage automatique, original, du lexique anglais, compatible avec les formats de lanalyseur du projet LABELGRAM. 2.1 Ambiguïtés Létude de lOED montre que les ambiguïtés sont souvent plus nombreuses que ce que lon croit (Figure 1), et relativement mal répertoriées : les dictionnaires ne saccordent pas sur le nombre et la nature des ambiguïtés morphologiques ce qui rend leur traitement particulièrement délicat. catégories tous non ambigus ambigus % ambig / % </context>
</contexts>
<marker>[6]</marker>
<rawString>Robert &amp; Collins Senior, fourth edition, 1995 Oxford English Dictionary, version électronique 1.1, 1994 : http://www.uhb.fr/scd/oed2.htm</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<title>http://nlp01.cs.ul.ie - http://www.hcu.ox.ac.uk/BNC/what/gramtag.html Un étiquetage morphologique pour une résolution des ambiguïtés morphologiques en anglais</title>
<contexts>
<context position="9319" citStr="[7]" startWordPosition="1394" endWordPosition="1394">e ADJ 49232 45656 3576 7,26 N/V/ADJ/ADV 82 82 0 0,00 ADV 7901 7205 696 8,81 TOTAL 82 82 0 0,00 N 16269 6484 9785 60,15 Doubles V 25914 16366 9548 36,84 N/V 8293 7246 1047 12,63 TOTAL 99316 75711 23605 23,77 N/ADJ 2097 1097 1000 47,69 Triples N/ADV 245 62 183 74,69 N/V/ADJ 973 891 82 8,43 V/ADJ 2102 1094 1008 47,95 N/V/ADV 156 74 82 52,56 V/ADV 272 81 191 70,22 N/ADJ/AD ADJ/ADV 479 335 144 30,06 V 109 27 82 75,23 TOTAL 13488 9915 3573 26,49 V/ADJ/AD V 117 35 82 70,09 Figure 3: Les ambiguïtés dans lOED TOTAL 1355 1027 328 24,21 Puis nous avons utilisé essentiellement le British National Corpus [7] pour décrire formellement les contextes afin détablir des règles de désambiguïsation basées sur le contexte local. Notre choix est basé sur deux faits essentiels : Un étiquetage morphologique pour une résolution des ambiguïtés morphologiques en anglais. • Les théories syntaxiques visant à une description complète des structures de la langue échouent à traiter lensemble du problème de lambiguïté alors quune simple analyse du contexte proche parvient à réduire considérablement ce problème (Leffa, 1998). On sabstrait ainsi de la nécessité de gérer des connaissances encyclopédiques tant sur </context>
</contexts>
<marker>[7]</marker>
<rawString>http://nlp01.cs.ul.ie - http://www.hcu.ox.ac.uk/BNC/what/gramtag.html Un étiquetage morphologique pour une résolution des ambiguïtés morphologiques en anglais</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<note>http://www.xrce.xerox.com/competencies/content-analysis/toolhome.en.html</note>
<contexts>
<context position="6999" citStr="[8]" startWordPosition="1006" endWordPosition="1006">aitement du langage (Rosenthal et al., 1989). De sa réussite dépendent les phases danalyses ultérieures. 3.1 Méthodologie Le seconde étape a consisté à élaborer un analyseur morphologique fiable, facilement adaptable et modifiable et évitant les erreurs habituelles des taggers liés à des dictionnaires. 3.1.1 Erreurs des autres taggers Lexamen de quelques résultats danalyse dambiguïté par différents systèmes, qui comptent pourtant parmi les systèmes performants, montre que les ambiguïtés morphologiques posent encore beaucoup des problèmes aux analyseurs. Résultats de lanalyseur Xerox MLTT [8] (MultiLingual Theories and Technologies) Entrée : That very old man works on computer. 2 1 Thèse de Zarah El Harouchy (1998), BESANCON. 2 Les mots en gras symbolisent les erreurs danalyse. Gaëlle BIROCHEAU Lanalyseur analyse that comme conjonction de subordination et works comme un nom pluriel. Résultats du BNC étiqueté par CLAWS Lorsque lon effectue un recherche en ligne sur le BNC, on constate que le système peine à désambiguïser certaines formes. Par exemple, 10,56% des occurrences de work ne sont pas étiquetées, 3,09% des occurrences de surprise, 2,61% de program Le nombre doccurrence</context>
</contexts>
<marker>[8]</marker>
<rawString>http://www.xrce.xerox.com/competencies/content-analysis/toolhome.en.html</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<note>http://tesniere.univ-fcomte.fr/projets/labelgram/labelgram.html</note>
<contexts>
<context position="741" citStr="[9]" startWordPosition="96" endWordPosition="96">ien TESNIERE  Université de Franche-Comté rue Mégevand 25000 BESANCON FRANCE gaelle.birocheau@univ-fcomte.fr Date de la thèse (septembre 2003) Mots-clefs Anglais, TAL, étiquetage morphologique, ambiguïtés dues à la morphologie, grammaires locales, contexte Keywords English, NLP, morphological tagging, morphological ambiguities, local grammars, context. Résumé Cet article expose la recherche effectuée dans le cadre de mon doctorat visant à élaborer un étiquetage morphologique de langlais et à désambiguïser automatiquement les ambiguïtés dues à la morphologie dans le cadre du projet LABELGRAM [9]. Nous montrons quil est très pertinent et efficace de travailler conjointement sur létiquetage et la désambiguïsation. Nous décrivons de manière précise notre contribution au système qui a consisté à mettre en place la partie anglaise. Pour ce faire, nous avons établi un dictionnaire en intention, nous avons évalué quantitativement le phénomène dambiguïté morphologique et établi la validité de la méthode de désambiguïsation par règles contextuelles pour langlais. Abstract The issue of this paper is to present a morphological tagging of English dedicated to resolve morphological ambiguitie</context>
<context position="2006" citStr="[9]" startWordPosition="290" endWordPosition="290">n both fields of NLP at the same time since they make their mutual contribution to each other. To establish the base of the English part of the LABELGRAM software, we completely built up an intention dictionary of the English language, we quantitatively brought the ambiguity to the fore, and we precisely described ambiguous contexts of simple words and proved the context based disambiguation valid for English. Finally we give a tool, useful for many NLP fields, even semantic processing. Gaëlle BIROCHEAU 1 Introduction Cet article expose la recherche effectuée dans le cadre du projet LABELGRAM [9]. Nous appelons ambiguïté due à la morphologie un mot présentant une graphie identique et pouvant potentiellement appartenir à plusieurs catégories grammaticales. Il suffit douvrir un dictionnaire pour se rendre compte que les mots sont souvent ambigus. Or, ces ambiguïtés sont les pierres dachoppement des techniques de TAL car elles en limitent les performances, quel que soit le domaine dapplication. Létiquetage morphologique semble efficace en ce sens quil autorise une description du lexique en intention par rapport aux descriptions extensives des dictionnaires usuels. De plus, il apport</context>
</contexts>
<marker>[9]</marker>
<rawString>http://tesniere.univ-fcomte.fr/projets/labelgram/labelgram.html</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>