<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Abeillé</author>
</authors>
<title>Une grammaire électronique du français, Paris, CNRS éditions. Andersen H.L.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Actes du colloque international Université de Copenhague 1998, Etudes Romanes N°47,</booktitle>
<pages>143--155</pages>
<contexts>
<context position="6130" citStr="Abeillé, 2002" startWordPosition="888" endWordPosition="889">ors d&apos;un formalisme et &amp;quot;formaliste&amp;quot; pour linguiste travaillant à partir d&apos;un formalisme. Un &amp;quot;langage pivot&amp;quot; pour articuler description et formalisation mixte Représentation des résultats informatique Grammaire formelle mathématiques HPSG, TAG etc. Traitement effectif Vérification sur corpus Suppression des distinctions non formalisables Recueil de Modélisation descriptions linguistique Traduction dans le langage &amp;quot;pivot&amp;quot; Figure 1 : Etapes successives de la description à la formalisation 3 Application de la méthode En (3.1), nous évoquons brièvement deux analyses concernant les &amp;quot;complétives&amp;quot; : (Abeillé, 2002) et (Blanche-Benveniste, 1989). En (3.2) et (3.3), nous décrivons les propriétés traduites dans le langage pivot. 3.1 Présentation des analyses (Abeillé, 2002 : 128) considère &amp;quot;les complétives comme des phrases de base et les &amp;quot;principales&amp;quot; comme des ajouts&amp;quot;, ce qu&apos;illustre l&apos;arbre de dérivation suivant3 (p.117) : dort (1) Jean il-semble-que (0) Figure 2 : arbre de dérivation de l&apos;énoncé Il semble que Jean dort Une alternative à cette analyse uniforme des complétives est celle que propose notamment (Blanche-Benveniste, 1989) qui distingue deux fonctionnements. En effet, une série de tests révèl</context>
<context position="7864" citStr="Abeillé, 2002" startWordPosition="1163" endWordPosition="1164">viendrai demain&amp;quot;, a-t-il dit. =&gt; *&amp;quot;je reviendrai demain&amp;quot;, l&apos;a-t-il dit. Certains verbes peuvent avoir les deux fonctionnements (croire), dautres ont uniquement le statut de recteur fort (souhaiter, prouver) ou faible (paraître). Les verbes ne pouvant être que recteurs forts régissent notamment une que-P proportionnelle à un pronom clitique (ex. 1) et ils ne peuvent pas apparaître en incise. 4) Il a prouvé quil était brave. =&gt; ?Il était brave, il a prouvé. Ceci montre bien que certains verbes peuvent construire des que-P et ne sont donc pas des &amp;quot;ajouts&amp;quot;, ce qui oblige à nuancer l&apos;analyse de (Abeillé, 2002) qui pourtant énumère de telles propriétés. Les recteurs faibles, quant à eux, sont caractérisés par une absence de proportionnalité entre la que-P et un clitique. Cela induit le fait que le complément &amp;quot;apparent&amp;quot; du verbe est grammati3 Pour une présentation des arbres dérivés et de dérivation, voir (Abeillé, 2002). Christophe Benzitoun calement &amp;quot;informe&amp;quot; : il na donc pas les propriétés dun complément. Cette propriété se retrouve dans les incises qui, de plus, ont leur verbe bloqué dans la modalité assertive : 5) Il est parti, je pense. =&gt; *il est parti, je ne pense pas. =&gt; ? il est parti, je</context>
</contexts>
<marker>Abeillé, 2002</marker>
<rawString>Abeillé A. (2002), Une grammaire électronique du français, Paris, CNRS éditions. Andersen H.L. (2000), Discours rapporté en français parlé, Actes du colloque international Université de Copenhague 1998, Etudes Romanes N°47, pp. 143-155.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Blanche-Benveniste Cl</author>
</authors>
<title>Constructions verbales &amp;quot;en incise&amp;quot; et rection faible des verbes, Recherches sur le français parlé,</title>
<date>1989</date>
<volume>9</volume>
<pages>53--73</pages>
<marker>Cl, 1989</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste Cl. (1989), Constructions verbales &amp;quot;en incise&amp;quot; et rection faible des verbes, Recherches sur le français parlé, Vol. 9, pp. 53-73.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Christophe Benzitoun Blanche-Benveniste Cl</author>
<author>J Deulofeu</author>
<author>J Stéfanini</author>
<author>K van den Eynde</author>
</authors>
<title>Pronom et syntaxe. Lapproche pronominale et son application à la langue française,</title>
<date>1984</date>
<location>Paris, SELAF.</location>
<marker>Cl, Deulofeu, Stéfanini, van den Eynde, 1984</marker>
<rawString>Christophe Benzitoun Blanche-Benveniste Cl., Deulofeu J., Stéfanini J., van den Eynde K. (1984), Pronom et syntaxe. Lapproche pronominale et son application à la langue française, Paris, SELAF.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Boone</author>
</authors>
<title>Les complétives et la modalisation, Muller (éd.),</title>
<date>1996</date>
<pages>45--51</pages>
<marker>Boone, 1996</marker>
<rawString>Boone A. (1996), Les complétives et la modalisation, Muller (éd.), pp. 45-51.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R M W Dixon</author>
</authors>
<title>The rise and Fall of languages,</title>
<date>1997</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<contexts>
<context position="1653" citStr="Dixon, 1997" startWordPosition="229" endWordPosition="230">ction Le présent article présente un projet de recherche et a comme objectifs de montrer les avantages qu&apos;apporterait un langage de traduction entre la linguistique &amp;quot;descriptive&amp;quot; et la linguistique &amp;quot;formelle&amp;quot; ainsi que de proposer une méthodologie apte à atteindre cet objectif (d&apos;où l&apos;aspect provisoirement théorique). La linguistique descriptive désigne une discipline reposant sur des critères et une méthodologie qui lui sont propres, par opposition à la linguistique formelle dérivant d&apos;autres disciplines telles que la logique ou les mathématiques. La linguistique descriptive s&apos;appuie, selon (Dixon, 1997 : 128-131), sur une &amp;quot;Théorie Linguistique de Base&amp;quot; qui constitue &amp;quot;the fundamental theoretical concepts that underlie all work in language description &amp;quot; (Dixon, 1997 : 128), Théorie que l&apos;on ne retrouve pas forcément dans les formalismes ou de manière fragmentaire. La description et la formalisation ne s&apos;excluent pas mais se complètent et, selon nous, elles doivent constituer deux étapes nécessairement distinctes car &amp;quot;En toute rigueur théorique, il convient donc de distinguer la description des connaissances (notamment linguistiques), lexpression de ces connaissances dans un formalisme, et l</context>
</contexts>
<marker>Dixon, 1997</marker>
<rawString>Dixon R.M.W. (1997), The rise and Fall of languages, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fuchs</author>
<author>L Danlos</author>
<author>A Lacheret-Dujour</author>
<author>D Luzzati</author>
<author>B Victorri</author>
</authors>
<title>Linguistique et traitements automatiques des langues,</title>
<date>1993</date>
<institution>Hachette Université.</institution>
<contexts>
<context position="2738" citStr="Fuchs et al., 1993" startWordPosition="387" endWordPosition="390">de distinguer la description des connaissances (notamment linguistiques), lexpression de ces connaissances dans un formalisme, et lélaboration de techniques et de 1 Nous employons le terme de &amp;quot;que-phrases&amp;quot; (désormais que-P) pour ne pas présumer de la nature ni de la fonction du constituant. Le phénomène que nous allons étudier ici se rapproche de ce que l&apos;on appelle traditionnellement les &amp;quot;complétives&amp;quot;. Christophe Benzitoun stratégies informatiques de traitement effectif. Dans la pratique toutefois [ ], les traitements automatiques ne mettent pas toujours en uvre ces trois types doutils&amp;quot; (Fuchs et al., 1993 : 12). Cette citation met en évidence un paradoxe intéressant qui se trouve au cur du TALN, en tant que discipline au confluent de la description et de la formalisation. En effet, le nombre de descriptions linguistiques ne cesse de grandir, sans qu&apos;il y ait vraiment de compilations faites par les descriptivistes ni de récupération systématique des descriptions par les formalistes2. Or, le recueil et le filtrage des descriptions sont des travaux quil est important de faire dans un but de cumul des connaissances. Une traduction intermédiaire dans un langage que nous qualifions de &amp;quot;langage piv</context>
</contexts>
<marker>Fuchs, Danlos, Lacheret-Dujour, Luzzati, Victorri, 1993</marker>
<rawString>Fuchs C., Danlos L., Lacheret-Dujour A., Luzzati D., Victorri B. (1993), Linguistique et traitements automatiques des langues, Hachette Université.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Lebarbé</author>
</authors>
<title>Hiérarchie Inclusive des Unités Linguistiques en Analyse Syntaxique Coopérative, Thèse de Doctorat, Université de Caen.</title>
<date>2002</date>
<marker>Lebarbé, 2002</marker>
<rawString>Lebarbé T. (2002), Hiérarchie Inclusive des Unités Linguistiques en Analyse Syntaxique Coopérative, Thèse de Doctorat, Université de Caen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxique automatique de langue : du combinatoire au calculatoire,</title>
<date>2001</date>
<journal>Actes de TALN</journal>
<pages>15--29</pages>
<marker>Vergne, 2001</marker>
<rawString>Vergne J. (2001), Analyse syntaxique automatique de langue : du combinatoire au calculatoire, Actes de TALN 2001, pp. 15-29.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>