<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Aït-Mokhtar</author>
<author>J-P Chanod</author>
</authors>
<title>Subject and Object Dependency Extraction Using FiniteState Tranducers.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proceedings of ACL Workshop on Automatic Information Extraction and Building of Lexical Semantic Resources for NLP Applications,</booktitle>
<location>Madrid.</location>
<marker>Aït-Mokhtar, Chanod, 1997</marker>
<rawString>Aït-Mokhtar S., Chanod J-P. (1997), Subject and Object Dependency Extraction Using FiniteState Tranducers. Proceedings of ACL Workshop on Automatic Information Extraction and Building of Lexical Semantic Resources for NLP Applications, Madrid.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>S Aït-Mokhtar</author>
<author>J-P Chanod</author>
<author>C Roux</author>
</authors>
<title>Robustness beyond shallowness : incremental deep parsing.</title>
<date>2002</date>
<journal>Natural Language Engineering,</journal>
<volume>8</volume>
<issue>2</issue>
<pages>121--144</pages>
<contexts>
<context position="6536" citStr="Aït-Mokhtar et al., 2002" startWordPosition="925" endWordPosition="928">te sur une ambiguïté catégorielle du français concernant la forme de, et les ambiguïtés portées par les formes du et des. Cette ambiguïté est particulièrement  rebelle  à létiquetage morpho-syntaxique lorsque de se trouve en position postverbale (Leconte, 1998, Silberztein, 2000). Les formes du, des, de peuvent alors correspondre à un article (il a fourni des résultats intéressants) ou à la préposition de (il doute des conclusions). Cette ambiguïté est généralement traitée au cours de létiquetage morpho-syntaxique via lutilisation de ressources lexicales - cest le cas en particulier de (Aït-Mokhtar et al., 2002) qui exploitent des données de sous-catégorisation verbale pour lever lambiguïté. Un traitement postétiquetage est rarement envisagé même sil semble simposer, comme le constatent (Giguet, Vergne, 1997) qui utilisent des informations sur les sujets et objets des verbes pour résoudre lambiguïté. Dans le cadre de notre analyseur syntaxique, nous sommes confrontés à cette ambiguïté qui nest que partiellement levée par létiqueteur. Or sa résolution savère fondamentale pour notre outil. En effet, comme lont montré (Aït-Mokhtar, Chanod, 1997), la propagation des erreurs détiquetage affaiblit</context>
</contexts>
<marker>Aït-Mokhtar, Chanod, Roux, 2002</marker>
<rawString>Aït-Mokhtar S., Chanod J-P., Roux C. (2002), Robustness beyond shallowness : incremental deep parsing. Natural Language Engineering, Vol.8 (2/3), pp. 121-144. 13 Dans lexemple : déduire des(PREP) phénomènes analysés des(OBJ) conclusions intéressantes, le rattachement de des(OBJ) au verbe déduire nest pas pris en charge par lanalyseur. 14 Exemples : joindre par des segments de droite des(OBJ) points carrés, armer le cours deau de(PREP) particules tranchantes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Cécile Frérot Basili R Pazienza M-T</author>
<author>M Vindigni</author>
</authors>
<title>Corpus-driven Unsupervised Learning of Verb Subcategorization Frames,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Actes du 5ème congrès AI*IA 97, M. Lenzerini (ed), Lecture Notes in Artificial Intelligence,</booktitle>
<volume>1321</volume>
<pages>159--170</pages>
<marker>M-T, Vindigni, 1997</marker>
<rawString>Cécile Frérot Basili R. Pazienza M-T., Vindigni M. (1997), Corpus-driven Unsupervised Learning of Verb Subcategorization Frames, Actes du 5ème congrès AI*IA 97, M. Lenzerini (ed), Lecture Notes in Artificial Intelligence, 1321, pp. 159-170.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Basili</author>
<author>M-T Pazienza</author>
<author>M Vindigni</author>
</authors>
<date>1999</date>
<booktitle>Adaptative Parsing and Lexical Learning. Actes de VEXTAL99,</booktitle>
<location>Venise.</location>
<contexts>
<context position="3197" citStr="Basili et al., 1999" startWordPosition="445" endWordPosition="448">achement syntaxique. Ce choix de ne fournir à lanalyseur aucune information sémantique ni donnée de sous-catégorisation est lié à lhypothèse, forte, sur lidiosyncrasie des textes spécialisés. Il sexplique par la conviction, étayée par lanalyse détaillée de textes de domaines distincts, quon ne peut pas forcément utiliser des connaissances linguistiques générales dans des textes spécialisés, et que les textes dun domaine donné peuvent posséder des propriétés de complémentation distinctes de celles dun autre domaine (Bourigault, Fabre, 2000, Fabre, Bourigault, 2001, Basili et al., 1997, Basili et al., 1999). Les méthodes basées sur lacquisition de connaissances à partir des seules données du corpus montrent cependant des limites. Dans notre analyseur, une des limites concerne certains phénomènes rares, par leur nombre doccurrences dans les corpus, et non moins  généraux  (cest-à-dire recensés dans des dictionnaires de langue générale) qui échappent à la stratégie endogène, basée sur la notion de productivité (Bourigault, 1994). Doù un nombre dambiguïtés de rattachement syntaxique mal résolues, notamment au niveau des prépositions régies par des verbes. Cest le cas en particulier de struc</context>
</contexts>
<marker>Basili, Pazienza, Vindigni, 1999</marker>
<rawString>Basili R., Pazienza M-T., Vindigni M. (1999), Adaptative Parsing and Lexical Learning. Actes de VEXTAL99, Venise.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Lexter, un logiciel dextraction de terminologie. Application à lacquisition de connaissances à partir de textes, Thèse de lEcole des Hautes Etudes en Sciences Sociales,</title>
<date>1994</date>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="2451" citStr="Bourigault, 1994" startWordPosition="343" endWordPosition="344">ategy and show how exogenous resources improve the parser output (+8%, +15% on the corpus evaluated). Finally, we present the first results of the combined strategy and conclude on future work. Cécile Frérot 1 Introduction Notre cadre de travail est la réalisation de loutil danalyse syntaxique de corpus, Syntex (Bourigault, Fabre, 2000), dont lapplication principale est la construction de ressources lexicales spécialisées à partir de corpus (terminologies, ontologies, lexiques pour la traduction). La spécificité majeure de lanalyseur est dêtre doté de procédures dapprentissage endogène (Bourigault, 1994) qui lui permettent dacquérir, sur chaque nouveau corpus, les informations nécessaires à la résolution des ambiguïtés de rattachement syntaxique. Ce choix de ne fournir à lanalyseur aucune information sémantique ni donnée de sous-catégorisation est lié à lhypothèse, forte, sur lidiosyncrasie des textes spécialisés. Il sexplique par la conviction, étayée par lanalyse détaillée de textes de domaines distincts, quon ne peut pas forcément utiliser des connaissances linguistiques générales dans des textes spécialisés, et que les textes dun domaine donné peuvent posséder des propriétés de co</context>
</contexts>
<marker>Bourigault, 1994</marker>
<rawString>Bourigault D. (1994), Lexter, un logiciel dextraction de terminologie. Application à lacquisition de connaissances à partir de textes, Thèse de lEcole des Hautes Etudes en Sciences Sociales, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
<author>C Fabre</author>
</authors>
<title>Approche linguistique pour l&apos;analyse syntaxique de corpus. Cahiers de grammaire,</title>
<date>2000</date>
<volume>25</volume>
<pages>131--151</pages>
<marker>Bourigault, Fabre, 2000</marker>
<rawString>Bourigault D., Fabre C. (2000), Approche linguistique pour l&apos;analyse syntaxique de corpus. Cahiers de grammaire, Vol.25, pp.131-151.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Upery : un outil danalyse distributionnelle étendue pour la construction dontologies à partir de corpus. Actes de la conférence TALN,</title>
<date>2002</date>
<pages>75--84</pages>
<location>Nancy,</location>
<contexts>
<context position="7486" citStr="Bourigault, 2002" startWordPosition="1057" endWordPosition="1058">yntaxique, nous sommes confrontés à cette ambiguïté qui nest que partiellement levée par létiqueteur. Or sa résolution savère fondamentale pour notre outil. En effet, comme lont montré (Aït-Mokhtar, Chanod, 1997), la propagation des erreurs détiquetage affaiblit nettement les performances de reconnaissance des objets directs et prépositionnels dun analyseur syntaxique. En outre, dans Syntex, cest à partir des résultats de lanalyse syntaxique que sopère lanalyse distributionnelle, qui vise à faire émerger des classes sémantiques de mots en fonction des contextes syntaxiques partagés (Bourigault, 2002). Et ces contextes sont précisément déterminés par les relations syntaxiques établies par lanalyseur ; dans le cas présent, il sagit de la relation syntaxique entre un verbe et de (marquée OBJ - complément dobjet direct - ou PREP - complément prépositionnel1). Notre stratégie de résolution ne sappuie pas sur les cas déjà résolus par létiqueteur ; nous  effaçons  ses choix et affectons létiquette Prep2 à de. Cest au cours de lanalyse syntaxique que lambiguïté est résolue ; plus exactement, la reconnaissance dun complément dobjet direct ou prépositionnel nous permet aussi de résoudr</context>
</contexts>
<marker>Bourigault, 2002</marker>
<rawString>Bourigault D. (2002), Upery : un outil danalyse distributionnelle étendue pour la construction dontologies à partir de corpus. Actes de la conférence TALN, Nancy, 75-84.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fabre</author>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Linguistic clues for corpus-based acquisition of lexical dependencies.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de Corpus Linguistics Conference,</booktitle>
<pages>176--184</pages>
<location>Lancaster,</location>
<marker>Fabre, Bourigault, 2001</marker>
<rawString>Fabre C., Bourigault D. (2001), Linguistic clues for corpus-based acquisition of lexical dependencies. Actes de Corpus Linguistics Conference, Lancaster, 176-184.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fabre</author>
<author>C Frérot</author>
</authors>
<title>Groupes prépositionnels arguments ou circonstants : vers un repérage automatique en corpus. Actes de la conférence TALN,</title>
<date>2002</date>
<pages>215--224</pages>
<marker>Fabre, Frérot, 2002</marker>
<rawString>Fabre C., Frérot C. (2002), Groupes prépositionnels arguments ou circonstants : vers un repérage automatique en corpus. Actes de la conférence TALN, 215-224.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Giguet</author>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>From Part of Speech Tagging to Memory-based Deep Syntactic Analysis.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proceedings of the International Workshop on Parsing Technologies, MIT,</booktitle>
<pages>77--88</pages>
<location>Boston,</location>
<marker>Giguet, Vergne, 1997</marker>
<rawString>Giguet E., Vergne J. (1997), From Part of Speech Tagging to Memory-based Deep Syntactic Analysis. Proceedings of the International Workshop on Parsing Technologies, MIT, Boston, 77-88.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Habert</author>
<author>A Nazarenko</author>
<author>P Zweigenbaum</author>
</authors>
<title>Extending an Existing Specialized Semantic Lexicon.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of Coling-ACL98, Granada,</booktitle>
<pages>663--668</pages>
<contexts>
<context position="4608" citStr="Habert et al., 1998" startWordPosition="643" endWordPosition="646">ons lhypothèse que les performances de loutil peuvent être améliorées grâce à lintroduction dans lanalyseur de ressources exogènes décrites sous la forme de données de sous-catégorisation verbale. Nous pensons quune approche endogène est nécessaire pour résoudre les spécificités du corpus traité, mais quune telle approche présente néanmoins des limites et doit être complétée par des ressources exogènes. Les approches mixtes déjà testées concernent (presque) exclusivement lacquisition de liens sémantiques et exploitent majoritairement des ressources existantes spécialisées (Morin, 1998, Habert et al., 1998), beaucoup plus rarement des ressources générales (Basili et al., 1997, Hamon et al., 1998). Cest ici dans le cadre dune analyse syntaxique automatique de corpus que nous souhaitons étudier la pertinence dune approche mixte exploitant des ressources lexicales générales. Nous présentons un premier travail sur une mise en uvre de cette approche. Nous menons une expérience en corpus sur une ambiguïté catégorielle du français concernant la forme de en position postverbale (article ou préposition). Après avoir présenté et évalué la stratégie endogène, nous en analysons les limites. Nous montron</context>
</contexts>
<marker>Habert, Nazarenko, Zweigenbaum, 1998</marker>
<rawString>Habert B., Nazarenko A., Zweigenbaum P. (1998), Extending an Existing Specialized Semantic Lexicon. Proceedings of Coling-ACL98, Granada, 663-668.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Hamon</author>
<author>A Nazarenko</author>
<author>C Gros</author>
</authors>
<title>A step towards the detection of semantic variants of terms in technical documents.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of Coling-ACL98,</booktitle>
<pages>498--504</pages>
<contexts>
<context position="4699" citStr="Hamon et al., 1998" startWordPosition="657" endWordPosition="660">on dans lanalyseur de ressources exogènes décrites sous la forme de données de sous-catégorisation verbale. Nous pensons quune approche endogène est nécessaire pour résoudre les spécificités du corpus traité, mais quune telle approche présente néanmoins des limites et doit être complétée par des ressources exogènes. Les approches mixtes déjà testées concernent (presque) exclusivement lacquisition de liens sémantiques et exploitent majoritairement des ressources existantes spécialisées (Morin, 1998, Habert et al., 1998), beaucoup plus rarement des ressources générales (Basili et al., 1997, Hamon et al., 1998). Cest ici dans le cadre dune analyse syntaxique automatique de corpus que nous souhaitons étudier la pertinence dune approche mixte exploitant des ressources lexicales générales. Nous présentons un premier travail sur une mise en uvre de cette approche. Nous menons une expérience en corpus sur une ambiguïté catégorielle du français concernant la forme de en position postverbale (article ou préposition). Après avoir présenté et évalué la stratégie endogène, nous en analysons les limites. Nous montrons ensuite comment lapport dune ressource lexicale générale, listant les verbes sous-catég</context>
</contexts>
<marker>Hamon, Nazarenko, Gros, 1998</marker>
<rawString>Hamon T., Nazarenko A., Gros C. (1998), A step towards the detection of semantic variants of terms in technical documents. Proceedings of Coling-ACL98, 498-504.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Leconte</author>
</authors>
<title>Prométhée : un outil daide à lacquisition de relations sémantiques entre termes. Actes de la conférence TALN,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Le catégoriseur Brill14-JL5 / Winbrill-0.3. Morin E.</booktitle>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="6174" citStr="Leconte, 1998" startWordPosition="873" endWordPosition="874"> ressource exogène dans notre analyseur. Pour cela, il était donc fondamental de nous mettre en situation dapport maximal, cest-à-dire de disposer, pour les deux corpus évalués, de lensemble de ces verbes. Procédures dapprentissage endogène doublées de ressources exogènes 2 Etude de cas sur une ambiguïté catégorielle du français Notre étude porte sur une ambiguïté catégorielle du français concernant la forme de, et les ambiguïtés portées par les formes du et des. Cette ambiguïté est particulièrement  rebelle  à létiquetage morpho-syntaxique lorsque de se trouve en position postverbale (Leconte, 1998, Silberztein, 2000). Les formes du, des, de peuvent alors correspondre à un article (il a fourni des résultats intéressants) ou à la préposition de (il doute des conclusions). Cette ambiguïté est généralement traitée au cours de létiquetage morpho-syntaxique via lutilisation de ressources lexicales - cest le cas en particulier de (Aït-Mokhtar et al., 2002) qui exploitent des données de sous-catégorisation verbale pour lever lambiguïté. Un traitement postétiquetage est rarement envisagé même sil semble simposer, comme le constatent (Giguet, Vergne, 1997) qui utilisent des informations su</context>
</contexts>
<marker>Leconte, 1998</marker>
<rawString>Leconte J. (1998), Le catégoriseur Brill14-JL5 / Winbrill-0.3. Morin E. (1998), Prométhée : un outil daide à lacquisition de relations sémantiques entre termes. Actes de la conférence TALN, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Manuel dutilisation dIntex 4.12.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="6194" citStr="Silberztein, 2000" startWordPosition="875" endWordPosition="876">ène dans notre analyseur. Pour cela, il était donc fondamental de nous mettre en situation dapport maximal, cest-à-dire de disposer, pour les deux corpus évalués, de lensemble de ces verbes. Procédures dapprentissage endogène doublées de ressources exogènes 2 Etude de cas sur une ambiguïté catégorielle du français Notre étude porte sur une ambiguïté catégorielle du français concernant la forme de, et les ambiguïtés portées par les formes du et des. Cette ambiguïté est particulièrement  rebelle  à létiquetage morpho-syntaxique lorsque de se trouve en position postverbale (Leconte, 1998, Silberztein, 2000). Les formes du, des, de peuvent alors correspondre à un article (il a fourni des résultats intéressants) ou à la préposition de (il doute des conclusions). Cette ambiguïté est généralement traitée au cours de létiquetage morpho-syntaxique via lutilisation de ressources lexicales - cest le cas en particulier de (Aït-Mokhtar et al., 2002) qui exploitent des données de sous-catégorisation verbale pour lever lambiguïté. Un traitement postétiquetage est rarement envisagé même sil semble simposer, comme le constatent (Giguet, Vergne, 1997) qui utilisent des informations sur les sujets et obje</context>
</contexts>
<marker>Silberztein, 2000</marker>
<rawString>Silberztein M. (2000), Manuel dutilisation dIntex 4.12.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>