<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J L Austin</author>
</authors>
<title>Quand dire c’est faire, Paris, Edition du Seuil.</title>
<date>1970</date>
<booktitle>Caelen J., Néel F.(1996), Nouvelles Interfaces Homme-Machine, ARAG0 série XVIII.</booktitle>
<contexts>
<context position="11463" citStr="Austin 1970" startWordPosition="1683" endWordPosition="1684">eau. La performance du système de dialogue dépend évidemment de la qualité de la compréhension et donc elle doit être robuste pour ne pas être trop sensible aux erreurs de reconnaissance, c&apos;est-à-dire en ayant une bonne anticipation/prédiction de ce qui est dit par l’utilisateur. Pour cette raison, on peut utiliser une approche descendante par analyse de concepts. Les concepts sont des sortes de réseaux sémantiques issus d’un thésaurus. 3.3 Interprétation pragmatique La sortie du module de compréhension est l&apos;entrée du module d’interprétation. Il a pour but de déterminer les actes de langage (Austin 1970, Searle 1986, Vanderveken 1990) et le contenu propositionnel de l’acte (Caelen 1997) en sortie. Ce module travaille sur des représentations du discours de type DRT- &amp;quot;Discourse Representation Theory&amp;quot; (Kamp 1981, Reyle 1993). Il utilise comme données, l’historique mémorisé au cours du dialogue, le contexte de la tâche (représenté sous-forme de thèmes à structure de graphe) et des algorithmes de calcul de la référence, notamment pour les ellipses et les anaphores (basés sur la DRT). 3.4 Gestion du dialogue Ce module peut être considéré comme le contrôleur principal du système de dialogue. Il tra</context>
</contexts>
<marker>Austin, 1970</marker>
<rawString>Austin, J.L (1970), Quand dire c’est faire, Paris, Edition du Seuil. Caelen J., Néel F.(1996), Nouvelles Interfaces Homme-Machine, ARAG0 série XVIII.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<booktitle>Caelen J.(1997), Interaction Verbale, Editions CEPADUES.</booktitle>
<marker></marker>
<rawString>Caelen J.(1997), Interaction Verbale, Editions CEPADUES.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Coulon</author>
<author>D Kayser</author>
</authors>
<title>Informatique et langage naturel : Présentation générale des méthodes d’interprétation des textes écrits,</title>
<date>1986</date>
<journal>Revue TSI : Technique et Science Informatique,</journal>
<volume>5</volume>
<pages>2</pages>
<marker>Coulon, Kayser, 1986</marker>
<rawString>Coulon D., Kayser D. (1986), Informatique et langage naturel : Présentation générale des méthodes d’interprétation des textes écrits, Revue TSI : Technique et Science Informatique, Vol. 5. n°2.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Kamp</author>
</authors>
<title>A Theory of truth and Semantic representation,</title>
<date>1981</date>
<publisher>Mathematical</publisher>
<location>Amsterdam:</location>
<contexts>
<context position="11673" citStr="Kamp 1981" startWordPosition="1713" endWordPosition="1714">e bonne anticipation/prédiction de ce qui est dit par l’utilisateur. Pour cette raison, on peut utiliser une approche descendante par analyse de concepts. Les concepts sont des sortes de réseaux sémantiques issus d’un thésaurus. 3.3 Interprétation pragmatique La sortie du module de compréhension est l&apos;entrée du module d’interprétation. Il a pour but de déterminer les actes de langage (Austin 1970, Searle 1986, Vanderveken 1990) et le contenu propositionnel de l’acte (Caelen 1997) en sortie. Ce module travaille sur des représentations du discours de type DRT- &amp;quot;Discourse Representation Theory&amp;quot; (Kamp 1981, Reyle 1993). Il utilise comme données, l’historique mémorisé au cours du dialogue, le contexte de la tâche (représenté sous-forme de thèmes à structure de graphe) et des algorithmes de calcul de la référence, notamment pour les ellipses et les anaphores (basés sur la DRT). 3.4 Gestion du dialogue Ce module peut être considéré comme le contrôleur principal du système de dialogue. Il transmet les messages aux autres modules, décide de la stratégie adéquate, gère les buts et prépare les données pour le générateur d’énoncés. Pour réaliser toutes ces tâches, il est équipé de règles de calcul des </context>
</contexts>
<marker>Kamp, 1981</marker>
<rawString>Kamp H. (1981), A Theory of truth and Semantic representation, Amsterdam: Mathematical Centre, J. Groenendijk, T. Janssen and M. Stokhof Eds.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>H Kamp</author>
</authors>
<title>Reyle U.(1993), From Discourse to Logic,</title>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.</publisher>
<marker>Kamp, </marker>
<rawString>Kamp H., Reyle U.(1993), From Discourse to Logic, Kluwer Academic Publishers.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>J Lehuen</author>
</authors>
<title>Un modèle de dialogue dynamique et générique intégrant l&apos;acquisition de sa compétence linguistique - Le système COALA, thèse du laboratoire d’Informatique, Université du Maine.</title>
<marker>Lehuen, </marker>
<rawString>Lehuen J.(1997), Un modèle de dialogue dynamique et générique intégrant l&apos;acquisition de sa compétence linguistique - Le système COALA, thèse du laboratoire d’Informatique, Université du Maine.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Rouillard</author>
</authors>
<date>2000</date>
<booktitle>Hyperdialogue sur Internet – Le système HALPIN, thèse de l&apos;Université Joseph Fourier, CLIPS-IMAG.</booktitle>
<contexts>
<context position="5298" citStr="Rouillard, 2000" startWordPosition="757" endWordPosition="758">avec l&apos;usager. · HALPIN (Hyperdialogue avec un Agent en Langage Proche de l’Interaction Naturelle) est un système de recherche d&apos;information utilisant l&apos;hyperdialogue1 en 1 Un dialogue homme-machine, coopératif et finalisé, dans un environnement hypertextuel. L’écrit, l’oral, voire le geste, peuvent être utilisés dans l’hyperdialogue Vers une architecture générique de système de dialogue oral homme-machine français. L&apos;usager dialogue avec le système HALPIN : il énonce sa demande de recherche des documents oralement et la machine lui répond en donnant le résultat de recherche sur le même mode (Rouillard, 2000). · CMUCommutator (www.speech.cs.cmu.edu/Communicator/) est un système de dialogue provenant du laboratoire de la parole de l&apos;université de Carnegie Mellon. Il a pour objectif de permettre à l&apos;utilisateur de planifier un voyage en avion, de louer une voiture, de réserver une chambre en utilisant un serveur vocal et le réseau téléphonique (Rudnicky, Thayer, 1999). Dans ce système, on propose une architecture de gestion de dialogue basée sur un agenda qui gère les topiques concernant l&apos;accomplissement de tâche (Xu, Rudnicky, 2000). Le point faible commun de ces systèmes en particulier et des sys</context>
</contexts>
<marker>Rouillard, 2000</marker>
<rawString>Rouillard J. (2000), Hyperdialogue sur Internet – Le système HALPIN, thèse de l&apos;Université Joseph Fourier, CLIPS-IMAG.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>A I Rudnicky</author>
<author>E Thayer</author>
<author>P Constantinides</author>
<author>C Tchou</author>
<author>R Shern</author>
<author>K Lenzo</author>
<author>W Xu</author>
</authors>
<booktitle>Oh A.(1999), Creating Natural Dialogs In The Carnegie Mellon Communicator System, Proceedings of Eurospeech, n°4,</booktitle>
<pages>1531--1534</pages>
<marker>Rudnicky, Thayer, Constantinides, Tchou, Shern, Lenzo, Xu, </marker>
<rawString>Rudnicky A.I., Thayer E., Constantinides P., Tchou C., Shern R., Lenzo K., Xu W., Oh A.(1999), Creating Natural Dialogs In The Carnegie Mellon Communicator System, Proceedings of Eurospeech, n°4, 1531-1534.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>J R Searle</author>
</authors>
<title>Vanderveken D.(1985), Foundations of illocutionary Logic,</title>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<marker>Searle, </marker>
<rawString>Searle J.R., Vanderveken D.(1985), Foundations of illocutionary Logic, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Vanderveken</author>
</authors>
<title>Meaning and Speech Acts,</title>
<date>1990</date>
<journal>Volumes</journal>
<volume>1</volume>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<contexts>
<context position="11495" citStr="Vanderveken 1990" startWordPosition="1687" endWordPosition="1688">tème de dialogue dépend évidemment de la qualité de la compréhension et donc elle doit être robuste pour ne pas être trop sensible aux erreurs de reconnaissance, c&apos;est-à-dire en ayant une bonne anticipation/prédiction de ce qui est dit par l’utilisateur. Pour cette raison, on peut utiliser une approche descendante par analyse de concepts. Les concepts sont des sortes de réseaux sémantiques issus d’un thésaurus. 3.3 Interprétation pragmatique La sortie du module de compréhension est l&apos;entrée du module d’interprétation. Il a pour but de déterminer les actes de langage (Austin 1970, Searle 1986, Vanderveken 1990) et le contenu propositionnel de l’acte (Caelen 1997) en sortie. Ce module travaille sur des représentations du discours de type DRT- &amp;quot;Discourse Representation Theory&amp;quot; (Kamp 1981, Reyle 1993). Il utilise comme données, l’historique mémorisé au cours du dialogue, le contexte de la tâche (représenté sous-forme de thèmes à structure de graphe) et des algorithmes de calcul de la référence, notamment pour les ellipses et les anaphores (basés sur la DRT). 3.4 Gestion du dialogue Ce module peut être considéré comme le contrôleur principal du système de dialogue. Il transmet les messages aux autres mo</context>
</contexts>
<marker>Vanderveken, 1990</marker>
<rawString>Vanderveken D. (1990), Meaning and Speech Acts, Volumes 1 and 2, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>W Xu</author>
</authors>
<title>Rudnicky A.(2000), Task-based dialog management using an agenda.</title>
<booktitle>ANLP/NAACL Workshop on Conversational Systems,</booktitle>
<pages>42--47</pages>
<marker>Xu, </marker>
<rawString>Xu W., Rudnicky A.(2000), Task-based dialog management using an agenda. ANLP/NAACL Workshop on Conversational Systems, pp. 42-47.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>