<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D K Byron</author>
<author>J F Allen</author>
</authors>
<title>What&apos;s a Reference Resolution Module to do? Redefining the Role of Reference in Language Understanding Systems, Actes de DAARC2002.</title>
<date>2002</date>
<marker>Byron, Allen, 2002</marker>
<rawString>Byron D.K, Allen J.F. (2002) What&apos;s a Reference Resolution Module to do? Redefining the Role of Reference in Language Understanding Systems, Actes de DAARC2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Dale</author>
<author>E Reiter</author>
</authors>
<title>Computational Interpretation of the Gricean Maxims in the Generation of Referring Expressions.</title>
<date>1995</date>
<publisher>Cognitive Science.</publisher>
<marker>Dale, Reiter, 1995</marker>
<rawString>Dale R., Reiter E. (1995), Computational Interpretation of the Gricean Maxims in the Generation of Referring Expressions. Cognitive Science.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M O Dsikovska</author>
<author>D K Byron</author>
</authors>
<title>When is a union really an intersection? Problems interpreting reference to locations in a dialogue system, Actes de GOTALOG&apos;2000.</title>
<date>2000</date>
<marker>Dsikovska, Byron, 2000</marker>
<rawString>Dsikovska M.O., Byron D.K. (2000), When is a union really an intersection? Problems interpreting reference to locations in a dialogue system, Actes de GOTALOG&apos;2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H P Grice</author>
</authors>
<title>Logic and conversation.</title>
<date>1975</date>
<booktitle>Syntax and Semantics: Vol 3, Speech Acts,</booktitle>
<pages>43--58</pages>
<editor>In P. Cole and J. Morgan, editors,</editor>
<publisher>Academic Press.</publisher>
<location>New York,</location>
<contexts>
<context position="22762" citStr="Grice, 1975" startWordPosition="3548" endWordPosition="3549">onner correctement. Il est à noter que la phase de partitionnement négative (entités exclues) est obligatoire dans le processus, alors que la phase de partitionnement positive (entités typiques) nest nécessaire que lorsque lexpression référentielle désigne un ensemble déléments. Pour justifier lordonnancement des étapes dextraction, nous nous appuyons sur les observations émises dans (Dale et Reiter, 1995) à propos de limportance relative à attribuer aux caractères des objets pour la génération dexpressions référentielles. Ces observations ont une forte corrélation avec les maximes de (Grice, 1975), et suivent globalement le principe déconomie maximum. Les auteurs proposent de prendre en compte les caractères dans lordre suivant : type &gt; propriété intrinsèque &gt; propriété relationnelle. A partir de cette proposition, nous exprimons une règle plus générale pour lordonnancement par la proposition suivante : Plus le contexte opératoire est significatif dans la sémantique dun extracteur référentiel, plus tard cet extracteur référentiel doit être mis en uvre dans la chaîne de résolution. La perception des couleurs étant peu modifiée9 par le contexte opératoire, contrairement à la percept</context>
</contexts>
<marker>Grice, 1975</marker>
<rawString>Grice H.P. (1975). Logic and conversation. In P. Cole and J. Morgan, editors, Syntax and Semantics: Vol 3, Speech Acts, pages 43--58. New York, Academic Press. Lammens J.M., Shapiro S.C., Learning Symbolic names for Perceived Colors, in Machine Learning in Computer Vision: What, Why and How?, AAAI-TR FSS93-04.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Ozkan</author>
</authors>
<title>Vers un modèle dynamique du dialogue : analyse de dialogues finalisés dans une perspective communicationnelle, Thèse,</title>
<date>1994</date>
<location>INP Grenoble.</location>
<contexts>
<context position="8698" citStr="Ozkan, 1994" startWordPosition="1243" endWordPosition="1244"> et donc dépendante du contexte opératoire. Nous aborderons ensuite le cas de la couleur, généralement considérée comme intrinsèque et indépendante du contexte mais dont nous montrerons quelle peut aussi être dépendante du contexte. 2.1 La taille Salmon-Alt étudie les variantes de la référence à partir dun corpus de dialogues (relatant les échanges entre un utilisateur et un opérateur) destinés à faire réaliser un dessin complexe à lopérateur à partir dun ensemble dobjets décrits dans la Figure 1. Ces dialogues sont tirés dun corpus construit à partir dune expérimentation décrite dans (Ozkan, 1994). Dans cette situation, lapproche prédicative est tout à fait efficace, puisque toute entité X de lapplication est représentée par un schéma de la forme suivante : EntitéType X = (taille, couleur) où • EntitéType ∈ {BARRE, TRIANGLE, ROND, CARRE} • taille ∈ {GRAND, PETIT}, • couleur ∈ {BLANC, NOIR, ROUGE, VERT, BLEU}. 4 Nous distinguerons dune part les représentations informatiques de lapplication médiée, que nous appellerons objets, construits par un type et des attributs ; et dautre part, les entités auxquelles lutilisateur fait référence, que nous désignons par le terme éléments, ayant</context>
</contexts>
<marker>Ozkan, 1994</marker>
<rawString>Ozkan N. (1994), Vers un modèle dynamique du dialogue : analyse de dialogues finalisés dans une perspective communicationnelle, Thèse, INP Grenoble.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Pateras</author>
<author>G Dudek</author>
<author>R D Mori</author>
</authors>
<title>Understanding Referring Expressions in a PersonMachine Spoken Dialogue, Actes de ICASSP&apos;95,</title>
<date>1995</date>
<location>Detroit, MI.</location>
<contexts>
<context position="13039" citStr="Pateras et al., 1995" startWordPosition="1957" endWordPosition="1960">ourra pas être catégorisée comme bleue. Cest ce que nous appelons la dépendance au contexte ontologique. Dautre part, si un objet est perçu entouré par dautres objets, la couleur des ces objets déterminera en partie la manière dont sa propre couleur sera catégorisée par un observateur humain. Cest ce que nous appelons la dépendance au contexte opératoire. 2.3 Importance du contexte pour certains attributs intrinsèques Daprès ces observations, le rôle du contexte ne peut pas être négligé si lon sintéresse au calcul référentiel des adjectifs de couleur. Cette conclusion rejoint celle de (Pateras et al., 1995) portant sur des situations de dialogue où les caractéristiques utilisées dans la référence ne peuvent pas être mises en relation directe avec un schéma de base de donnée, ou plus généralement, avec une représentation prédicative des connaissances. La solution proposée pour choisir le référent correctement consiste à utiliser des fonctions floues dappartenance à un ensemble. Cependant, ces fonctions sont définies par rapport à une situation spécifique, (voir Figure 4) et les auteurs ne proposent pas de moyen pour prendre en compte le contexte. Il en est de même dans (Lammens &amp; Shapiro, 1993) </context>
</contexts>
<marker>Pateras, Dudek, Mori, 1995</marker>
<rawString>Pateras C., Dudek G., Mori R. D. (1995), Understanding Referring Expressions in a PersonMachine Spoken Dialogue, Actes de ICASSP&apos;95, Detroit, MI.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Sabouret</author>
<author>J P Sansonnet</author>
</authors>
<title>Un modèle de requêtes sur le fonctionnement de composants actifs, Actes de MFI&apos;01.</title>
<date>2001</date>
<marker>Sabouret, Sansonnet, 2001</marker>
<rawString>Sabouret N., Sansonnet J.P. (2001), Un modèle de requêtes sur le fonctionnement de composants actifs, Actes de MFI&apos;01.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J P Sansonnet</author>
<author>N Sabouret</author>
<author>G Pitel</author>
</authors>
<title>An Agent Design and Query Language dedicated to Natural Language Interaction, Poster à AAMAS</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="28249" citStr="Sansonnet et al., 2002" startWordPosition="4381" endWordPosition="4384"> extracteurs relationnels et typologique nécessite dautres mécanismes pour accompagner lapproche fonctionnelle que nous avons proposée, et nous préparons actuellement une publication à ce sujet. Lutilisation des fonctions de différentiation nous semble une voie prometteuse pour résoudre ces problèmes. Grâce à la représentation utilisée, il est très facile de prendre en compte les modificateurs dintensité (très, peu, etc.) et la négation. Nous nous engageons dans une exploration approfondie de cette voie de recherche. Actuellement, léquipe AMI du LIMSI-CNRS développe le projet INTERVIEWS (Sansonnet et al., 2002) (Sabouret et Sansonnet, 2001) autour du concept dagents conversationnels G. Pitel dassistance aux gens ordinaires pour laide à lutilisation des composants et services WEB. Le formalisme présenté dans cet article est en cours dimplémentation dans ce cadre applicatif. Ce projet intègre aussi des mécanismes pour le traitement des expressions référentielles relationnelles et typologiques, issus de nos travaux, mais que nous navons pas pu présenter ici. Il nous est pour linstant impossible den donner une évaluation, les principes sous-tendant son fonctionnement étant assez éloigné de ceux </context>
</contexts>
<marker>Sansonnet, Sabouret, Pitel, 2002</marker>
<rawString>Sansonnet J.P., Sabouret N., Pitel G. (2002), An Agent Design and Query Language dedicated to Natural Language Interaction, Poster à AAMAS 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Salmon-Alt</author>
</authors>
<title>Référence et dialogue finalisé : de la linguistique à un modèle opérationnel, Thèse d&apos;informatique, Université H.Poincaré -</title>
<date>2001</date>
<journal>Nancy</journal>
<volume>1</volume>
<location>France. Mai</location>
<contexts>
<context position="3308" citStr="Salmon-Alt, 2001" startWordPosition="478" endWordPosition="479">entielles, défini par (Byron et Allen, 2002) comme la recherche des éléments de lapplication médiée1 désignés dans un énoncé2. Ce traitement a longtemps été soit construit comme un filtrage successif par prédicats, soit construit autour dheuristiques spécifiques (Winograd, 1973). Ces deux approches ne permettent pas de définir un cadre générique pour la résolution de la référence dans le cadre du dialogue finalisé. Dans cet article, nous présentons un modèle permettant de représenter les extracteurs référentiels de manière fine et qui sappuie sur le modèle de résolution de la référence de (Salmon-Alt, 2001). Dans la terminologie de cette auteur, les termes composant une expression référentielle et que nous désignons par « extracteurs référentiels », sont représentés par des critères de différentiation, utilisés dans le procès de sélection délément3, et lensemble des entités à partir duquel lopération de sélection sopère est représenté par des domaines de référence. Nous adoptons sur les extracteurs référentiels un point de vue procédural, en les envisageant en tant quopérateurs actifs de sélection déléments dans un ensemble, plutôt que comme des formules de logique utilisées pour sélection</context>
<context position="6322" citStr="Salmon-Alt, 2001" startWordPosition="908" endWordPosition="909">essibles à linterlocuteur afin de produire le ou les éléments compatibles avec lexpression référentielle. Approche Fonctionnelle de la Résolution de la Référence dans le Dialogue Finalisé représentation des objets4 de lapplication médiée et de leur lien avec les expressions référentielles qui les désignent na pas été beaucoup exploré. La représentation sur laquelle se fait la recherche référentielle est généralement une base de connaissances composée dobjets adéquats pour lapplication ou même représentée en logique du premier ordre. On constate ceci même dans les travaux récents, comme (Salmon-Alt, 2001 :149), (Byron et Allen, 2002) ou (Dale et Reiter, 1995). Typiquement, (Byron et Allen, 2002) expriment les champs de restriction par des propositions de la forme (color x RED). (Dale et Reiter, 1995) distinguent trois types de composantes pour caractériser un élément : les propriétés intrinsèques (p. ex. taille, couleur), les propriétés relationnelles (p. ex. position spatiale), les propriétés typologiques des objets (p. ex. triangle, carré). Nous étudierons dans cet article les extracteurs référentiels qui portent sur les caractéristiques intrinsèques. Les caractéristiques relationnelles pur</context>
<context position="26147" citStr="Salmon-Alt, 2001" startWordPosition="4065" endWordPosition="4066">rapport de similarité entre une entité et la première devient inférieur à un certain seuil, ou bien encore le point où le rapport de similarité dentités consécutives tombe en dessous dun certain seuil. Extracteur : • fSimil (entité a,entité b, ref ) →[−1,1]∪ ⊥ • fExclus(DomaineRef d ) → DomaineRef • fTypique(DomaineRef d ) → DomaineRef Figure 7 : Représentation dun extracteur référentiel avec prise en compte des marques dexclusions et de typicalité. 1. Choisir le domaine de référence courant en fonction du type de lexpression référentielle (définie, indéfinie, etc.) tel que proposé dans (Salmon-Alt, 2001) 2. Parmi tous les extracteurs, faire dans lordre croissant de dépendance au contexte a. Trier les entités non exclues du domaine de référence courant avec la fonction de similarité de lextracteur référentiel. b. Marquer la borne dexclusion dans la liste triée. 3. Si la totalité du domaine de référence est exclu, fin et échec de la résolution 4. Si le type de lexpression référentielle nécessite de sélectionner les référents typiques, alors 5 sinon 6 5. Parmi tous les extracteurs, faire dans le même ordre que 2 : Marquer la borne typique dans la liste triée des candidats référents. (Le calc</context>
</contexts>
<marker>Salmon-Alt, 2001</marker>
<rawString>Salmon-Alt S. (2001), Référence et dialogue finalisé : de la linguistique à un modèle opérationnel, Thèse d&apos;informatique, Université H.Poincaré - Nancy 1, France. Mai 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Schang</author>
</authors>
<title>Application de la notion de cadre aux énoncés de positionnement et de référence, Rapport de recherche n° 2529, Unité de Recherche INRIA Lorraine.</title>
<date>1995</date>
<marker>Schang, 1995</marker>
<rawString>Schang D. (1995), Application de la notion de cadre aux énoncés de positionnement et de référence, Rapport de recherche n° 2529, Unité de Recherche INRIA Lorraine.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Winograd</author>
</authors>
<title>A Procedural Model of Language Understanding, Computer Models of Thought</title>
<date>1973</date>
<publisher>Freman Press.</publisher>
<contexts>
<context position="2972" citStr="Winograd, 1973" startWordPosition="425" endWordPosition="426">é est un objectif crucial dans de dialogue homme-machine, et ce pour deux raisons, lune quantitative : le coût de développement et dadaptation des systèmes de dialogue ; lautre qualitative : la cohérence théorique du cadre dans lequel sont construit ces systèmes de dialogue. Nous étudions le cas extensionnel des expressions référentielles, défini par (Byron et Allen, 2002) comme la recherche des éléments de lapplication médiée1 désignés dans un énoncé2. Ce traitement a longtemps été soit construit comme un filtrage successif par prédicats, soit construit autour dheuristiques spécifiques (Winograd, 1973). Ces deux approches ne permettent pas de définir un cadre générique pour la résolution de la référence dans le cadre du dialogue finalisé. Dans cet article, nous présentons un modèle permettant de représenter les extracteurs référentiels de manière fine et qui sappuie sur le modèle de résolution de la référence de (Salmon-Alt, 2001). Dans la terminologie de cette auteur, les termes composant une expression référentielle et que nous désignons par « extracteurs référentiels », sont représentés par des critères de différentiation, utilisés dans le procès de sélection délément3, et lensemble d</context>
</contexts>
<marker>Winograd, 1973</marker>
<rawString>Winograd T. (1973), A Procedural Model of Language Understanding, Computer Models of Thought and Language, Roger Schank &amp; Kenneth Colby éditeurs., W. H. Freman Press.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>