<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Brill</author>
</authors>
<title>A Simple Rule-based Part of Speech Tagger,</title>
<date>1992</date>
<booktitle>Proceedings of the Third Conference on Applied Natural Language Processing, ACL,</booktitle>
<pages>152--155</pages>
<contexts>
<context position="11380" citStr="Brill, 1992" startWordPosition="1787" endWordPosition="1788">nceptuellement par un espace vectoriel de k dimensions: M = {(T1,W1), (T2,W2, ... , (Tk,Wk)} (Ti: ième caractéristique, Wi: poids et k : espace des caractéristiques). Cette représentation constitue lentrée du réseau de neurones. Elle est donc crée dynamiquement à chaque récupération dun nouveau message. Ce vecteur sera propagé à travers les différentes couches du réseau pour donner en sortie le type du message : spam ou non spam. Lidentification de certains critères nécessite une phase détiquetage préalable. En effet, nous avons utilisé un étiqueteur morpho-syntaxique, analyseur de Brill (Brill, 1992). Sélection de critères pour le filtrage automatique de messages Le système dispose dun apprentissage assisté appelé feed-back (Oubbad, Nouali, 1999) où lutilisateur est invité à donner son avis sur le comportement du système, ce qui lui permet dapprocher la pertinence de lutilisateur et de sadapter ainsi à ses besoins. 5 Evaluation Pour effectuer nos tests nous avons travaillé avec un corpus de 1000 messages construit à partir dun ensemble de messages que nous avons collectés pendant quatre mois, contenant 700 mails de classe spam et 300 non spam. Nous avons divisé le corpus en une base</context>
</contexts>
<marker>Brill, 1992</marker>
<rawString>Brill E., (1992), A Simple Rule-based Part of Speech Tagger, Proceedings of the Third Conference on Applied Natural Language Processing, ACL, pp.152-155, 1992.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W W Cohen</author>
</authors>
<title>Learning rules that classify e-mail,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Proceedings of the 1996 AAAI Spring Symposium on Machine Learning in Information Access,</booktitle>
<marker>Cohen, 1996</marker>
<rawString>Cohen W. W., (1996), Learning rules that classify e-mail, In Proceedings of the 1996 AAAI Spring Symposium on Machine Learning in Information Access, 1996.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Davalo</author>
<author>P Naim</author>
</authors>
<title>Des Réseaux de Neurones, Edition Eyrolles,</title>
<date>1993</date>
<marker>Davalo, Naim, 1993</marker>
<rawString>Davalo E., Naim P., (1993), Des Réseaux de Neurones, Edition Eyrolles, 1993.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Nouali</author>
</authors>
<title>Classification Automatique de messages : une approche hybride,</title>
<date>2002</date>
<location>RECITAL2002, Nancy,</location>
<marker>Nouali, 2002</marker>
<rawString>Nouali O., (2002), Classification Automatique de messages : une approche hybride, RECITAL2002, Nancy, 24-27 juin 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Oubbad</author>
<author>O Nouali</author>
</authors>
<title>Système de filtrage du courrier électronique, Mémoire dingénieurs,</title>
<date>1999</date>
<location>INI, Alger, novembre</location>
<marker>Oubbad, Nouali, 1999</marker>
<rawString>Oubbad L., Nouali O., (1999), Système de filtrage du courrier électronique, Mémoire dingénieurs, INI, Alger, novembre 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Orasan</author>
<author>R Krishnamurthy</author>
</authors>
<title>A corpus-based investigation of junk emails,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Proceedings of LREC-2002,</booktitle>
<location>Las Palmas,</location>
<marker>Orasan, Krishnamurthy, 2002</marker>
<rawString>Orasan C., Krishnamurthy R., (2002), A corpus-based investigation of junk emails, In Proceedings of LREC-2002, Las Palmas, Spain, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Sahami</author>
<author>S Dumais</author>
<author>D Heckerman</author>
<author>E Horvitz</author>
</authors>
<title>A Bayesian approach to filtering junk e-mail,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Learning for Text Categorization Papers from the AAAI Workshop,</booktitle>
<tech>Technical Report WS-98-05,</tech>
<pages>55--62</pages>
<location>Madison Wisconsin, AAAI</location>
<contexts>
<context position="4434" citStr="Sahami et al., 1998" startWordPosition="673" endWordPosition="676">oblème avec ces systèmes, est que dune part, ils sont moins précis et dautre part la nature des messages spam varie au cours du temps, ce qui nécessite une mise à jour fréquente de ces règles. Pour palier ce problème, une solution est de développer des systèmes évolutifs qui sadaptent à la nature des mails au cours du temps et donc utiliser les techniques dapprentissage automatique à partir de données. De nombreux travaux, dans le domaine dapprentissage, ont porté sur la classification de textes (Yang, Pedersen, 1997; Sebastiani, 1999) et peu de travaux ont porté sur le filtrage de spam (Sahami et al., 1998; Orasan, Krishnamurthy, 2002). Une grande majorité de ces travaux utilise la cooccurrence lexicale comme base de leur classification. Dans cet article, nous proposons une solution évolutive qui sadapte à la nature des mails dans le temps et permet un filtrage nettement meilleur en qualité, basé sur un ensemble dindices portant généralement sur la structure et le contenu des messages. 2 Les critères de filtrage Nous avons défini et identifié un ensemble de critères que nous avons classés en trois types (table 1). Mots simples (MS) business, time, money, free, price, product, credit, opportun</context>
</contexts>
<marker>Sahami, Dumais, Heckerman, Horvitz, 1998</marker>
<rawString>Sahami M., Dumais S., Heckerman D., Horvitz E, (1998), A Bayesian approach to filtering junk e-mail, In Learning for Text Categorization Papers from the AAAI Workshop, pp. 5562, Madison Wisconsin, AAAI Technical Report WS-98-05, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Sebastiani</author>
</authors>
<title>A Tutorial on Automated Text Categorisation,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Proceedings of ASAI-99, 1st Argentinean Symposium on Artificial Intelligence,</booktitle>
<contexts>
<context position="4361" citStr="Sebastiani, 1999" startWordPosition="660" endWordPosition="661"> manuellement de règles logiques de filtrage à base de mots clés. Le problème avec ces systèmes, est que dune part, ils sont moins précis et dautre part la nature des messages spam varie au cours du temps, ce qui nécessite une mise à jour fréquente de ces règles. Pour palier ce problème, une solution est de développer des systèmes évolutifs qui sadaptent à la nature des mails au cours du temps et donc utiliser les techniques dapprentissage automatique à partir de données. De nombreux travaux, dans le domaine dapprentissage, ont porté sur la classification de textes (Yang, Pedersen, 1997; Sebastiani, 1999) et peu de travaux ont porté sur le filtrage de spam (Sahami et al., 1998; Orasan, Krishnamurthy, 2002). Une grande majorité de ces travaux utilise la cooccurrence lexicale comme base de leur classification. Dans cet article, nous proposons une solution évolutive qui sadapte à la nature des mails dans le temps et permet un filtrage nettement meilleur en qualité, basé sur un ensemble dindices portant généralement sur la structure et le contenu des messages. 2 Les critères de filtrage Nous avons défini et identifié un ensemble de critères que nous avons classés en trois types (table 1). Mots s</context>
</contexts>
<marker>Sebastiani, 1999</marker>
<rawString>Sebastiani F., (1999), A Tutorial on Automated Text Categorisation, Proceedings of ASAI-99, 1st Argentinean Symposium on Artificial Intelligence, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y Yang</author>
<author>J O Pedersen</author>
</authors>
<title>A comparative Study on Feature Selection</title>
<date>1997</date>
<booktitle>in Text Categorization, International Conference on Machine Learning, ICML,</booktitle>
<location>Nashville, TN, USA,</location>
<marker>Yang, Pedersen, 1997</marker>
<rawString>Yang Y., Pedersen J. O., (1997), A comparative Study on Feature Selection in Text Categorization, International Conference on Machine Learning, ICML, Nashville, TN, USA, 1997.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>