<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http ilt kuleuven beblf</author>
<author>Base</author>
</authors>
<title>lexicale du français</title>
<marker>[BLF]</marker>
<rawString>http://ilt.kuleuven.be/blf/, Base lexicale du français</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http www cnrtl fr</author>
</authors>
<booktitle>Centre National des Ressources Textuelles et Lexicales</booktitle>
<marker>[CNRTL]</marker>
<rawString>http://www.cnrtl.fr/, Centre National des Ressources Textuelles et Lexicales</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http www eurac edueldit</author>
</authors>
<title>Environnement d&apos;apprentissage en allemand et en italien basé sur des textes balisés</title>
<contexts>
<context position="17315" citStr="[ELDIT]" startWordPosition="2654" endWordPosition="2654">de grammaire, donne accès à son dictionnaire et à d&apos;autres outils comme des conjugueurs et la recherche de mots apparentés ou cooccurrents avec une interface intuitive et tolérante. Toutefois, la masse de données et l&apos;interface sont fermées aux autres applications de TAL sauf pour certains langages de script qui ne sont pas courants dans la communauté des chercheurs. Antidote permet un accès au dictionnaire en contexte de lecture ou de rédaction en sélectionnant un menu contextuel, mais ce dernier nous transporte alors dans un environnement de travail initial différent de notre lecture. ELDIT [ELDIT] illustre qu’un dictionnaire, d’une taille aussi petite que 3000 à 4000 entrées, peut rendre d’énormes services à des apprenants de langue à certaines conditions. Le secret d’ELDIT réside dans le fait que c’est un environnement comprenant une base de données d&apos;environ 400 textes interfacée avec des dictionnaires électroniques allemand et italien. Tous les mots apparaissant dans le texte sont consultables soit via le dictionnaire soit via les textes dans lesquels ils apparaissent. En lançant une requête (on donne un mot dans la fenêtre prévue à cet effet) ou en cliquant sur un mot apparaissant </context>
</contexts>
<marker>[ELDIT]</marker>
<rawString>http://www.eurac.edu/eldit, Environnement d&apos;apprentissage en allemand et en italien basé sur des textes balisés</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http www euralex orgresourcesResources html</author>
</authors>
<title>Répertoire de liens vers de dictionnaires et textes</title>
<marker>[EURALEX]</marker>
<rawString>http://www.euralex.org/resources/Resources.html, Répertoire de liens vers de dictionnaires et textes</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http atilf atilf frtlf htm</author>
</authors>
<title>Trésor de la langue française informatisé 6.3 Systèmes</title>
<contexts>
<context position="13400" citStr="[TLF]" startWordPosition="2063" endWordPosition="2063">matique, à partir d&apos;une mémoire de traduction formée de livres de phrases multilingues avec variables lexicales. C’est aussi un livre de phrases digital multilingue, assistant linguistique pour voyageurs monolingues en situation de &amp;quot;survie&amp;quot;. Le corpus d’un domaine, le &amp;quot;Restaurant&amp;quot;, a été structuré en sous-domaines avec des phrases alignées et des classes lexicales de locutions quadrilingues (français, hindi, tamoul, anglais). L’approche est générique, donc réutilisable 2 D’ailleurs, même des outils destinés à des êtres humains peuvent poser problèmes. Effectuer une requête dans l’interface du [TLF] qui relève non pas du TAL mais du TIL n’est pas toujours facile. Si l’interface est tolérante vis à vis de l’orthographe (écriture phonétique, erreurs d’accents, omission de tiret) et vis à vis des mots fléchis (écriront -&gt; écrire), les choses deviennent nettement plus compliquées en cas d’une recherche assistée ou complexe. D’ailleurs, on vous prévient : « La pleine maîtrise du formulaire ci-dessous nécessite la lecture des documents : (a) Les recherches complexes, (b) Définition du contenu et (c) Les types d&apos;objets du TLF.» DU TAL AU TIL pour d’autres langues et l’application est susceptibl</context>
</contexts>
<marker>[TLF]</marker>
<rawString>http://atilf.atilf.fr/tlf.htm, Trésor de la langue française informatisé 6.3 Systèmes</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http www druide com</author>
</authors>
<title>Correcteur de fautes d&apos;orthographe intégré des outils de rédaction (commercial)</title>
<contexts>
<context position="16638" citStr="[ANTIDOTE]" startWordPosition="2552" endWordPosition="2552">ionnalité dans des applications courantes (traitement de texte ou navigateur internet), on pourrait désormais lire et comprendre des textes écrits dans une langue étrangère (lecture active). Il suffirait alors de cliquer sur un mot pour voir apparaître un menu “pop up” permettant au lecteur de choisir parmi les informations celle qui l’intéresse à cet instant (traduction, définition, information grammaticale, etc.). La barre d&apos;outils Google [GOOGLE] permet déjà d&apos;afficher la traduction d&apos;un mot anglais dans une page web, mais ne tient pas compte du contexte pour désambigüiser le mot. Antidote [ANTIDOTE], connu principalement pour son excellent correcteur d&apos;orthographe et de grammaire, donne accès à son dictionnaire et à d&apos;autres outils comme des conjugueurs et la recherche de mots apparentés ou cooccurrents avec une interface intuitive et tolérante. Toutefois, la masse de données et l&apos;interface sont fermées aux autres applications de TAL sauf pour certains langages de script qui ne sont pas courants dans la communauté des chercheurs. Antidote permet un accès au dictionnaire en contexte de lecture ou de rédaction en sélectionnant un menu contextuel, mais ce dernier nous transporte alors dans </context>
</contexts>
<marker>[ANTIDOTE]</marker>
<rawString>http://www.druide.com, Correcteur de fautes d&apos;orthographe intégré des outils de rédaction (commercial)</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http www google comtoolsfirefoxtoolbarFT2intlfr</author>
<author>Barre</author>
</authors>
<title>d&apos;outils de Google (Firefox ou IE) (gratuit dans un contexte commercial)</title>
<contexts>
<context position="16481" citStr="[GOOGLE]" startWordPosition="2527" endWordPosition="2527">simple et satisfaisante pour bon nombre de cas. Il suffirait d’ajouter au dictionnaire un translittérateur et un lemmatiseur. En intégrant ce type de fonctionnalité dans des applications courantes (traitement de texte ou navigateur internet), on pourrait désormais lire et comprendre des textes écrits dans une langue étrangère (lecture active). Il suffirait alors de cliquer sur un mot pour voir apparaître un menu “pop up” permettant au lecteur de choisir parmi les informations celle qui l’intéresse à cet instant (traduction, définition, information grammaticale, etc.). La barre d&apos;outils Google [GOOGLE] permet déjà d&apos;afficher la traduction d&apos;un mot anglais dans une page web, mais ne tient pas compte du contexte pour désambigüiser le mot. Antidote [ANTIDOTE], connu principalement pour son excellent correcteur d&apos;orthographe et de grammaire, donne accès à son dictionnaire et à d&apos;autres outils comme des conjugueurs et la recherche de mots apparentés ou cooccurrents avec une interface intuitive et tolérante. Toutefois, la masse de données et l&apos;interface sont fermées aux autres applications de TAL sauf pour certains langages de script qui ne sont pas courants dans la communauté des chercheurs. Ant</context>
</contexts>
<marker>[GOOGLE]</marker>
<rawString>http://www.google.com/tools/firefox/toolbar/FT2/intl/fr/, Barre d&apos;outils de Google (Firefox ou IE) (gratuit dans un contexte commercial)</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<note>http://www.tsrali.com, Concordancier bilingue (commercial)</note>
<contexts>
<context position="19028" citStr="[TRANSSEARCH]" startWordPosition="2913" endWordPosition="2913">lle sa base de données et affiche toutes les occurrences trouvées, dans leur contexte : la phrase contenant la requête ou un certain nombre de caractères avant et après les mots de la requête. Un concordancier bilingue affichera également la traduction de chaque passage contenant une occurrence dans une langue. Un concordancier bilingue étant un outil destiné à des rédacteurs, des traducteurs ou des apprenants, il n&apos;est pas encore envisageable d&apos;utiliser des systèmes de traduction automatique pour traduire les passages à la volée. Les concordanciers bilingues qui suivent l&apos;approche TAL, p.ex. [TRANSSEARCH], affichent donc des extraits de textes déjà traduits. L&apos;alignement automatique au niveau de la phrase étant en général assez fiable, il est possible de créer automatiquement des banques de millions de phrases parallèles dans lesquelles le système cherche des occurrences dans une langue et affiche la phrase correspondante dans l&apos;autre. Comme il y a en général plusieurs occurrences d&apos;une même requête et qu&apos;elles n&apos;ont pas toutes été traduites de la même façon, un rédacteur peut ainsi s&apos;inspirer de solutions toutes faites à des problèmes de traductions. Les mémoires de traduction s&apos;inspirent du </context>
</contexts>
<marker>[TRANSSEARCH]</marker>
<rawString>http://www.tsrali.com, Concordancier bilingue (commercial)</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http rali iro umontreal caTraductionTransType fr html</author>
</authors>
<title>Prototype de traduction interactive 6.4 Apprentissage des langues</title>
<contexts>
<context position="21671" citStr="[TRANSTYPE]" startWordPosition="3312" endWordPosition="3312"> humain demande (interactivement) de l’aide qui lui est fournit automatiquement par la machine. Pour une étude très complète voir H. Blanchon (2004) qui dans son état de l’art décrit des systèmes interactifs comme TAO de Weidner/CAT, Transactive de ALPS avant de présenter son propre système, LIDIA. A noter qu’à l’époque il n’y avait pas encore la notion de mémoire de traductions et que LIDIA intégrait les aspects linguistiques, psychologiques et ergonomiques : le maître du jeu était bel et bien l&apos;être humain (Boitet et Blanchon, 1994). Une approche un peu différente a été suivie par TransType [TRANSTYPE]. Dans ce projet on propose également un outil d’aide à la traduction misant sur l’interactivité. Le système observe le traducteur qui tape son texte cible et périodiquement propose des extensions à ce texte. Le traducteur peut accepter ces complétions telles quelles, il peut les modifier, ou il peut décider de ne pas en tenir compte en continuant simplement à taper. Après chaque caractère entré ou éliminé par le traducteur, TransType recalcule ses prédictions et en propose de nouvelles. Cette approche au TIL est très prometteuse, mais assez lourde à mettre en place, car elle implique le dével</context>
</contexts>
<marker>[TRANSTYPE]</marker>
<rawString>http://rali.iro.umontreal.ca/Traduction/TransType.fr.html, Prototype de traduction interactive 6.4 Apprentissage des langues</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http pageperso lif univ-mrs frmichael zockDrillTutor</author>
</authors>
<title>Livre de phrases orientées par les buts</title>
<contexts>
<context position="14158" citStr="[DRILLTUTOR]" startWordPosition="2178" endWordPosition="2178">reurs d’accents, omission de tiret) et vis à vis des mots fléchis (écriront -&gt; écrire), les choses deviennent nettement plus compliquées en cas d’une recherche assistée ou complexe. D’ailleurs, on vous prévient : « La pleine maîtrise du formulaire ci-dessous nécessite la lecture des documents : (a) Les recherches complexes, (b) Définition du contenu et (c) Les types d&apos;objets du TLF.» DU TAL AU TIL pour d’autres langues et l’application est susceptible d’être également adaptée pour différents types d&apos;appareils tels les téléphones portables et les assistants numériques. L’objectif de DrillTutor [DRILLTUTOR] est d’assister des apprenants adultes à acquérir les automatismes nécessaires pour produire à un débit normal les structures fondamentales d’une langue. Le point de départ est une base de données contenant les phrases glanées dans des méthodes de langue ou un livre de phrases destiné à des touristes contenant les expressions de base pour survivre dans des situations courantes : faire des courses, demander un renseignement, etc. Ce genre d’ouvrage contient typiquement les structures fondamentales d&apos;une langue et un lexique de base. Pour aider la navigation et la communication de l’intention de</context>
</contexts>
<marker>[DRILLTUTOR]</marker>
<rawString>http://pageperso.lif.univ-mrs.fr/~michael.zock/DrillTutor, Livre de phrases orientées par les buts</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http tice det fundp ac beclarolex</author>
</authors>
<title>Démonstration de E-LEX pour l&apos;apprentissage de l&apos;anglais par étiquetage</title>
<contexts>
<context position="20468" citStr="[ELEX]" startWordPosition="3132" endWordPosition="3132"> est tout à fait possible d&apos;utiliser cette banque de textes et n&apos;afficher que la langue source. L&apos;apprenant tente de comprendre les phrases et lorsqu&apos;il bute sur une d’entre elles, il pourrait obtenir la traduction, c’est-à-dire la phrase correspondante, par simple clic de souris. Il existe bien des algorithmes d&apos;alignement de mots utilisés, mais ils ne sont pas encore assez fiables pour identifier les traductions au niveau des mots ou des expressions tout en tenant compte des différentes acceptions pour un même mot. Une autre possibilité qui symbolise plutôt l&apos;approche TIL, utilisée par ELex [ELEX], est de baliser manuellement chaque mot ou expression, comme pour ELDIT mentionné précédemment, en effectuant une désambigüisation; même aidé par des dictionnaires ou des étiqueteurs qui peuvent limiter la gamme des choix, ce travail peut-être assez complexe et fastidieux pour l&apos;enseignant. 4.4 Traduction interactive Depuis la suggestion de M.Kay fin des années soixante (Kay, 1980), plusieurs systèmes de traduction automatique interactive ont vu le jour, avec souvent des développements importants. Contrairement aux apparences, le terme n&apos;est pas contradictoire dans le mesure où l’être humain </context>
</contexts>
<marker>[ELEX]</marker>
<rawString>http://tice.det.fundp.ac.be/clarolex/, Démonstration de E-LEX pour l&apos;apprentissage de l&apos;anglais par étiquetage</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http aiakide netsurvitra-3</author>
</authors>
<title>Livre de phrases de survie dans un domaine</title>
<contexts>
<context position="12688" citStr="[SURVITRA]" startWordPosition="1963" endWordPosition="1963">raduites dans plusieurs langues, dont le japonais. Étant un corpus aligné multilingue, Tatoeba peut assister l’apprentissage des langues via sa mémoire de traduction. L’utilité de cette ressource dépend de la couverture, de la qualité et de l’adéquation des exemples par rapport aux besoins de l’utilisateur, mais comme il s’agit d’une ressource construite de manière collaborative, cela devrait évoluer dans le bon sens. Tatoeba intègre un translittérateur permettant d’annoter les idéogrammes en termes de kana ou de convertir les kanas (syllabaires phonétiques) en lettres romanes. CIFLI-SurviTra [SURVITRA] est une plate-forme destinée à favoriser l&apos;ingénierie et la mise au point de composants de traduction automatique, à partir d&apos;une mémoire de traduction formée de livres de phrases multilingues avec variables lexicales. C’est aussi un livre de phrases digital multilingue, assistant linguistique pour voyageurs monolingues en situation de &amp;quot;survie&amp;quot;. Le corpus d’un domaine, le &amp;quot;Restaurant&amp;quot;, a été structuré en sous-domaines avec des phrases alignées et des classes lexicales de locutions quadrilingues (français, hindi, tamoul, anglais). L’approche est générique, donc réutilisable 2 D’ailleurs, même </context>
</contexts>
<marker>[SURVITRA]</marker>
<rawString>http://aiakide.net/survitra-3/, Livre de phrases de survie dans un domaine</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>http tatoeba orgfre</author>
</authors>
<title>Livre de phrases interactif et collaboratif</title>
<date>1997</date>
<journal>DU TAL AU TIL</journal>
<booktitle>Promesses et problèmes de la “TAO pour tous” après LIDIA-1, une première maquette. Langages, 116,</booktitle>
<volume>7</volume>
<pages>20--47</pages>
<editor>Références ALTMANN, G.T.M. (ed)</editor>
<publisher>Prentice</publisher>
<location>Cambridge, MA:</location>
<contexts>
<context position="11992" citStr="[TATOEBA]" startWordPosition="1865" endWordPosition="1865">eur peuvent être des atouts précieux pour l&apos;apprentissage des langues malgré le fait qu&apos;il ne soit pas un très bon interlocuteur à cause de sa compréhension limitée. En limitant la portée du discours et le style d&apos;interaction, il devient possible d&apos;assister intelligemment le locuteur, comme le montrent les quelques exemples suivants. 4.1 Les livres de phrases Nous présenterons trois exemples de livres de phrases développés dans un état d’esprit différent, mais tous intéressants par rapport à notre propos. Leur conception repose en grande partie sur des techniques relativement simples. Tatoeba [TATOEBA] est une plateforme collaborative visant à rassembler une grande quantité de phrases traduites dans plusieurs langues, dont le japonais. Étant un corpus aligné multilingue, Tatoeba peut assister l’apprentissage des langues via sa mémoire de traduction. L’utilité de cette ressource dépend de la couverture, de la qualité et de l’adéquation des exemples par rapport aux besoins de l’utilisateur, mais comme il s’agit d’une ressource construite de manière collaborative, cela devrait évoluer dans le bon sens. Tatoeba intègre un translittérateur permettant d’annoter les idéogrammes en termes de kana o</context>
</contexts>
<marker>[TATOEBA]</marker>
<rawString>http://tatoeba.org/fre, Livre de phrases interactif et collaboratif DU TAL AU TIL 7 Références ALTMANN, G.T.M. (ed) (1997). Cognitive models of speech processing: psycholinguistic and computational perspectives on the lexicon. Taylor &amp; Francis. 1997. BLANCHON, H. (2004). Comment définir, mesurer et améliorer la qualité, l&apos;utilisabilité et l&apos;utilité des systèmes de TAO de l&apos;écrit et de l&apos;oral. Une bataille contre le bruit, l&apos;ambiguïté, et le manque de contexte. http://www-clips.imag.fr/geta/herve.blanchon/Docs/HDR%20HB.pdf BOITET, C. &amp; H. BLANCHON (1994). Promesses et problèmes de la “TAO pour tous” après LIDIA-1, une première maquette. Langages, 116, pp. 20—47. CORI M et LEON J, (2002). La constitution du TAL. Etude historique des dénominations et des concepts. Traitement Automatique des Langues, n°43-3 :21-55. JURAFSKY, D. &amp; J. H. MARTIN. (2008). Speech and Language Processing: An Introduction to Natural Language Processing, Computational Linguistics and Speech Recognition (2ed.). Prentice Hall. KAY, M. (1980). The proper place of men and machines in language translation. Research report CSL80-11, Xerox Palo Alto Research Center, Palo Alto, CA. Reproduit dans Machine Translation 12 (1/2), 1997, 3-23. MANNING, C. &amp; H. SCHUETZE. (1999). Foundations of Statistical Natural Language Processing, MIT Press. Cambridge, MA: 1999. (http://nlp.stanford.edu/fsnlp/). MILLER, G. (ed.) (1990): WordNet: An On-Line Lexical Database. International Journal of Lexicography, 3(4), 235-312. SABAH, G. (1989 et 1990). L&apos;intelligence artificielle et le langage : Représentations des connaissances (vol. 1); Processus de compréhension, (vol. 2). Hermès, Paris.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>