<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y Bahou</author>
<author>Hadrich Belguith L</author>
<author>Ben Hamadou A</author>
</authors>
<title>Towards a Human-Machine Spoken Dialogue</title>
<date>2008</date>
<booktitle>in Arabic. LREC’08, Workshop HLT within the</booktitle>
<location>Marrakech, Morocco.</location>
<contexts>
<context position="1254" citStr="Bahou et al., 2008" startWordPosition="179" endWordPosition="182"> traitement des disfluences (plus précisément, les autocorrections, les répétitions, les hésitations et les amorces) dans le cadre de la compréhension automatique de l’oral arabe spontané. Notre méthode est basée sur une analyse à la fois robuste et partielle, des énoncés oraux arabes. L’idée consiste à combiner une technique de reconnaissance de patrons avec une analyse sémantique superficielle par segments conceptuels. Cette méthode a été testée à travers le module de compréhension du système SARF, un serveur vocal interactif offrant des renseignements sur le transport ferroviaire tunisien (Bahou et al., 2008). Les résultats d’évaluation de ce module montrent que la méthode proposée est très prometteuse. En effet, les mesures de rappel, de précision et de F-Measure sont respectivement de 79.23%, 74.09% et 76.57%. Abstract. The disfluencies inherent in spontaneous speaking are a real challenge for speech understanding systems. Thus, we propose in this paper, an original method for processing disfluencies (more precisely, self-corrections, repetitions, hesitations and word-fragments) in the context of automatic spontaneous Arabic speech understanding. Our method is based on a robust and partial analy</context>
<context position="3589" citStr="Bahou et al., 2008" startWordPosition="514" endWordPosition="517">’originalité de la méthode réside dans l’utilisation à la fois de segments conceptuels et d’une technique de reconnaissance de patrons (pattern matching) pour le traitement des disfluences. Ainsi, un énoncé étiqueté sémantiquement passe par trois étapes de traitement à savoir, une étape de découpage en segments conceptuels, une étape de délimitation des segments disfluents contenant les disfluences et une étape de détection et de correction des disfluences basée sur la technique de la reconnaissance de patrons. Ce travail entre dans le cadre de la réalisation du serveur vocal interactif SARF (Bahou et al., 2008 ; Hadrich Belguith et al., 2009) offrant des renseignements sur le transport ferroviaire tunisien en langue arabe standard moderne (e.g., horaire d’un train, tarification, etc.). Nous visons, à travers le présent travail, à appliquer et à tester notre méthode de traitement des disfluences dans l’oral arabe et ce à travers le module de compréhension du système SARF. Cet article s’articule autour de cinq sections principales. La section 2 explique les principaux types de disfluences. La section 3 expose un aperçu sur les approches de traitement des disfluences. La section 4 détaille la méthode </context>
</contexts>
<marker>Bahou, L, A, 2008</marker>
<rawString>Bahou Y., Hadrich Belguith L., Ben Hamadou A. (2008). Towards a Human-Machine Spoken Dialogue in Arabic. LREC’08, Workshop HLT within the Arabic World: Arabic Language and local languages processing Status Updates and Prospects, Marrakech, Morocco.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Bear</author>
<author>J Dowding</author>
<author>E Shriberg</author>
</authors>
<title>Integrating Multiple Knowledge Sources for Detection and Correction of Repairs in Human-Computer Dialog,</title>
<date>1992</date>
<booktitle>In Proceedings of the 30th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<location>Newark, Deleware, USA.</location>
<contexts>
<context position="6445" citStr="Bear et al., 1992" startWordPosition="974" endWordPosition="977">s avons répertorié les travaux existants selon ces deux niveaux de traitement à savoir, niveau reconnaissance et niveau compréhension. Traitement des disfluences dans le cadre de la compréhension automatique de l’oral arabe spontané 3.1 Niveau reconnaissance La reconnaissance automatique de la parole consiste à extraire la liste des mots contenue dans un signal vocal. À ce niveau de traitement et à notre connaissance, il y a une seule approche qui a été proposée pour le traitement des disfluences à savoir, l’approche de SRI proposée par Bear et al. au sein de Standford Research Instute (SRI) (Bear et al., 1992). Le travail de Bear et al. consiste, en première étape, à proposer un schème d’annotation des disfluences qui combine la simplicité à la finesse nécessaire pour la représentation des différentes formes de disfluences (Bear et al., 1992). Il s’agit, ensuite, de combiner l’analyse syntaxique et sémantique (afin de réduire la surgénération de patrons) avec la technique de la reconnaissance de patrons. Le but étant de détecter et de corriger les répétitions simples et les anomalies syntaxiques simples comme « a the » (Bear et al., 1992). L’inconvénient de cette combinaison est qu’elle est incompa</context>
</contexts>
<marker>Bear, Dowding, Shriberg, 1992</marker>
<rawString>Bear J., Dowding J., Shriberg E. (1992). Integrating Multiple Knowledge Sources for Detection and Correction of Repairs in Human-Computer Dialog, In Proceedings of the 30th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, Newark, Deleware, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-L Bouraoui</author>
</authors>
<title>Traitement automatique de dysfluences dans un corpus linguistiquement constraint,</title>
<date>2009</date>
<booktitle>Actes de la 16ème Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles, TALN’09,</booktitle>
<location>Senlis, France.</location>
<contexts>
<context position="4979" citStr="Bouraoui, 2009" startWordPosition="733" endWordPosition="734"> des résultats obtenus. 2 Les disfluences dans l’oral spontané Comme indique leur étymologie, les disfluences correspondent à toute interruption ou perturbation de la fluence, c&apos;est-à-dire du cours normal de la production orale spontanée (Bove, 2008). Dans ce qui suit, nous mettons l’accent sur les principaux phénomènes de disfluences à savoir, les autocorrections, les répétitions, les hésitations et les amorces. • Autocorrection : il s’agit du cas où le locuteur fait une ou plusieurs erreurs et se corrige dans le même énoncé. Dans ce cas le mot (ou les mots) erroné est prononcé complètement (Bouraoui, 2009). • Répétition : il s’agit du cas de la répétition d’un mot ou d’une série de mots. Elle est définie sur des critères purement morphologiques (Kurdi, 2003). • Hésitation : il s’agit du cas d’une pause remplie dans la production orale qui peut se manifester de diverses manières : soit par le recours à un morphème spécifique (e.g., euh, hum, etc.), soit en prenant la forme d’un allongement de syllabe (Bove, 2008). • Amorce : il s’agit du cas de l’arrêt de la production d’un mot avant la fin normale de celui-ci. Dans sa terminologie, une amorce correspond toujours à un fragment de mot qui peut êt</context>
</contexts>
<marker>Bouraoui, 2009</marker>
<rawString>Bouraoui J.-L. (2009). Traitement automatique de dysfluences dans un corpus linguistiquement constraint, Actes de la 16ème Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles, TALN’09, Senlis, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Bousquet-Vernhettes</author>
</authors>
<title>Compréhension Robuste de la Parole Spontanée dans le Dialogue Oral Homme-Machine – Décodage Conceptuel Stochastique, Thèse de doctorat à l’Université de Toulouse III– Paul SABATIER,</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="18093" citStr="Bousquet-Vernhettes, 2002" startWordPosition="2690" endWordPosition="2691">ሺሻ ۃܵݐܽݐ݅݊,سقافصۄ ۃܯܽݎݍ_ܵݐܽݐ݅݊_ܦéܽݎݐ, نمۄ ۃܶݕ݁_ܤ݈݈݅݁ݐ,بّايإ െ باھذۄ ۃܯܽݎݍ_ܤ݈݈݅݁ݐ, ةركذتۄ ۃܯܽݎݍ_ܴ݁ܿݐ݂݅݅ܿܽݐ݅݊, وفعۄ ۃܯܽݎݍ_ܯ݅݊ݑݐ݁, ةقيقدۄ ۃܾܰ݉ݎ݁, 33ۄ ۃܾܰ݉ݎ݁, 11ۄ ۃܯܽݎݍ_ܪ݁ݑݎ݁, ةعاس െ ىلعۄ ۃܵݐܽݐ݅݊,سنوتۄ ۃܯܽݎݍ_ܵݐܽݐ݅݊_ܣݎݎ݅ݒé݁,ىلإۄ Younès Bahou, Abir Masmoudi, Lamia Hadrich Belguith • Découpage en segments conceptuels Cette étape consiste à découper l’énoncé en segments conceptuels. Par segment conceptuel, nous entendons la succession des classes de mots dans un seul segment référant à un concept bien déterminé ; c’est-à-dire, la séquence de classes de mots exprimant une même unité de sens (Bousquet-Vernhettes, 2002). Ainsi, une séquence de mots réalisant un segment conceptuel est une instance de ce segment conceptuel. Par exemple, la séquence de mots « سنوت نم » [mn twns] (de Tunis) est une instance du segment conceptuel Départ et fait référence au concept Départ. Les segments conceptuels se divisent en trois types à savoir, les illocutoires, les référentiels et les rebuts (Bousquet-Vernhettes, 2002). Le type illocutoire fait référence à la théorie des actes du langage (e.g., Demande, Début_Dialogue, etc.). Le segment « ابحرم » [mrHbA] (salut) est le segment conceptuel Début_Dialogue. Quant au type référ</context>
</contexts>
<marker>Bousquet-Vernhettes, 2002</marker>
<rawString>Bousquet-Vernhettes C. (2002). Compréhension Robuste de la Parole Spontanée dans le Dialogue Oral Homme-Machine – Décodage Conceptuel Stochastique, Thèse de doctorat à l’Université de Toulouse III– Paul SABATIER, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Bove</author>
</authors>
<title>A Tagged Corpus-Based Study for Repeats and Self-Repairs Detection in French Transcribed Speech,</title>
<date>2008</date>
<booktitle>Proceedings of the 11th International Conference on Text, Speech and Dialogue, TSD’08,</booktitle>
<location>Brno, Czech Republic.</location>
<contexts>
<context position="4614" citStr="Bove, 2008" startWordPosition="673" endWordPosition="674">s principales. La section 2 explique les principaux types de disfluences. La section 3 expose un aperçu sur les approches de traitement des disfluences. La section 4 détaille la méthode que nous proposons pour le traitement des disfluences de l’arabe parlé et la section 5 présente la mise en œuvre et l’évaluation de la méthode proposée ainsi qu’une discussion des résultats obtenus. 2 Les disfluences dans l’oral spontané Comme indique leur étymologie, les disfluences correspondent à toute interruption ou perturbation de la fluence, c&apos;est-à-dire du cours normal de la production orale spontanée (Bove, 2008). Dans ce qui suit, nous mettons l’accent sur les principaux phénomènes de disfluences à savoir, les autocorrections, les répétitions, les hésitations et les amorces. • Autocorrection : il s’agit du cas où le locuteur fait une ou plusieurs erreurs et se corrige dans le même énoncé. Dans ce cas le mot (ou les mots) erroné est prononcé complètement (Bouraoui, 2009). • Répétition : il s’agit du cas de la répétition d’un mot ou d’une série de mots. Elle est définie sur des critères purement morphologiques (Kurdi, 2003). • Hésitation : il s’agit du cas d’une pause remplie dans la production orale q</context>
<context position="9990" citStr="Bove, 2008" startWordPosition="1507" endWordPosition="1508">hine à travers le système CORRECTOR (Kurdi, 2003). Dans son travail, Kurdi a désigné les disfluences par le terme « extragrammaticalités ». Ainsi, l’auteur tente de mêler deux tendances : i) la première tendance consiste à utiliser les deux techniques de n-grammes et de la reconnaissance de patrons pour traiter certains phénomènes comme les répétitions et les autocorrections, ii) la deuxième tendance consiste à modéliser syntaxiquement les amorces et les inachèvements. Le travail de Bove s’inscrit dans le cadre d’un travail d’équipe sur l’analyse morphologique et syntaxique du français parlé (Bove, 2008). Il adopte une méthode « hybride » de reconnaissance de patrons (basée Younès Bahou, Abir Masmoudi, Lamia Hadrich Belguith sur les catégories morpho-syntaxiques du corpus) couplée à un calcul de n-grammes pour détecter les différents phénomènes de disfluences. Ensuite, les énoncés disfluents précédemment analysés seront découpés en syntagmes minimaux non récursifs (ou chunks). Le corpus final est ainsi segmenté en chunks habituels (qu’on retrouve lors de l’analyse de l’écrit) à-côté des chunks disfluents dégagés lors de l’analyse (Bove, 2008). Dans son travail, l’auteur n’a pas proposé une mé</context>
<context position="14846" citStr="Bove, 2008" startWordPosition="2225" endWordPosition="2226">s de disfluences dans le corpus d’étude. Parmi les types de disfluences, nous nous sommes intéressés aux quatre types suivants : les autocorrections, les répétitions, les hésitations et les amorces vu leur fréquence dans les dialogues oraux arabes. Notons que cette étude nous est utile pour comparer les caractéristiques de l’oral arabe spontané par rapport à d’autres langues, précisément le français. La figure 1 résume les résultats obtenus. Figure 1 : Distribution des types de disfluences dans le corpus d’étude À la lumière de cette distribution et en comparaison avec l’étude menée par Bove (Bove, 2008) sur le français parlé, nous avons constaté que les autocorrections dans l’oral arabe spontané sont plus fréquentes que celles dans l’oral français spontané (i.e., Bove a trouvé 13% d’autocorrections dans son corpus d’étude) alors que les répétitions et les amorces sont moins fréquentes (i.e., Bove a trouvé respectivement 44% et 15%). Par l’étude qualitative, nous visons à recenser les différentes ressources linguistiques utilisées par la méthode que nous proposons dans la section suivante à savoir, les segments conceptuels et les patrons. Ainsi, nous avons dégagé 104 segments conceptuels et 2</context>
</contexts>
<marker>Bove, 2008</marker>
<rawString>Bove R. (2008). A Tagged Corpus-Based Study for Repeats and Self-Repairs Detection in French Transcribed Speech, Proceedings of the 11th International Conference on Text, Speech and Dialogue, TSD’08, Brno, Czech Republic.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Core</author>
<author>L Schubert</author>
</authors>
<title>A Model of Speech Repairs and Other Disruptions,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>AAAI Fall Symposium on Psychological Models of Communication in Collaborative Systems,</booktitle>
<location>Cape Cod, MA, USA.</location>
<marker>Core, Schubert, 1999</marker>
<rawString>Core M., Schubert L. (1999). A Model of Speech Repairs and Other Disruptions, AAAI Fall Symposium on Psychological Models of Communication in Collaborative Systems, Cape Cod, MA, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Hadrich Belguith L</author>
<author>Y Bahou</author>
<author>Ben Hamadou A</author>
</authors>
<title>Une méthode guidée par la sémantique pour la compréhension automatique des énoncés oraux arabes. International journal of information sciences for decision making, ISDM’09,</title>
<date>2009</date>
<volume>35</volume>
<marker>L, Bahou, A, 2009</marker>
<rawString>Hadrich Belguith L., Bahou Y., Ben Hamadou A. (2009). Une méthode guidée par la sémantique pour la compréhension automatique des énoncés oraux arabes. International journal of information sciences for decision making, ISDM’09, volume 35.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P A Heeman</author>
<author>J F Allen</author>
</authors>
<title>Combining the Detection and Correction of Speech Repairs,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Proceedings of International Conference of Spoken Language Processing,</booktitle>
<location>Philadelphia, PA, USA.</location>
<marker>Heeman, Allen, 1996</marker>
<rawString>Heeman P.A., Allen J.F. (1996). Combining the Detection and Correction of Speech Repairs, In Proceedings of International Conference of Spoken Language Processing, Philadelphia, PA, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z Kurdi</author>
</authors>
<title>Contribution à l’analyse du langage oral spontané, thèse de doctorat à l’université Joseph Fourier,</title>
<date>2003</date>
<contexts>
<context position="5134" citStr="Kurdi, 2003" startWordPosition="760" endWordPosition="761">on de la fluence, c&apos;est-à-dire du cours normal de la production orale spontanée (Bove, 2008). Dans ce qui suit, nous mettons l’accent sur les principaux phénomènes de disfluences à savoir, les autocorrections, les répétitions, les hésitations et les amorces. • Autocorrection : il s’agit du cas où le locuteur fait une ou plusieurs erreurs et se corrige dans le même énoncé. Dans ce cas le mot (ou les mots) erroné est prononcé complètement (Bouraoui, 2009). • Répétition : il s’agit du cas de la répétition d’un mot ou d’une série de mots. Elle est définie sur des critères purement morphologiques (Kurdi, 2003). • Hésitation : il s’agit du cas d’une pause remplie dans la production orale qui peut se manifester de diverses manières : soit par le recours à un morphème spécifique (e.g., euh, hum, etc.), soit en prenant la forme d’un allongement de syllabe (Bove, 2008). • Amorce : il s’agit du cas de l’arrêt de la production d’un mot avant la fin normale de celui-ci. Dans sa terminologie, une amorce correspond toujours à un fragment de mot qui peut être identifié grâce à la connaissance de la phraséologie (Bouraoui, 2009). 3 Travaux antérieurs Dans la littérature, les disfluences sont traitées soit au n</context>
<context position="9428" citStr="Kurdi, 2003" startWordPosition="1423" endWordPosition="1424">s deux principales approches pour le traitement des disfluences à savoir, l’approche à base de patrons et l’approche à base de méta-règles syntaxiques. • Approche à base de patrons L’avantage de cette approche est la simplicité de sa mise en œuvre, puisque les algorithmes de détection des disfluences à base de patrons sont relativement simples à concevoir. De plus, elle est généralisable à plusieurs types de corpus, de tâches et aussi de langues. Le travail de Kurdi porte sur le traitement du langage oral spontané dans le contexte du dialogue oral Homme-machine à travers le système CORRECTOR (Kurdi, 2003). Dans son travail, Kurdi a désigné les disfluences par le terme « extragrammaticalités ». Ainsi, l’auteur tente de mêler deux tendances : i) la première tendance consiste à utiliser les deux techniques de n-grammes et de la reconnaissance de patrons pour traiter certains phénomènes comme les répétitions et les autocorrections, ii) la deuxième tendance consiste à modéliser syntaxiquement les amorces et les inachèvements. Le travail de Bove s’inscrit dans le cadre d’un travail d’équipe sur l’analyse morphologique et syntaxique du français parlé (Bove, 2008). Il adopte une méthode « hybride » de</context>
</contexts>
<marker>Kurdi, 2003</marker>
<rawString>Kurdi Z. (2003). Contribution à l’analyse du langage oral spontané, thèse de doctorat à l’université Joseph Fourier, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Mckelvie</author>
</authors>
<title>The syntax of disfluency in spontaneous spoken language.</title>
<date>1998</date>
<tech>Technical Report HCRC/RP-95,</tech>
<institution>Edinburgh University,</institution>
<location>Edinburgh, Scotland.</location>
<contexts>
<context position="12262" citStr="Mckelvie, 1998" startWordPosition="1846" endWordPosition="1847">traitement de disfluences se fait en deux étapes. La première étape consiste à détecter les disfluences à l’aide d’un modèle de langage statistique. Par ailleurs, la fonction principale de ce module est de détecter les disfluences et de proposer une première délimitation de chacune d’entre elles. Alors que la deuxième étape consiste à donner une interprétation couvrant la totalité des mots de l’énoncé d’entrée. Pour cela, les disfluences détectées par le module statistique sont analysées à l’aide de méta-règles dédiées spécialement à cette tâche (Core, Schubert, 1999). Le travail de Mckelvie (Mckelvie, 1998) adopte cette approche dans le cadre d’un projet qui vise l’analyse syntaxique des dialogues oraux spontanés au sein de l’université d’Edinburgh. Comparé au travail de Core et Schubert, Mckelvie ajoute deux catégories syntaxiques outres celles qui sont classiques à savoir, les syntagmes d’éditions (spécifiques aux disfluences) et les marqueurs discursifs (e.g., oui, bon, etc.). L’idée principale de ce travail reste semblable à celle de Core et Schubert. Le plus apporté par l’auteur est le fait d’ignorer tous les syntagmes d’éditions et les marqueurs discursifs qui apparaissent après un constit</context>
</contexts>
<marker>Mckelvie, 1998</marker>
<rawString>Mckelvie D. (1998). The syntax of disfluency in spontaneous spoken language. Technical Report HCRC/RP-95, Edinburgh University, Edinburgh, Scotland.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>