<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>bindicoinfosearch cgi FADILA HADOUCHE</author>
<author>GUY LAPALME</author>
</authors>
<title>MARIE-CLAUDE L’HOMME L’identification et la distinction entre actants et circonstants ont été testées sur des lexies verbales annotées manuellement. Nous avons également annoté de nouvelles lexies verbales et leur validation manuelle est en cours. Références</title>
<marker>HADOUCHE, LAPALME, </marker>
<rawString> bin/dicoinfo/search.cgi FADILA HADOUCHE, GUY LAPALME, MARIE-CLAUDE L’HOMME L’identification et la distinction entre actants et circonstants ont été testées sur des lexies verbales annotées manuellement. Nous avons également annoté de nouvelles lexies verbales et leur validation manuelle est en cours. Références</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I MEL&apos;ČUK</author>
</authors>
<title>Actants in Semantic and Syntax,</title>
<date>2004</date>
<booktitle>in Actants in Semantics. Linguistics</booktitle>
<volume>42</volume>
<issue>2</issue>
<pages>1--66</pages>
<contexts>
<context position="4816" citStr="[1]" startWordPosition="697" endWordPosition="697">a lexie comme participants candidats; 2) les catégories grammaticales des mots de la phrase où apparaît la lexie verbale susceptibles d’être des participants de cette lexie. Aucune de ces deux stratégies ne permettant d’effectuer une distinction parfaite entre les deux types de participants, nous souhaitons évaluer jusqu’à quel point ces stratégies peuvent y contribuer. Nous cherchons à proposer à des annotateurs humains des phrases pré-annotées afin d’accélérer l’annotation manuelle. 2 Travaux connexes Plusieurs critères d’identification des actants ont été suggérés en linguistique théorique [1] mais certains sont extrêmement difficiles à automatiser. Le critère obligatoire pour les actants et optionnel pour les circonstants n’est pas toujours facile à appliquer lors de l’analyse de phrases réelles. Un autre critère, celui de la mobilité de position, veut que seuls les circonstants peuvent changer de position dans la phrase. Or, on trouve des cas où les actants peuvent être déplacés, comme le remarque Anne Lacheret-Dujour [2] dans son exemple « le chocolat, j’adore ». Par ailleurs, les sujets et compléments d’objet direct correspondent généralement à des actants, tandis que certains </context>
</contexts>
<marker>1.</marker>
<rawString>MEL&apos;ČUK I. (2004) Actants in Semantic and Syntax, in Actants in Semantics. Linguistics 42(2). p. 1-66.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A LACHERET-DUJOUR</author>
<author>J FRANÇOIS</author>
</authors>
<title>Circonstance et prédication verbale en français parlé : contraintes sémantico-pragmatiques et filtrage prosodique, Syntaxe &amp; sémantique</title>
<date>2004</date>
<contexts>
<context position="5255" citStr="[2]" startWordPosition="765" endWordPosition="765">é-annotées afin d’accélérer l’annotation manuelle. 2 Travaux connexes Plusieurs critères d’identification des actants ont été suggérés en linguistique théorique [1] mais certains sont extrêmement difficiles à automatiser. Le critère obligatoire pour les actants et optionnel pour les circonstants n’est pas toujours facile à appliquer lors de l’analyse de phrases réelles. Un autre critère, celui de la mobilité de position, veut que seuls les circonstants peuvent changer de position dans la phrase. Or, on trouve des cas où les actants peuvent être déplacés, comme le remarque Anne Lacheret-Dujour [2] dans son exemple « le chocolat, j’adore ». Par ailleurs, les sujets et compléments d’objet direct correspondent généralement à des actants, tandis que certains compléments introduits par des prépositions peuvent avoir les deux rôles. Enfin, la fréquence peut jouer un rôle important dans la distinction entre actants et circonstants [3]. Cécile Fabre et Cécile Frérot proposent une combinaison de deux mesures de productivité2 pour distinguer sur corpus, au sein des groupes prépositionnels rattachés au verbe, des types de compléments différents [4]. 1 Certains auteurs désignent les actants par ar</context>
</contexts>
<marker>2.</marker>
<rawString>LACHERET-DUJOUR A., FRANÇOIS J. (2004) Circonstance et prédication verbale en français parlé : contraintes sémantico-pragmatiques et filtrage prosodique, Syntaxe &amp; sémantique</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<volume>6</volume>
<pages>35--56</pages>
<marker>2004.</marker>
<rawString>6: p. 35-56</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G VÁZQUEZ</author>
<author>A F MONTRAVETA</author>
</authors>
<title>Annotation de corpus : Sur la délimitation des arguments et des adjoints.</title>
<date>2008</date>
<journal>SKY Journal of Linguistics</journal>
<volume>21</volume>
<pages>243--269</pages>
<contexts>
<context position="5592" citStr="[3]" startWordPosition="815" endWordPosition="815">rs de l’analyse de phrases réelles. Un autre critère, celui de la mobilité de position, veut que seuls les circonstants peuvent changer de position dans la phrase. Or, on trouve des cas où les actants peuvent être déplacés, comme le remarque Anne Lacheret-Dujour [2] dans son exemple « le chocolat, j’adore ». Par ailleurs, les sujets et compléments d’objet direct correspondent généralement à des actants, tandis que certains compléments introduits par des prépositions peuvent avoir les deux rôles. Enfin, la fréquence peut jouer un rôle important dans la distinction entre actants et circonstants [3]. Cécile Fabre et Cécile Frérot proposent une combinaison de deux mesures de productivité2 pour distinguer sur corpus, au sein des groupes prépositionnels rattachés au verbe, des types de compléments différents [4]. 1 Certains auteurs désignent les actants par arguments et les circonstants par adjoints. 2 Productivité recteur-préposition : nombre de régis différents que le couple (verbe, préposition) gouverne. Productivité préposition-régi : nombre de verbes différents qui gouvernent le couple (préposition, régi) IDENTIFICATION DES ACTANTS ET CIRCONSTANTS PAR APPRENTISSAGE MACHINE Des ressourc</context>
</contexts>
<marker>3.</marker>
<rawString>VÁZQUEZ G., MONTRAVETA A.F. (2008) Annotation de corpus : Sur la délimitation des arguments et des adjoints. SKY Journal of Linguistics 2008. 21: p. 243-269.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C FABRE</author>
<author>C FRÉROT</author>
</authors>
<title>Groupes prépositionnels arguments ou circonstants : vers un repérage automatique en corpus, in TALN.</title>
<date>2002</date>
<location>Nancy.</location>
<contexts>
<context position="5806" citStr="[4]" startWordPosition="846" endWordPosition="846">déplacés, comme le remarque Anne Lacheret-Dujour [2] dans son exemple « le chocolat, j’adore ». Par ailleurs, les sujets et compléments d’objet direct correspondent généralement à des actants, tandis que certains compléments introduits par des prépositions peuvent avoir les deux rôles. Enfin, la fréquence peut jouer un rôle important dans la distinction entre actants et circonstants [3]. Cécile Fabre et Cécile Frérot proposent une combinaison de deux mesures de productivité2 pour distinguer sur corpus, au sein des groupes prépositionnels rattachés au verbe, des types de compléments différents [4]. 1 Certains auteurs désignent les actants par arguments et les circonstants par adjoints. 2 Productivité recteur-préposition : nombre de régis différents que le couple (verbe, préposition) gouverne. Productivité préposition-régi : nombre de verbes différents qui gouvernent le couple (préposition, régi) IDENTIFICATION DES ACTANTS ET CIRCONSTANTS PAR APPRENTISSAGE MACHINE Des ressources telles que Framenet3, Verbnet4 ou Propbank5 sont des ressources qui fournissent une annotation des verbes et de leurs actants (et, dans certaines d’entre elles, de leur circonstants) en étiquetant ces derniers a</context>
<context position="30452" citStr="[4]" startWordPosition="4780" endWordPosition="4780">ant. Ces classificateurs sont les mêmes que ceux utilisés à la Figure 2 Les résultats de l’identification des participants qui sont pour le meilleur classificateur de 87 % et de 84 % selon qu’on utilise Syntex ou non sont analogues à ceux obtenus dans les différents travaux sur l’anglais qui varient entre 80 % et 90 % utilisant une approche similaire de features sur le Penn Treebank, plus riche et plus grand en taille. Quant à la tâche de distinction entre actant et circonstant, une tâche propre à notre objectif, les résultats sont satisfaisants. Ils sont semblables aux 76 % trouvés par Fabre [4] qui utilise une autre approche sur le français pour distinguer les arguments des adjoints pour un autre objectif que le nôtre. Conclusion Nous avons présenté une approche d’identification de participants, actant et circonstant, en langue française, afin de pouvoir par la suite annoter ces actants par des rôles sémantiques. Cette tâche facilitera la distinction entre les participants obligatoires et optionnels quant à leur annotation par des rôles sémantiques. Cette approche d’utilisation de features, une première pour le français dans ce contexte, est inspirée de celle réalisée en anglais dan</context>
</contexts>
<marker>4.</marker>
<rawString>FABRE C., FRÉROT C. (2002) Groupes prépositionnels arguments ou circonstants : vers un repérage automatique en corpus, in TALN. 2002: Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D GILDEA</author>
<author>D JURAFSKY</author>
</authors>
<title>Automatic labeling of semantic roles.</title>
<date>2002</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<contexts>
<context position="6861" citStr="[5]" startWordPosition="991" endWordPosition="991"> qui fournissent une annotation des verbes et de leurs actants (et, dans certaines d’entre elles, de leur circonstants) en étiquetant ces derniers au moyen de rôles sémantiques6. Ces ressources ont été construites manuellement et ont servi de point de départ pour la mise au point de méthodes d&apos;annotation automatiques des prédicats (dont certaines s&apos;appuient sur les informations syntaxiques pour identifier la structure argumentale d’un prédicat verbal). Dans ce cadre, Gildea et Jurafsky ont proposé l’extraction de features7 syntaxiques qui permettent d’identifier les participants d’un prédicat [5]. Richard Johansson et Pierre Nugues ont proposé d’utiliser les relations de dépendance syntaxique comme un feature [6]. D’autres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Na</context>
</contexts>
<marker>5.</marker>
<rawString>GILDEA D., JURAFSKY D., (2002) Automatic labeling of semantic roles. Computational Linguistics,</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R JOHANSON</author>
<author>P NUGUES</author>
</authors>
<title>Sparse Bayesian Classification of Predicate Arguments.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Procs of CoNLL-2005.</booktitle>
<location>Ann Arbor, Michigan.</location>
<contexts>
<context position="6980" citStr="[6]" startWordPosition="1008" endWordPosition="1008"> en étiquetant ces derniers au moyen de rôles sémantiques6. Ces ressources ont été construites manuellement et ont servi de point de départ pour la mise au point de méthodes d&apos;annotation automatiques des prédicats (dont certaines s&apos;appuient sur les informations syntaxiques pour identifier la structure argumentale d’un prédicat verbal). Dans ce cadre, Gildea et Jurafsky ont proposé l’extraction de features7 syntaxiques qui permettent d’identifier les participants d’un prédicat [5]. Richard Johansson et Pierre Nugues ont proposé d’utiliser les relations de dépendance syntaxique comme un feature [6]. D’autres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicova</context>
</contexts>
<marker>6.</marker>
<rawString>JOHANSON R., NUGUES P. (2005) Sparse Bayesian Classification of Predicate Arguments. In Procs of CoNLL-2005. Ann Arbor, Michigan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SURDEANU</author>
<author>S HARABAGIU</author>
<author>J WILLIAMS</author>
<author>P AARSETH</author>
</authors>
<title>Using predicate-argument structures for information extraction. Langage Computer Corp.</title>
<date>2003</date>
<publisher>USA.</publisher>
<contexts>
<context position="7056" citStr="[7]" startWordPosition="1019" endWordPosition="1019">nt été construites manuellement et ont servi de point de départ pour la mise au point de méthodes d&apos;annotation automatiques des prédicats (dont certaines s&apos;appuient sur les informations syntaxiques pour identifier la structure argumentale d’un prédicat verbal). Dans ce cadre, Gildea et Jurafsky ont proposé l’extraction de features7 syntaxiques qui permettent d’identifier les participants d’un prédicat [5]. Richard Johansson et Pierre Nugues ont proposé d’utiliser les relations de dépendance syntaxique comme un feature [6]. D’autres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicovalence [12]. 3 Les participants et l’analyseur syntaxique Dans notre travail,</context>
</contexts>
<marker>7.</marker>
<rawString>SURDEANU M., HARABAGIU S.,WILLIAMS J., AARSETH P. (2003) Using predicate-argument structures for information extraction. Langage Computer Corp. USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L LI</author>
<author>S FAN</author>
<author>X WANG</author>
<author>WANG</author>
</authors>
<date>2008</date>
<booktitle>Discriminative Learning of Syntactic and Semantic Dependencies, In Procs of CoNLL-2008.</booktitle>
<pages>218--222</pages>
<contexts>
<context position="7114" citStr="[8]" startWordPosition="1030" endWordPosition="1030">épart pour la mise au point de méthodes d&apos;annotation automatiques des prédicats (dont certaines s&apos;appuient sur les informations syntaxiques pour identifier la structure argumentale d’un prédicat verbal). Dans ce cadre, Gildea et Jurafsky ont proposé l’extraction de features7 syntaxiques qui permettent d’identifier les participants d’un prédicat [5]. Richard Johansson et Pierre Nugues ont proposé d’utiliser les relations de dépendance syntaxique comme un feature [6]. D’autres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicovalence [12]. 3 Les participants et l’analyseur syntaxique Dans notre travail, nous utilisons l’analyseur syntaxique Syntex [13] qui eff</context>
</contexts>
<marker>8.</marker>
<rawString>LI L., FAN S., WANG X., WANG XI. (2008) Discriminative Learning of Syntactic and Semantic Dependencies, In Procs of CoNLL-2008. p. 218-222.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W CHE</author>
<author>Z LI</author>
<author>Y LI</author>
<author>Y GUO</author>
<author>B QIN</author>
<author>T LIU</author>
</authors>
<title>Multilingual Dependency-based Syntactic and Semantic Parsing,</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of CoNLL-2009:</booktitle>
<pages>49--54</pages>
<location>Boulder, Colorado.</location>
<contexts>
<context position="7124" citStr="[9]" startWordPosition="1033" endWordPosition="1033"> la mise au point de méthodes d&apos;annotation automatiques des prédicats (dont certaines s&apos;appuient sur les informations syntaxiques pour identifier la structure argumentale d’un prédicat verbal). Dans ce cadre, Gildea et Jurafsky ont proposé l’extraction de features7 syntaxiques qui permettent d’identifier les participants d’un prédicat [5]. Richard Johansson et Pierre Nugues ont proposé d’utiliser les relations de dépendance syntaxique comme un feature [6]. D’autres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicovalence [12]. 3 Les participants et l’analyseur syntaxique Dans notre travail, nous utilisons l’analyseur syntaxique Syntex [13] qui effectue une </context>
</contexts>
<marker>9.</marker>
<rawString>CHE W., LI Z., LI Y., GUO Y., QIN B., LIU T. (2009) Multilingual Dependency-based Syntactic and Semantic Parsing, In Proceedings of CoNLL-2009: Boulder, Colorado. p. 49-54.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O TÄCKSTRÖM</author>
</authors>
<title>Multilingual semantic parsing with a pipeline of linear classifiers</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceeding of CoNLL-2009:</booktitle>
<pages>103--108</pages>
<location>Boulder, Colorado.</location>
<contexts>
<context position="7140" citStr="[10]" startWordPosition="1035" endWordPosition="1035">nt de méthodes d&apos;annotation automatiques des prédicats (dont certaines s&apos;appuient sur les informations syntaxiques pour identifier la structure argumentale d’un prédicat verbal). Dans ce cadre, Gildea et Jurafsky ont proposé l’extraction de features7 syntaxiques qui permettent d’identifier les participants d’un prédicat [5]. Richard Johansson et Pierre Nugues ont proposé d’utiliser les relations de dépendance syntaxique comme un feature [6]. D’autres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicovalence [12]. 3 Les participants et l’analyseur syntaxique Dans notre travail, nous utilisons l’analyseur syntaxique Syntex [13] qui effectue une analyse en dépen</context>
</contexts>
<marker>10.</marker>
<rawString>TÄCKSTRÖM O. (2009) Multilingual semantic parsing with a pipeline of linear classifiers In Proceeding of CoNLL-2009: Boulder, Colorado. p. 103-108.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M LIAKATA</author>
<author>S PULMAN</author>
</authors>
<title>Using Predicate-Argument Structures for Information Extraction,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of ACL-2003.</booktitle>
<pages>8--15</pages>
<contexts>
<context position="7169" citStr="[11]" startWordPosition="1041" endWordPosition="1041">utomatiques des prédicats (dont certaines s&apos;appuient sur les informations syntaxiques pour identifier la structure argumentale d’un prédicat verbal). Dans ce cadre, Gildea et Jurafsky ont proposé l’extraction de features7 syntaxiques qui permettent d’identifier les participants d’un prédicat [5]. Richard Johansson et Pierre Nugues ont proposé d’utiliser les relations de dépendance syntaxique comme un feature [6]. D’autres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicovalence [12]. 3 Les participants et l’analyseur syntaxique Dans notre travail, nous utilisons l’analyseur syntaxique Syntex [13] qui effectue une analyse en dépendance pour déterminer les lie</context>
</contexts>
<marker>11.</marker>
<rawString>LIAKATA M., PULMAN S. (2003) Using Predicate-Argument Structures for Information Extraction, In Proceedings of ACL-2003. p. 8-15.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A NASR</author>
<author>F BÉCHET</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxique en dépendances de l’oral spontané in TALN2009,</title>
<date>2009</date>
<location>Senlis.</location>
<contexts>
<context position="7590" citStr="[12]" startWordPosition="1100" endWordPosition="1100">tres travaux se basent sur des informations syntaxiques : Surdeanu [7] a utilisé le corpus TreeBank et PropBank ainsi que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicovalence [12]. 3 Les participants et l’analyseur syntaxique Dans notre travail, nous utilisons l’analyseur syntaxique Syntex [13] qui effectue une analyse en dépendance pour déterminer les liens entre les mots de la phrase. La Figure 1 illustre le parallèle entre l’analyse syntaxique faite par Syntex (liens au-dessus de la phrase) et l’annotation manuelle des participants de la lexie verbale (liens sous la phrase). La lexie ACCEPTER est liée syntaxiquement ou gouverne le mot cartouches. Ce dernier est lié à la lexie par le lien fonctionnel objet et il est considéré comme un participant de cette lexie. Dans</context>
</contexts>
<marker>12.</marker>
<rawString>NASR A., BÉCHET F. (2009) Analyse syntaxique en dépendances de l’oral spontané in TALN2009, Senlis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D BOURIGAULT</author>
<author>C FABRE</author>
</authors>
<title>L&apos;analyseur syntaxique de corpus Syntex.</title>
<date>2005</date>
<contexts>
<context position="7706" citStr="[13]" startWordPosition="1115" endWordPosition="1115">i que Li [8] , Che [9], Täckström [10] et Maria Liakata et al. [11]. Ces travaux proposent des modèles pour identifier les participants d’un prédicat verbal mais ne distinguent pas les actants des circonstants. D’autres propositions, qui s’appuient sur les schémas de sous-catégorisation des verbes, utilisent des informations sur la transitivité du verbe. Nasr et Béchet proposent un analyseur syntaxique axé sur la détection des cadres valenciels8 tels que recensés par Dicovalence [12]. 3 Les participants et l’analyseur syntaxique Dans notre travail, nous utilisons l’analyseur syntaxique Syntex [13] qui effectue une analyse en dépendance pour déterminer les liens entre les mots de la phrase. La Figure 1 illustre le parallèle entre l’analyse syntaxique faite par Syntex (liens au-dessus de la phrase) et l’annotation manuelle des participants de la lexie verbale (liens sous la phrase). La lexie ACCEPTER est liée syntaxiquement ou gouverne le mot cartouches. Ce dernier est lié à la lexie par le lien fonctionnel objet et il est considéré comme un participant de cette lexie. Dans d’autres cas, la lexie est elle même gouvernée par un mot de la phrase. Lien entre ACCEPTER et unité Lien entre ACC</context>
</contexts>
<marker>13.</marker>
<rawString>BOURIGAULT D., FABRE C. (2005) L&apos;analyseur syntaxique de corpus Syntex.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F HADOUCHE</author>
<author>M-C L&apos;HOMME</author>
<author>G LAPALME</author>
</authors>
<title>Automatic annotation of actants, eLexicography</title>
<date>2009</date>
<booktitle>in the 21st century 2009, Université catholique de Louvain,</booktitle>
<location>Belgique.</location>
<contexts>
<context position="10624" citStr="[14]" startWordPosition="1567" endWordPosition="1567">ssite un verbe dans sa réalisation. FADILA HADOUCHE, GUY LAPALME, MARIE-CLAUDE L’HOMME donnés par Syntex sans critères supplémentaires n’est pas suffisant. Il arrive également que Syntex omette certains liens entre des éléments de la phrase et la lexie. Syntex ne détecte aucun lien entre la lexie et « en procédant de cette manière » (Figure 1). Ce dernier est considéré comme le participant circonstant qui indique le mode. Dans notre corpus, 975 éléments considérés comme des participants (environ 22 %) n’ont pas été détectés par Syntex comme dépendant syntaxiquement de la lexie à l’étude. Dans [14], nous avons testé une approche à base de règles en interprétant ces liens syntaxiques. Les résultats montrent 69 % de détermination correcte des participants. L’inconvénient de cette méthode à base de règles est l’impossibilité de prévoir toutes les règles. Nous proposons l’utilisation de l’apprentissage machine pour une classification supervisée basée sur ces informations syntaxiques dont les features correspondants sont définis dans le Tableau 2. 4 Classification des participants par Weka9 Nous avons utilisé Weka qui fournit des implémentations des algorithmes d’apprentissage les plus connu</context>
</contexts>
<marker>14.</marker>
<rawString>HADOUCHE F., L&apos;HOMME M-C., LAPALME G. (2009) Automatic annotation of actants, eLexicography in the 21st century 2009, Université catholique de Louvain, Belgique.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F HADOUCHE</author>
<author>M-C L&apos;HOMME</author>
<author>G LAPALME</author>
<author>A LE SERREC</author>
</authors>
<title>Intégration d&apos;informations syntaxico-sémantiques dans les bases de données terminologiques: méthodologie d&apos;annotation et perspectives d&apos;automatisation, TLS&apos;09 : Workshop international sur la Terminologie sémantique lexicale,</title>
<date>2009</date>
<location>Montréal, Québec</location>
<contexts>
<context position="13550" citStr="[15]" startWordPosition="2026" endWordPosition="2026">ie, la classe du mot en traitement (à classifier), sa catégorie grammaticale, sa position et sa distance par rapport à la lexie, les catégories et les fonctions grammaticales des mots rencontrés sur les liens allant de la lexie au mot. Ces features sont décrits au Tableau 2. 4.1 Corpus Nous avons utilisé un corpus d’informatique et d’Internet contenant une centaine de lexies verbales spécialisées de langue française (ex. accéder, configurer, télécharger). La structure actancielle de ces lexies est annotée manuellement au moyen d’étiquettes de rôles sémantiques (ex. agent, patient, instrument) [15]. Nous avons utilisé 2/3 du corpus pour l’entraînement des classificateurs et le 1/3 9 Weka est développé à l’Université de Waikato en Nouvelle-Zélande. www.cs.waikato.ac.nz/ml/weka IDENTIFICATION DES ACTANTS ET CIRCONSTANTS PAR APPRENTISSAGE MACHINE restant pour le test. Le corpus d’entraînement est composé de 72 lexies différentes et de 1512 contextes; et le corpus de test, est composé de 36 lexies et de 756 contextes. Le corpus global est composé d’environ 3464 actants et de 1151 circonstants. Selon la terminologie de Weka, nous avons 14860 instances pour l’entrainement et 6526 instances po</context>
</contexts>
<marker>15.</marker>
<rawString>HADOUCHE F., L&apos;HOMME M-C., LAPALME G., LE SERREC A. (2009) Intégration d&apos;informations syntaxico-sémantiques dans les bases de données terminologiques: méthodologie d&apos;annotation et perspectives d&apos;automatisation, TLS&apos;09 : Workshop international sur la Terminologie sémantique lexicale, Montréal, Québec</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>L TESNIÈRE</author>
</authors>
<title>Éléments de syntaxe structurale 1966,</title>
<location>Paris, Klincksieck.</location>
<contexts>
<context position="14888" citStr="[16]" startWordPosition="2234" endWordPosition="2234">s soient de nature prédicative, nous ne considérons que les verbes dans les expérimentations décrites ci-dessous : les verbes sont plus susceptibles que les noms d’être accompagnés par des actants réalisés dans les phrases. Les participants d’une lexie verbale annotée manuellement dans le corpus prennent la forme : 1. d’un groupe nominal dont la réalisation est un nom ou pronom, 2.d’un groupe prépositionnel dont la réalisation est un nom ; 3. d’un groupe adverbial dont la réalisation est un adverbe. Nous répartissons les mots dans les catégories classiques de « mots pleins » et « mots vides » [16]. Dans notre travail, nous considérons comme participants candidats aux lexies verbales les groupes nominaux, les adverbes et les pronoms relatifs. Nous traitons les pronoms relatifs comme des participants dans notre corpus annoté manuellement et indiquons une référence à un groupe nominal annoté antécédent. C’est le cas d’une unité de la phrase de la Figure 1. Pour réaliser cette tâche d’identification, nous avons extrait des features décrits dans Tableau 2 en nous inspirant de ceux de base définis par Gildea &amp; Jurafsky. Nom Features Signification Lexie Unité lexicale verbale en étude (c.-à-d</context>
</contexts>
<marker>16.</marker>
<rawString>TESNIÈRE L. Éléments de syntaxe structurale 1966, Paris, Klincksieck.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C MESSIANT</author>
<author>A KORHONEN</author>
<author>T POIBEAU</author>
</authors>
<title>LexSchem: A Large Subcategorization Lexicon for French Verbs,</title>
<date>2008</date>
<booktitle>in LREC Proceedings,</booktitle>
<location>Marrakech, Maroc.</location>
<contexts>
<context position="26847" citStr="[17]" startWordPosition="4188" endWordPosition="4188">ue ces noms ne dépendent pas uniquement de leur position syntaxique mais qu’ils dépendent aussi de la lexie verbale. Dans ces cas, l’annotation exige l’accès à plus d’informations sur la lexie verbale. Puisqu’on n’utilise pas un dictionnaire nous informant des schémas de souscatégorisation de cette lexie verbale, nous proposons de calculer la fréquence relative de ces noms, régis par une préposition, avec la lexie à partir de notre connaissance des contextes dans lesquels est employée cette lexie. 6.1 Calcul de la fréquence relative La notion de la fréquence relative est utilisée par Messiant [17] dans la réalisation du lexique « LexSchem » présentant la sous-catégorisation des verbes français. Dans notre cas, La fréquence relative constitue le rapport entre le nombre de contextes où est apparue la lexie verbale avec les noms régis par une préposition et le nombre total de contextes où la lexie est apparue. Nous faisons l’hypothèse que cette fréquence traduira l’importance du participant et son rôle quant au sémantisme de la lexie verbale. Cette fréquence relative est donnée par la formule suivante frequence − relative = #(Lexie, feature) 10 # (lexie) Si cette fréquence est élevée, ell</context>
</contexts>
<marker>17.</marker>
<rawString>MESSIANT C., KORHONEN A., POIBEAU T. (2008) LexSchem: A Large Subcategorization Lexicon for French Verbs, in LREC Proceedings, Marrakech, Maroc.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>