<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<title>Cette recherche a été réalisée dans le cadre du projet GeOnto “Constitution, alignement et exploitation d’ontologies géographiques » (http://geonto.lri.fr/), en partie financé par l’Agence Nationale de la Recherche (ANR-O7-MDCO-005). Références AURNAGUE M.</title>
<date>2008</date>
<journal>CONGRES MONDIAL DE LINGUISTIQUE FRANÇAISE,</journal>
<pages>10--1051</pages>
<location>PARIS,</location>
<marker>2008</marker>
<rawString>Cette recherche a été réalisée dans le cadre du projet GeOnto “Constitution, alignement et exploitation d’ontologies géographiques » (http://geonto.lri.fr/), en partie financé par l’Agence Nationale de la Recherche (ANR-O7-MDCO-005). Références AURNAGUE M. (2008), Qu&apos;est-ce qu&apos;un verbe de déplacement ? : Critères spatiaux pour une classification des verbes de déplacement intransitifs du français, CONGRES MONDIAL DE LINGUISTIQUE FRANÇAISE, PARIS, FRANCE, 2008 DOI: 10.1051/CMLF08041.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P BOONS</author>
</authors>
<title>La notion sémantique de déplacement dans une classification syntaxique des verbes locatifs&apos;.</title>
<date>1987</date>
<journal>LANGUE FRANÇAISE</journal>
<volume>76</volume>
<marker>BOONS, 1987</marker>
<rawString>BOONS, J.-P. (1987). `La notion sémantique de déplacement dans une classification syntaxique des verbes locatifs&apos;. LANGUE FRANÇAISE 76, 5 – 40.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>R BUNESCU</author>
<author>M PAŞCA</author>
</authors>
<title>Using Encyclopedic Knowledge for Named entity Disambiguation, in EACL The Association for Computer Linguistics</title>
<date>2006</date>
<journal>GARCIA-DEBANC C., DUVIGNAU K., DUTRAIT C., GANGNEUX M.</journal>
<volume>47</volume>
<pages>208--232</pages>
<location>Juin</location>
<marker>BUNESCU, PAŞCA, 2006</marker>
<rawString>BUNESCU R., PAŞCA M. (2006), Using Encyclopedic Knowledge for Named entity Disambiguation, in EACL The Association for Computer Linguistics (2006), Dernier accès Web le 10/02/2010 http://www.aclweb.org/anthology/E/E06/E06-1002.pdf EHRMANN M., JACQUET G. (2006), Vers une double annotation des Entités Nommées, Traitement Automatique des Langues 2006 Volume 47 Numéro 3 FORT K., EHRMANN M., NAZARENKO A., (2009) Vers une méthodologie d’annotation des entités nommées en corpus ?, TALN 2009, GARCIA-DEBANC C., DUVIGNAU K., DUTRAIT C., GANGNEUX M. (2009). «Enseignement du lexique et production écrite. Un travail sur les verbes de déplacement à la fin de l’école primaire ». Pratiques 141-142, Juin 2009 (Masseron &amp; Lecolle, coord.), pp. 208-232.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>E KERGOSIEN</author>
<author>M KAMEL</author>
<author>C SALLABERRY</author>
<author>BESSAGNET MN</author>
<author>N AUSSENAC</author>
<author>M GAIO</author>
</authors>
<title>Construction automatique d&apos;ontologie et enrichissement à partir de ressources externes,</title>
<date>2009</date>
<journal>JFO 2009, ISBN</journal>
<tech>PhD thesis,</tech>
<volume>978</volume>
<pages>11--20</pages>
<institution>Université de Toulouse II.</institution>
<marker>KERGOSIEN, KAMEL, SALLABERRY, MN, AUSSENAC, GAIO, 2009</marker>
<rawString>KERGOSIEN E, KAMEL M, SALLABERRY C, BESSAGNET MN, AUSSENAC N., GAIO M, (2009), Construction automatique d&apos;ontologie et enrichissement à partir de ressources externes, JFO 2009, ISBN 978 1 60558 842 1, pp11-20 LAUR D. (1991). Sémantique du déplacement et de la localisation en français : une étude des verbes, des prépositions et de leur relation dans la phrase simple. PhD thesis, Université de Toulouse II.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>LEIDNER JOCHEN</author>
</authors>
<title>L.(2004). Toponym resolution in text: ”which Sheffield is it?”.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proceedings of the the 27th, Annual International ACM SIGIR Conference (SIGIR 2004),</booktitle>
<pages>602--606</pages>
<publisher>ACM Press</publisher>
<location>Sheffield, UK.</location>
<marker>JOCHEN, 2007</marker>
<rawString>LEIDNER JOCHEN L.(2004). Toponym resolution in text: ”which Sheffield is it?”. In Proceedings of the the 27th, Annual International ACM SIGIR Conference (SIGIR 2004), pages 602–606, Sheffield, UK. ACM Press LOUSTAU P. , GAIO M., NODENOT T. (2007), Des déplacements à l&apos;itinéraire, du syntagme au discours. Extraction d&apos;itinéraires d&apos;un corpus de récits de voyages. SAGEO 2007, ISBN : 978-2-85710-078-2 PAŞCA M., 2004. Acquisition of categorized named entities for web search, In Proc. of CIKM, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y C SALLABERRY</author>
<author>M GAIO</author>
<author>J LESBEGUERIE</author>
<author>P LOUSTAU</author>
</authors>
<title>A Semantic Approach for Geospatial Information Extraction from Unstructured Documents. Chapitre du livre The Geospatial Web book,</title>
<date>2007</date>
<booktitle>The Advanced Information and Knowledge Processing Series. ISBN</booktitle>
<pages>1--84628</pages>
<publisher>Springer,</publisher>
<marker>SALLABERRY, GAIO, LESBEGUERIE, LOUSTAU, 2007</marker>
<rawString>SALLABERRY Y C., GAIO M., LESBEGUERIE J., LOUSTAU P. (2007) A Semantic Approach for Geospatial Information Extraction from Unstructured Documents. Chapitre du livre The Geospatial Web book, Springer, The Advanced Information and Knowledge Processing Series. ISBN 1-84628-826-6. pp. 93-105. 2007</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>