<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<institution>Bibliographie :</institution>
<marker></marker>
<rawString> Bibliographie :</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Charton</author>
<author>J Torres-Moreno</author>
</authors>
<title>NLGbAse: a free linguistic resource for Natural Language Processing systems.</title>
<date>2010</date>
<journal>( Eds.)English,</journal>
<booktitle>Proceedings of LREC</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>2621--2625</pages>
<marker>[1]</marker>
<rawString>Charton, E. &amp; Torres-Moreno, J. (2010). NLGbAse: a free linguistic resource for Natural Language Processing systems. ( Eds.)English, (1), 2621-2625. Proceedings of LREC 2010.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Charton</author>
<author>J Torres-Moreno</author>
</authors>
<title>Classification d&apos;un contenu encyclopédique en vue d&apos;un étiquetage par entités nommées. Dans Taln</title>
<date>2009</date>
<journal></journal>
<volume>1</volume>
<pages>24--26</pages>
<publisher>TALN.</publisher>
<marker>[2]</marker>
<rawString>Charton, E. &amp; Torres-Moreno, J. (2009). Classification d&apos;un contenu encyclopédique en vue d&apos;un étiquetage par entités nommées. Dans Taln 2009 , volume 1, pages 24–26. TALN.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Charton</author>
<author>M Gagnon</author>
<author>B Ozell</author>
</authors>
<title>Extension dʼun système d&apos;étiquetage d&apos;entités nommées en étiqueteur sémantique. Actes de TALN</title>
<date>2010</date>
<volume>1</volume>
<issue>1</issue>
<contexts>
<context position="681" citStr="[3]" startWordPosition="89" endWordPosition="89">e Polytechnique de Montréal, 2900 boul. Edouard Montpetit, Montréal, Canada H3T 1J4 {francois-xavier.desmarais, eric.charton}@polymtl.ca Description Le système NLGbAse transforme des contenus encyclopédiques en métadonnées. Il utilise ensuite ces métadonnées pour entrainer et faire fonctionner des systèmes d&apos;étiquetage de textes [1]. NLGbAse permet d&apos;étiqueter les entités nommées (EN) d&apos;un texte en reprenant la taxonomie ESTER [2]. Il peut ensuite établir un lien sémantique entre l&apos;EN identifiée et sa représentation sur le web sémantique, notamment son point d&apos;entrée dans le réseau LinkedData [3]. Le système NLGbAse est multilingue et peut étiqueter un texte en français, anglais ou espagnol. Il peut être utilisé en utilisant soit une interface en ligne, soit un API. Notre démonstration consiste à présenter ses fonctionnalités. Dans un texte, chaque entité nommée est associée à son étiquette de classe et à des liens. Les liens relient l&apos;EN avec sa page descriptive de Wikipedia (libellé wp) et à un point d&apos;entrée sur le réseau LinkedData, au format « Resource Description Framework » (libellé rdf). L&apos;utilisation de l&apos;interface en ligne n&apos;est appropriée que pour l&apos;étiquetage de courts tex</context>
</contexts>
<marker>[3]</marker>
<rawString>Charton, E., Gagnon, M., &amp; Ozell, B. (2010). Extension dʼun système d&apos;étiquetage d&apos;entités nommées en étiqueteur sémantique. Actes de TALN 2010, 1(1), 19-23.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>