<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<title>Nous tenons à remercier les annotateurs de l’OLST, particulièrement Annaïck Le Serrec, Janine Pimentel, Marie-Ève Lanville et Susanne Desgroseilliers, d’avoir mis à notre disposition le corpus d’annotation sur lequel nous avons travaillé et qui ont validé les annotations de notre système. Nous remercions également le CRSH pour le support financier. Références</title>
<marker></marker>
<rawString> Nous tenons à remercier les annotateurs de l’OLST, particulièrement Annaïck Le Serrec, Janine Pimentel, Marie-Ève Lanville et Susanne Desgroseilliers, d’avoir mis à notre disposition le corpus d’annotation sur lequel nous avons travaillé et qui ont validé les annotations de notre système. Nous remercions également le CRSH pour le support financier. Références</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C J FILLMORE</author>
</authors>
<title>Frame semantics. Linguistics in the Morning Calm, Seoul:Hanshin,</title>
<date>1982</date>
<pages>111--37</pages>
<contexts>
<context position="5489" citStr="[1]" startWordPosition="781" endWordPosition="781">notre corpus, nous avons un nombre d’exemples respectivement de 1992 Patient, 756 Agent, 370 Destination et 325 les autres rôles. Nous avons ainsi restreint la liste des rôles à prendre en compte dans l’apprentissage machine. La liste finale des rôles étudiés ici est donc Patient, Agent, Destination et Autre. Nous voulons automatiser la tâche d’attribution automatique de rôles sémantiques aux actants des termes spécialisés. Nous nous sommes basés sur des descriptions actancielles (arguments) existantes réalisées à la main et enrichies de rôles sémantiques inspirés du modèle de Frame Semantics [1]. Ce corpus est constitué de phrases du français tirées d’un dictionnaire spécialisé dans le domaine de l’informatique (DicoInfo5) construit sur la base de la Lexicologie Explicative et combinatoire (LEC). Les unités lexicales verbales apparaissant dans ces phrases sont annotées manuellement [5, 6]. L’annotation manuelle de phrases reste une tâche fastidieuse pour les annotateurs et très exigeante en temps, en moyenne 2 heures par lexie. Nous proposons un modèle d’annotation automatique pour accélérer le temps d’annotation et faciliter la tâche de l’annotateur. Cette tâche d’annotation devient</context>
</contexts>
<marker>1.</marker>
<rawString>FILLMORE C.J. (1982). Frame semantics. Linguistics in the Morning Calm, Seoul:Hanshin, 111-37.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G FLIEDNER</author>
</authors>
<title>Tools for building a lexical semantic annotation.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Proceedings of LorraineSaarland Workshop on Prospects and Advances in the Syntax/Semantic Interface,</booktitle>
<pages>5--9</pages>
<location>Loria, Nancy, France,</location>
<contexts>
<context position="3107" citStr="[2]" startWordPosition="436" endWordPosition="436"> roles, syntactic features, classification, semi supervised partitioning FADILA HADOUCHE, GUY LAPALME, MARIE-CLAUDE L’HOMME 1 Introduction L’annotation automatique des structures actantielles joue un rôle important dans les applications du traitement automatique des langues naturelles telles que l’extraction d’informations, la traduction automatique, les questions/réponses et le résumé automatique. Ainsi Gerhard Fliedner a montré que l’utilisation d’annotations automatiques améliore les performances de ces applications et propose des outils de construction d’un lexique d’annotation sémantique [2]. Plusieurs techniques ont été explorées pour induire automatiquement des rôles sémantiques : méthodes d’apprentissage non supervisé employant des informations lexicales pour développer le classificateur ou méthodes d’apprentissage supervisé se basant sur les données d’entraînement extraites des ressources lexicales PropBank1 ou FrameNet2, particulièrement pour l’anglais, qui ont aussi servi comme corpus pour entraîner le classificateur. En langue française, des travaux sont basés sur un transfert d’annotation cross-linguistique [7, 8] Dans notre travail, nous traitons les unités lexicales ou </context>
</contexts>
<marker>2.</marker>
<rawString>FLIEDNER G. (2003). Tools for building a lexical semantic annotation. Proceedings of LorraineSaarland Workshop on Prospects and Advances in the Syntax/Semantic Interface, Loria, Nancy, France, 5-9.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H FÜRSTENAU</author>
<author>H LAPATA</author>
</authors>
<title>Graph Alignment For Semi-Supervised Semantic role labeling</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of the Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing (EMNLP</booktitle>
<contexts>
<context position="20072" citStr="[3]" startWordPosition="3058" endWordPosition="3058">exies déjà vues. Par contre, elle ne permet pas de prendre en compte de nouveaux rôles et de nouvelles lexies. Afin d’annoter de nouvelles lexies ou de nouveaux rôles, nous avons proposé une approche de partitionnement semi supervisé, qui permet de regrouper les instances semblables dans des groupes, afin d’intégrer les nouveaux rôles suggérés par l’annotateur dans des groupes correspondants. Fürstenau et FADILA HADOUCHE, GUY LAPALME, MARIE-CLAUDE L’HOMME Lapata ont aussi proposé un modèle semi-supervisé d’annotation de rôles sémantiques des verbes non déjà vus basé sur l’alignement de graphe [3]. Nous estimons avoir obtenu des taux de précision et rappel acceptables. Notre modèle a donné une Fmesure de 88% pour Patient, de 81% pour Agent dont le nombre d’exemples est respectivement de 1992 et de 792. Les résultats obtenus sont comparables à certains travaux similaires effectués pour d’autres langues. Padò et Pitel se sont basés sur le FrameNet anglais pour annoter les rôles sémantiques en français. Ils ont testé en 2007 une projection anglais-français [7] et ils ont obtenu une F-mesure de 69%. La différence avec nos résultats est dû au corpus de spécialité que nous avons utilisé, ann</context>
</contexts>
<marker>3.</marker>
<rawString>FÜRSTENAU H., LAPATA H. (2009). Graph Alignment For Semi-Supervised Semantic role labeling In Proceedings of the Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing (EMNLP 2009), Singapore.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D GILDEA</author>
<author>D JURAFSKY</author>
</authors>
<title>Automatic labeling of semantic roles.</title>
<date>2002</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>28</volume>
<issue>3</issue>
<pages>245--288</pages>
<contexts>
<context position="7522" citStr="[4]" startWordPosition="1049" endWordPosition="1049"> des unités lexicales de l’anglais 1 PropBank http://verbs.colorado.edu/~mpalmer/projects/ace.html 2 FrameNet http://framenet.icsi.berkeley.edu 3 Dans le présent article, lexie et unité lexicale sont utilisées dans le même sens. 4 Certains auteurs désignent les actants par arguments et les circonstants par adjoints. 5 DicoInfo : Dictionnaire fondamental de l’informatique (http://olst.ling.umontreal.ca/dicoinfo) 6 Analyseur en dépendances, Bourigault et al., (http://w3.erss.univ-tlse2.fr/textes/pagespersos/bourigault/syntex.html) ATTRIBUTION DE RÔLES SÉMANTIQUES AUX ACTANTS DES LEXIES VERBALES [4] et des descriptions des données dans notre corpus annoté manuellement. Autre que les fonctions et groupes syntaxiques, nous avons défini d’autres caractéristiques complémentaires décrites au Tableau 1 qui construisent les traits sur lesquels est basé notre modèle. Caractéristique Signification Ag Pa De Au Lexie Une lexie peut affecter un rôle sémantique à ses actants : 14 77 40 37 ex. une lexie L1 peut affecter un rôle R1 pour son actant sujet alors qu’une autre lexie L2 lui affectera un rôle R2. Tête de la lexie La tête est sous forme d’une préposition quand la lexie est 0 75 0 0 précédée pa</context>
</contexts>
<marker>4.</marker>
<rawString>GILDEA D., JURAFSKY D. (2002). Automatic labeling of semantic roles. Computational Linguistics, 28(3): 245-288</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F HADOUCHE</author>
</authors>
<title>Annotation syntaxico-sémantique des actants en corpus spécialisé.</title>
<date>2011</date>
<journal>Thèse de Ph.D, Université de Montréal,</journal>
<volume>148</volume>
<pages>p.</pages>
<contexts>
<context position="5788" citStr="[5, 6]" startWordPosition="822" endWordPosition="823">tion et Autre. Nous voulons automatiser la tâche d’attribution automatique de rôles sémantiques aux actants des termes spécialisés. Nous nous sommes basés sur des descriptions actancielles (arguments) existantes réalisées à la main et enrichies de rôles sémantiques inspirés du modèle de Frame Semantics [1]. Ce corpus est constitué de phrases du français tirées d’un dictionnaire spécialisé dans le domaine de l’informatique (DicoInfo5) construit sur la base de la Lexicologie Explicative et combinatoire (LEC). Les unités lexicales verbales apparaissant dans ces phrases sont annotées manuellement [5, 6]. L’annotation manuelle de phrases reste une tâche fastidieuse pour les annotateurs et très exigeante en temps, en moyenne 2 heures par lexie. Nous proposons un modèle d’annotation automatique pour accélérer le temps d’annotation et faciliter la tâche de l’annotateur. Cette tâche d’annotation devient une validation des annotations faites par notre système automatique. En évitant une grande partie du travail routinier pour la majorité des cas simples, le linguiste pourra se concentrer sur les cas plus difficiles et plus intéressants. Dans cet article, nous présentons les traits syntaxiques qui </context>
</contexts>
<marker>5.</marker>
<rawString>HADOUCHE F. (2011). Annotation syntaxico-sémantique des actants en corpus spécialisé. Thèse de Ph.D, Université de Montréal, 148 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F HADOUCHE</author>
<author>M C L&apos;HOMME</author>
<author>G LAPALME</author>
<author>A LE SERREC</author>
</authors>
<title>Intégration d&apos;informations syntaxico-sémantiques dans les bases de données terminologiques: Méthodologie d&apos;annotation et perspectives d&apos;automatisation.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>First International Workshop on Terminology and Lexical Semantics (TLS&apos;09),</booktitle>
<pages>22--31</pages>
<location>Montréal, Canada,</location>
<contexts>
<context position="5788" citStr="[5, 6]" startWordPosition="822" endWordPosition="823">tion et Autre. Nous voulons automatiser la tâche d’attribution automatique de rôles sémantiques aux actants des termes spécialisés. Nous nous sommes basés sur des descriptions actancielles (arguments) existantes réalisées à la main et enrichies de rôles sémantiques inspirés du modèle de Frame Semantics [1]. Ce corpus est constitué de phrases du français tirées d’un dictionnaire spécialisé dans le domaine de l’informatique (DicoInfo5) construit sur la base de la Lexicologie Explicative et combinatoire (LEC). Les unités lexicales verbales apparaissant dans ces phrases sont annotées manuellement [5, 6]. L’annotation manuelle de phrases reste une tâche fastidieuse pour les annotateurs et très exigeante en temps, en moyenne 2 heures par lexie. Nous proposons un modèle d’annotation automatique pour accélérer le temps d’annotation et faciliter la tâche de l’annotateur. Cette tâche d’annotation devient une validation des annotations faites par notre système automatique. En évitant une grande partie du travail routinier pour la majorité des cas simples, le linguiste pourra se concentrer sur les cas plus difficiles et plus intéressants. Dans cet article, nous présentons les traits syntaxiques qui </context>
</contexts>
<marker>6.</marker>
<rawString>HADOUCHE F., L&apos;HOMME M.C., LAPALME G., LE SERREC A. (2009). Intégration d&apos;informations syntaxico-sémantiques dans les bases de données terminologiques: Méthodologie d&apos;annotation et perspectives d&apos;automatisation. First International Workshop on Terminology and Lexical Semantics (TLS&apos;09), Montréal, Canada, 22-31</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S PADÒ</author>
<author>G PITEL</author>
</authors>
<title>Annotation précise du français en sémantique de rôles par projection cross-linguistique. Actes de la conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),</title>
<date>2007</date>
<location>Toulouse, France.</location>
<contexts>
<context position="3648" citStr="[7, 8]" startWordPosition="503" endWordPosition="504">s outils de construction d’un lexique d’annotation sémantique [2]. Plusieurs techniques ont été explorées pour induire automatiquement des rôles sémantiques : méthodes d’apprentissage non supervisé employant des informations lexicales pour développer le classificateur ou méthodes d’apprentissage supervisé se basant sur les données d’entraînement extraites des ressources lexicales PropBank1 ou FrameNet2, particulièrement pour l’anglais, qui ont aussi servi comme corpus pour entraîner le classificateur. En langue française, des travaux sont basés sur un transfert d’annotation cross-linguistique [7, 8] Dans notre travail, nous traitons les unités lexicales ou lexies3 verbales du français apparaissant dans des contextes, c.-à-d. des phrases tirées d’un corpus de textes français des domaines de l’informatique et de l’Internet. L’annotation assigne aux actants de ces lexies verbales des étiquettes de rôles sémantiques par exemple Agent, Patient, Destination, Instrument, Source, Lieu, Moyen, etc. Par exemple [Agent Vous] CLIQUEZ sur [Patient le bouton] Dans cette phrase, Vous et le bouton réalisent les deux actants de la lexie verbale CLIQUER. Le premier actant, le pronom personnel Vous, le suj</context>
<context position="20541" citStr="[7]" startWordPosition="3134" endWordPosition="3134">t aussi proposé un modèle semi-supervisé d’annotation de rôles sémantiques des verbes non déjà vus basé sur l’alignement de graphe [3]. Nous estimons avoir obtenu des taux de précision et rappel acceptables. Notre modèle a donné une Fmesure de 88% pour Patient, de 81% pour Agent dont le nombre d’exemples est respectivement de 1992 et de 792. Les résultats obtenus sont comparables à certains travaux similaires effectués pour d’autres langues. Padò et Pitel se sont basés sur le FrameNet anglais pour annoter les rôles sémantiques en français. Ils ont testé en 2007 une projection anglais-français [7] et ils ont obtenu une F-mesure de 69%. La différence avec nos résultats est dû au corpus de spécialité que nous avons utilisé, annoté par des annotateurs spécialistes, dont la variation lexicale est minimale que celle de la langue générale. Quand aux rôles dont le nombre d’exemples ne dépasse pas les 300, ce modèle de partitionnement donne une F-mesure de 58% pour Destination et de 46% pour Autre. Nous constatons dans ce cas que le nombre d’exemples est important pour atteindre de bons résultats tels que le cas de Patient et Agent. Conclusion Nous avons testé le classificateur RandomForest su</context>
</contexts>
<marker>7.</marker>
<rawString>PADÒ S., PITEL G. (2007). Annotation précise du français en sémantique de rôles par projection cross-linguistique. Actes de la conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), Toulouse, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L VAN DER PLAS</author>
<author>P MERLO</author>
<author>J HENDERSON</author>
</authors>
<title>Scaling up Cross-Lingual Semantic Annotation Transfer. Actes de la conférence ACL/HLT,</title>
<date>2011</date>
<location>Portland, États-unis.</location>
<contexts>
<context position="3648" citStr="[7, 8]" startWordPosition="503" endWordPosition="504">s outils de construction d’un lexique d’annotation sémantique [2]. Plusieurs techniques ont été explorées pour induire automatiquement des rôles sémantiques : méthodes d’apprentissage non supervisé employant des informations lexicales pour développer le classificateur ou méthodes d’apprentissage supervisé se basant sur les données d’entraînement extraites des ressources lexicales PropBank1 ou FrameNet2, particulièrement pour l’anglais, qui ont aussi servi comme corpus pour entraîner le classificateur. En langue française, des travaux sont basés sur un transfert d’annotation cross-linguistique [7, 8] Dans notre travail, nous traitons les unités lexicales ou lexies3 verbales du français apparaissant dans des contextes, c.-à-d. des phrases tirées d’un corpus de textes français des domaines de l’informatique et de l’Internet. L’annotation assigne aux actants de ces lexies verbales des étiquettes de rôles sémantiques par exemple Agent, Patient, Destination, Instrument, Source, Lieu, Moyen, etc. Par exemple [Agent Vous] CLIQUEZ sur [Patient le bouton] Dans cette phrase, Vous et le bouton réalisent les deux actants de la lexie verbale CLIQUER. Le premier actant, le pronom personnel Vous, le suj</context>
</contexts>
<marker>8.</marker>
<rawString>VAN DER PLAS L, MERLO P., HENDERSON J. (2011). Scaling up Cross-Lingual Semantic Annotation Transfer. Actes de la conférence ACL/HLT, Portland, États-unis.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>