<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J&apos;aimerais remercier Daisuke Kawahara</author>
</authors>
<title>Sadao Kurohashi, Eric Werhli, Luka Nerima et Christopher Laenzlinger pour leur aide. Ce travail a été financé grâce à une bourse du Fonds National Suisse de la recherche scientifique (FNS). Références</title>
<date>2009</date>
<marker>Kawahara, 2009</marker>
<rawString>J&apos;aimerais remercier Daisuke Kawahara, Sadao Kurohashi, Eric Werhli, Luka Nerima et Christopher Laenzlinger pour leur aide. Ce travail a été financé grâce à une bourse du Fonds National Suisse de la recherche scientifique (FNS). Références Breen J. (2009). ENAMDICT. page web. [csse.monash.edu.au/ jwb/enamdictdoc.html].</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Halpern</author>
</authors>
<title>Japanese part of speech codes.</title>
<date>2008</date>
<pages>page</pages>
<note>web. [cjk.org/cjk/samples/jappos.htm].</note>
<contexts>
<context position="6654" citStr="Halpern, 2008" startWordPosition="969" endWordPosition="970">s fichiers lexicaux issus des bases de données lexicales. 2.2 Bases de données lexicales du programme Trois bases de données lexicales sont utilisées par le programme pour la traduction anglais-japonais : un lexique monolingue japonais, un lexique monolingue anglais, et un lexique bilingue anglais-japonais. Le lexique monolingue japonais se compose de trois tables : la table des lexèmes, la table des formes conjuguées 2 et la table des collocations . Il a été créé à partir du fichier ENAMDICT (Breen, 2009) pour les noms propres, et de la base de données lexicale japonaise du CJKI (Halpern, 2008) pour les autres lexèmes. Il contient 207517 lexèmes, sans compter les noms propres (soit 913157 lexèmes au total). 3 Le lexique bilingue est formé d’une table qui contient les correspondances bilingues entre lexèmes ou collocations. Le lexique anglais-japonais contient, à chaque entrée, un lexème ou une collocation en anglais et un élément équivalent possible en japonais. Un score entre 1 et 6 indique la pertinence de l’élément japonais pour la traduction de l’anglais vers le japonais. Lors du processus de transfert lexical, lorsque plusieurs traductions sont possibles, Its-2 cho</context>
</contexts>
<marker>Halpern, 2008</marker>
<rawString>Halpern J. (2008). Japanese part of speech codes. page web. [cjk.org/cjk/samples/jappos.htm].</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Kauffmann</author>
<author>D Kawahara</author>
<author>S Kurohashi</author>
</authors>
<title>Treatment of complex sentences, modality and verbal structures in linguistics-based MT.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Actes de NLP 2011,</booktitle>
<location>Toyohashi, Japon.</location>
<contexts>
<context position="16311" citStr="Kauffmann et al., 2011" startWordPosition="2370" endWordPosition="2373">orrecte des verbes et de leurs prépositions, comme dans l&apos;exemple suivant, ou l&apos;on voit l&apos;ancienne traduction, erronée, puis la nouvelle, correcte, de la phrase anglaise &amp;quot;I run out of wind&amp;quot;. (1) I run out of wind. * 私 は 風の 尽きる。 watashi ha kaze no tsukiru Je de vent m&apos;épuise *Je m&apos;épuise du vent. 私 は 風を 尽かす。 watashi ha kaze o tsukasu Je vent [objet direct] épuise Je suis à court de vent. 5.2 Conjugaison des objets verbaux La deuxième application a concerné la génération des compléments d&apos;objet de type verbal et de propositions subordonnées complétives dans les phrases japonaises. (Kauffmann et al., 2011). En japonais, selon le verbe gouverneur, et selon le contexte, différents types de formes conjuguées existent pour les subordonnées complétives ou les objets verbaux. Les données extraites du fichier &amp;quot;Case Frames&amp;quot; nous ont montré que les verbes dont un argument est suivi par la particule conjonctiveと(&amp;quot;to&amp;quot;) introduisent généralement une proposition subordonnée complétive, (2) 彼は 帰った と 思います 。 kare ha kaetta to omoimasu il rentré à la maison que pense (Je) pense qu&apos;il est rentré à la maison. et que les verbes transitifs directs peuvent prendre pour complément d&apos;objet direct une ph</context>
</contexts>
<marker>Kauffmann, Kawahara, Kurohashi, 2011</marker>
<rawString>Kauffmann A., Kawahara D. &amp; Kurohashi S. (2011). Treatment of complex sentences, modality and verbal structures in linguistics-based MT. In Actes de NLP 2011, Toyohashi, Japon.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Kawahara</author>
<author>S Kurohashi</author>
</authors>
<title>Case frame compilation from the web using high-performance computing.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Proceedings of The 5th International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC-06).</booktitle>
<contexts>
<context position="7462" citStr="Kawahara &amp; Kurohashi, 2006" startWordPosition="1086" endWordPosition="1089">correspondances bilingues entre lexèmes ou collocations. Le lexique anglais-japonais contient, à chaque entrée, un lexème ou une collocation en anglais et un élément équivalent possible en japonais. Un score entre 1 et 6 indique la pertinence de l’élément japonais pour la traduction de l’anglais vers le japonais. Lors du processus de transfert lexical, lorsque plusieurs traductions sont possibles, Its-2 choisit l’élément lexical ayant le score le plus élevé. Le lexique anglais-japonais contient 117365 correspondances bilingues. 3 Le fichier &amp;quot;Case Frames&amp;quot; Le fichier &amp;quot;Case Frames&amp;quot; (Kawahara &amp; Kurohashi, 2006) est un lexique électronique stockant des verbes (ou des 4 adjectifs) japonais avec leurs différentes sous-catégorisations . Il contient actuellement 90000 entrées et a été créé 2. Par collocation nous entendons une expression de deux ou plusieurs termes formant un constituant syntaxique. 3. Un lexème (ou lemme) est la forme &amp;quot;canonique&amp;quot; d’un mot, celle que l’on peut trouver dans le dictionnaire, voir par exemple (van der Plas, 2008). Le contraire d’une forme canonique est une forme &amp;quot;fléchie&amp;quot; ou &amp;quot;conjuguée&amp;quot;. 4. Le terme principal utilisé par l&apos;auteur est &amp;quot;case frames&amp;quot;, soit en franc</context>
</contexts>
<marker>Kawahara, Kurohashi, 2006</marker>
<rawString>Kawahara D. &amp; Kurohashi S. (2006). Case frame compilation from the web using high-performance computing. In Proceedings of The 5th International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC-06).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Kawahara</author>
<author>S Kurohashi</author>
</authors>
<title>Acquiring reliable predicate-argument structures from raw corpora for case frame compilation.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the Seventh conference on International Language Resources and Evaluation (LREC&apos;10),</booktitle>
<pages>1389--1393</pages>
<location>Valletta,</location>
<contexts>
<context position="2370" citStr="Kawahara &amp; Kurohashi, 2010" startWordPosition="327" endWordPosition="330">us of web extracted texts. Furthermore, the MT system could also be improved by the use of this data. Mots-clés : bases de données lexicales, sous-catégorisation verbale, traduction automatique à base linguistique, japonais. Keywords: lexical databases, verb subcategorisation, linguistics-based machine translation, Japanese. 1 Introduction 1 Connâıtre la sous-catégorisation des verbes peut être utile en traduction automatique afin d&apos;améliorer la traduction des verbes et de leurs différents arguments. Ce sujet a souvent donné lieu a la création de fichiers monolingues (Raza, 2010), (Kawahara &amp; Kurohashi, 2010) et aussi de fichiers multilingues (Mangeot &amp; Kuroda, 2003). Nous allons aborder ici le problème de la détection automatique et de l&apos;enregistrement de telles données dans des bases de données lexicales, à un niveau monolingue et surtout au niveau bilingue. Nous verrons aussi comment de telles données peuvent être utilisées en TA, avec le programme de TA à base linguistique Its-2, en traduction anglais-japonais. L’article est organisé ainsi : dans la deuxème partie, nous décrirons brièvement l’architecture du programme de TA Its-2 et la structure de ses bases de données lexicales </context>
</contexts>
<marker>Kawahara, Kurohashi, 2010</marker>
<rawString>Kawahara D. &amp; Kurohashi S. (2010). Acquiring reliable predicate-argument structures from raw corpora for case frame compilation. In Proceedings of the Seventh conference on International Language Resources and Evaluation (LREC&apos;10), pp. 1389-1393, Valletta, Malta.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Kinoshita</author>
<author>J Phillips</author>
<author>J-I Tsujii</author>
</authors>
<title>Interaction between structural changes in machine translation.</title>
<date>1992</date>
<booktitle>In Actes de COLING-92,</booktitle>
<location>Nantes, France.</location>
<contexts>
<context position="3957" citStr="Kinoshita et al., 1992" startWordPosition="559" endWordPosition="562">oquerons deux améliorations apportées au programme de TA grâce aux données sur la sous-catégorisation. 1. La sous-cat́egorisation verbale (ou &amp;quot;cadres de valence syntaxique&amp;quot;) décrit le comportement des verbes à un niveau syntaxique, en connaissant l&apos;ensemble de leurs compĺements. Cela permet de savoir si un verbe est transitif ou intransitif, s&apos;il peut prendre une phrase comme compĺement, s&apos;il peut prendre un compĺement d&apos;objet indirect, etc. ALEXIS KAUFFMANN 2 Architecture du programme Its-2 Its-2 (Wehrli et al., 2009) est un programme de traduction multilingue à base linguistique (Kinoshita et al., 1992). Il a tout d’abord été utilisé pour traduire les principales langues d’Europe de l’Ouest (allemand, anglais, espagnol, français, italien). Depuis 2008, il a aussi été utilisé pour la traduction de l’anglais vers le japonais, et depuis 2009, pour la traduction du français vers le japonais. 2.1 Principe de fonctionnement L’architecture d’Its-2 ayant été déjà présentée en détails dans d’autres travaux comme (Wehrli et al., 2009) et (Wehrli &amp; Nerima, 2008), nous n’en ferons ici qu’une très brève présentation. Cette architecture suit le modèle classique dit &amp;quot;à transfert&amp;quot;. Le te</context>
</contexts>
<marker>Kinoshita, Phillips, Tsujii, 1992</marker>
<rawString>Kinoshita S., Phillips J. &amp; Tsujii J.-I. (1992). Interaction between structural changes in machine translation. In Actes de COLING-92, Nantes, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Mangeot</author>
<author>K Kuroda</author>
</authors>
<title>Interlinguistic divergences in papillon multilingual dictionary.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Actes de ASIALEX</booktitle>
<pages>156--162</pages>
<institution>Meikai University,</institution>
<location>Urayasu, Chiba,</location>
<contexts>
<context position="2429" citStr="Mangeot &amp; Kuroda, 2003" startWordPosition="336" endWordPosition="339">o be improved by the use of this data. Mots-clés : bases de données lexicales, sous-catégorisation verbale, traduction automatique à base linguistique, japonais. Keywords: lexical databases, verb subcategorisation, linguistics-based machine translation, Japanese. 1 Introduction 1 Connâıtre la sous-catégorisation des verbes peut être utile en traduction automatique afin d&apos;améliorer la traduction des verbes et de leurs différents arguments. Ce sujet a souvent donné lieu a la création de fichiers monolingues (Raza, 2010), (Kawahara &amp; Kurohashi, 2010) et aussi de fichiers multilingues (Mangeot &amp; Kuroda, 2003). Nous allons aborder ici le problème de la détection automatique et de l&apos;enregistrement de telles données dans des bases de données lexicales, à un niveau monolingue et surtout au niveau bilingue. Nous verrons aussi comment de telles données peuvent être utilisées en TA, avec le programme de TA à base linguistique Its-2, en traduction anglais-japonais. L’article est organisé ainsi : dans la deuxème partie, nous décrirons brièvement l’architecture du programme de TA Its-2 et la structure de ses bases de données lexicales ; dans la troisième partie, nous présenterons le fichier </context>
</contexts>
<marker>Mangeot, Kuroda, 2003</marker>
<rawString>Mangeot M. &amp; Kuroda K. (2003). Interlinguistic divergences in papillon multilingual dictionary. In Actes de ASIALEX 2003, Meikai University, Urayasu, Chiba, Japan, 27-29 août 2003, pp 156-162.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Raza</author>
</authors>
<title>Inferring subcat frames of verbs in urdu.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the Seventh conference on International Language Resources and Evaluation (LREC&apos;10),</booktitle>
<pages>3689--3696</pages>
<location>Valletta,</location>
<contexts>
<context position="2340" citStr="Raza, 2010" startWordPosition="325" endWordPosition="326">ed from a corpus of web extracted texts. Furthermore, the MT system could also be improved by the use of this data. Mots-clés : bases de données lexicales, sous-catégorisation verbale, traduction automatique à base linguistique, japonais. Keywords: lexical databases, verb subcategorisation, linguistics-based machine translation, Japanese. 1 Introduction 1 Connâıtre la sous-catégorisation des verbes peut être utile en traduction automatique afin d&apos;améliorer la traduction des verbes et de leurs différents arguments. Ce sujet a souvent donné lieu a la création de fichiers monolingues (Raza, 2010), (Kawahara &amp; Kurohashi, 2010) et aussi de fichiers multilingues (Mangeot &amp; Kuroda, 2003). Nous allons aborder ici le problème de la détection automatique et de l&apos;enregistrement de telles données dans des bases de données lexicales, à un niveau monolingue et surtout au niveau bilingue. Nous verrons aussi comment de telles données peuvent être utilisées en TA, avec le programme de TA à base linguistique Its-2, en traduction anglais-japonais. L’article est organisé ainsi : dans la deuxème partie, nous décrirons brièvement l’architecture du programme de TA Its-2 et la structure de se</context>
</contexts>
<marker>Raza, 2010</marker>
<rawString>Raza G. (2010). Inferring subcat frames of verbs in urdu. In Proceedings of the Seventh conference on International Language Resources and Evaluation (LREC&apos;10), pp. 3689-3696, Valletta, Malta.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L van der Plas</author>
</authors>
<title>Automatic lexico-semantic acquisition for question answering.</title>
<date>2008</date>
<tech>PhD thesis,</tech>
<institution>University of Groningen.</institution>
<marker>van der Plas, 2008</marker>
<rawString>van der Plas L. (2008). Automatic lexico-semantic acquisition for question answering. PhD thesis, University of Groningen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
</authors>
<title>Fips, a “deep” linguistic multilingual parser.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Actes de ACL 2007,</booktitle>
<location>Prague, Czech Republic.</location>
<contexts>
<context position="4685" citStr="Wehrli, 2007" startWordPosition="669" endWordPosition="670">pagnol, français, italien). Depuis 2008, il a aussi été utilisé pour la traduction de l’anglais vers le japonais, et depuis 2009, pour la traduction du français vers le japonais. 2.1 Principe de fonctionnement L’architecture d’Its-2 ayant été déjà présentée en détails dans d’autres travaux comme (Wehrli et al., 2009) et (Wehrli &amp; Nerima, 2008), nous n’en ferons ici qu’une très brève présentation. Cette architecture suit le modèle classique dit &amp;quot;à transfert&amp;quot;. Le texte source, dans le cas présent en français ou en anglais, est d’abord analysé par l’analyseur syntaxique Fips (Wehrli, 2007). Ensuite, le processus de transfert intervient. Il est en en partie spécifique à la paire de langues et au sens de la traduction. Il permet de créer une représentation abstraite où les lexèmes (ou collocations) de la phrase source sont remplacés par leur équivalent dans la langue cible, ici le japonais. Dans cette structure cible, l’ordre des constituants, ou d’autres paramètres syntaxiques, sont modifiés grâce à un certain nombre de procédures spécifiques, qui implémentent des règles ou des algorithmes de traduction définis préalablement. La dernière étape est l’étape de</context>
</contexts>
<marker>Wehrli, 2007</marker>
<rawString>Wehrli E. (2007). Fips, a “deep” linguistic multilingual parser. In Actes de ACL 2007, Prague, Czech Republic.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
<author>L Nerima</author>
</authors>
<title>Traduction multilingue : le projet MulTra.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In Actes de TALN</booktitle>
<location>Avignon, France.</location>
<contexts>
<context position="4429" citStr="Wehrli &amp; Nerima, 2008" startWordPosition="629" endWordPosition="632">2 Architecture du programme Its-2 Its-2 (Wehrli et al., 2009) est un programme de traduction multilingue à base linguistique (Kinoshita et al., 1992). Il a tout d’abord été utilisé pour traduire les principales langues d’Europe de l’Ouest (allemand, anglais, espagnol, français, italien). Depuis 2008, il a aussi été utilisé pour la traduction de l’anglais vers le japonais, et depuis 2009, pour la traduction du français vers le japonais. 2.1 Principe de fonctionnement L’architecture d’Its-2 ayant été déjà présentée en détails dans d’autres travaux comme (Wehrli et al., 2009) et (Wehrli &amp; Nerima, 2008), nous n’en ferons ici qu’une très brève présentation. Cette architecture suit le modèle classique dit &amp;quot;à transfert&amp;quot;. Le texte source, dans le cas présent en français ou en anglais, est d’abord analysé par l’analyseur syntaxique Fips (Wehrli, 2007). Ensuite, le processus de transfert intervient. Il est en en partie spécifique à la paire de langues et au sens de la traduction. Il permet de créer une représentation abstraite où les lexèmes (ou collocations) de la phrase source sont remplacés par leur équivalent dans la langue cible, ici le japonais. Dans cette structure cible, l’</context>
</contexts>
<marker>Wehrli, Nerima, 2008</marker>
<rawString>Wehrli E. &amp; Nerima L. (2008). Traduction multilingue : le projet MulTra. In Actes de TALN 2008, Avignon, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
<author>L Nerima</author>
<author>Y Scherrer</author>
</authors>
<title>Deep linguistic multilingual translation and bilingual dictionaries.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fourth Workshop on Statistical Machine Translation,</booktitle>
<pages>90--94</pages>
<contexts>
<context position="3868" citStr="Wehrli et al., 2009" startWordPosition="546" endWordPosition="549">ns verbales et la mise à jour de nos lexiques ; enfin, en cinquième partie, nous évoquerons deux améliorations apportées au programme de TA grâce aux données sur la sous-catégorisation. 1. La sous-cat́egorisation verbale (ou &amp;quot;cadres de valence syntaxique&amp;quot;) décrit le comportement des verbes à un niveau syntaxique, en connaissant l&apos;ensemble de leurs compĺements. Cela permet de savoir si un verbe est transitif ou intransitif, s&apos;il peut prendre une phrase comme compĺement, s&apos;il peut prendre un compĺement d&apos;objet indirect, etc. ALEXIS KAUFFMANN 2 Architecture du programme Its-2 Its-2 (Wehrli et al., 2009) est un programme de traduction multilingue à base linguistique (Kinoshita et al., 1992). Il a tout d’abord été utilisé pour traduire les principales langues d’Europe de l’Ouest (allemand, anglais, espagnol, français, italien). Depuis 2008, il a aussi été utilisé pour la traduction de l’anglais vers le japonais, et depuis 2009, pour la traduction du français vers le japonais. 2.1 Principe de fonctionnement L’architecture d’Its-2 ayant été déjà présentée en détails dans d’autres travaux comme (Wehrli et al., 2009) et (Wehrli &amp; Nerima, 2008), nous n’en ferons ici qu’une très bre</context>
<context position="9963" citStr="Wehrli et al., 2009" startWordPosition="1454" endWordPosition="1457">as 行く(&amp;quot;iku&amp;quot;) が(ga) des verbes japonais 行く(iku) が(ga) に(ni) 行く(iku) が(ga) から(kara) まで(made) 書く(kaku) が(ga) を(o) Figure 1 – Sous-catégorisation verbale en anglais et en japonais 4 Détection des correspondance bilingues de sous-catégorisations verbales Nous avons tout d&apos;abord dû mettre à jour le lexique monolingue japonais avant de détecter quelles étaient les correspondances bilingues et de les insérer dans le lexique bilingue. 4.1 Amélioration du lexique monolingue Japonais d&apos;Its2 Dans nos bases de données lexicales, chaque lexème verbal correspond à une seule sous-catégorisation (Wehrli et al., 2009). Ainsi, si un verbe a, par exemple, cinq sous-catégorisations différentes possibles, cinq lexèmes sont enregistrés dans le lexique monolingue. Notre lexique anglais contenait déjà une classification détaillée des sous-catégorisations verbales (voir tableau 1), avec environ 16000 entrées enregistrées. En revanche, ce n&apos;́etait pas le cas pour le lexique monolingue japonais, qui contenait seulement des indications insuffisantes pour la plupart des verbes enregistrés. Pour compléter ce lexique, nous avons donc extrait les données du fichier &amp;quot;Case Frames&amp;quot;. Par une série d&apos;heuristiqu</context>
</contexts>
<marker>Wehrli, Nerima, Scherrer, 2009</marker>
<rawString>Wehrli E., Nerima L. &amp; Scherrer Y. (2009). Deep linguistic multilingual translation and bilingual dictionaries. In Proceedings of the Fourth Workshop on Statistical Machine Translation, pp. 90-94.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>