<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>rence Danlos</author>
<author>Pascal Amsili et Pascal Denis</author>
</authors>
<title>Les auteurs souhaitent remercier, pour leur contribution à différents stades de ce travail, Philippe Muller, Michel Gagnon, et Gabriel Parent, sans oublier, bien sûr, Laurence Danlos. Références</title>
<date>1983</date>
<journal>Communications of the ACM,</journal>
<volume>26</volume>
<pages>832--843</pages>
<marker>Danlos, Denis, 1983</marker>
<rawString>rence Danlos, Pascal Amsili et Pascal Denis. Les auteurs souhaitent remercier, pour leur contribution à différents stades de ce travail, Philippe Muller, Michel Gagnon, et Gabriel Parent, sans oublier, bien sûr, Laurence Danlos. Références ALLEN J. F. (1983). Maintaining Knowledge About Temporal Intervals. In Communications of the ACM, volume 26, p. 832–843.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E BACH</author>
</authors>
<title>The algebra of events.</title>
<date>1986</date>
<journal>Linguistics and Philosophy,</journal>
<volume>9</volume>
<issue>1</issue>
<marker>BACH, 1986</marker>
<rawString>BACH E. (1986). The algebra of events. Linguistics and Philosophy, 9(1).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A BITTAR</author>
</authors>
<title>Building a TimeBank for French : a reference corpus annotated according to the ISOTimeML standard.</title>
<date>2010</date>
<tech>PhD thesis,</tech>
<institution>Université Paris Diderot,</institution>
<location>Paris, France.</location>
<marker>BITTAR, 2010</marker>
<rawString>BITTAR A. (2010a). Building a TimeBank for French : a reference corpus annotated according to the ISOTimeML standard. PhD thesis, Université Paris Diderot, Paris, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A BITTAR</author>
</authors>
<title>ISO-TimeML Annotation Guidelines for French. Alpage-Université Paris Diderot,</title>
<date>2010</date>
<location>Paris, France.</location>
<marker>BITTAR, 2010</marker>
<rawString>BITTAR A. (2010b). ISO-TimeML Annotation Guidelines for French. Alpage-Université Paris Diderot, Paris, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T CASELLI</author>
</authors>
<title>It-TimeML : TimeML Annotation Guidelines for Italian, Version 1.0. Rapport interne, Instituto di Linguistica Computazionale,</title>
<date>2008</date>
<journal>C.N.R. GROSS M.</journal>
<volume>145</volume>
<pages>21--38</pages>
<marker>CASELLI, 2008</marker>
<rawString>CASELLI T. (2008). It-TimeML : TimeML Annotation Guidelines for Italian, Version 1.0. Rapport interne, Instituto di Linguistica Computazionale, C.N.R. GROSS M. (2002). Les déterminants numéraux, un exemple : les dates horaires. Langages, (145), 21–38.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N HATHOUT</author>
<author>F NAMER</author>
<author>G DAL</author>
</authors>
<title>An Experimental Constructional Database : The MorTAL Project. In</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Many Morphologies,</booktitle>
<pages>178--209</pages>
<publisher>Cascadilla.</publisher>
<location>Somerville, Mass., USA :</location>
<marker>HATHOUT, NAMER, DAL, 2002</marker>
<rawString>HATHOUT N., NAMER F. &amp; DAL G. (2002). An Experimental Constructional Database : The MorTAL Project. In P. BOUCHER, Ed., Many Morphologies, p. 178–209. Somerville, Mass., USA : Cascadilla.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ISO</author>
</authors>
<title>ISO DIS 24617-1 :</title>
<date>2008</date>
<location>Geneva, Switzerland.</location>
<contexts>
<context position="2429" citStr="ISO, 2008" startWordPosition="351" endWordPosition="352">e naturelle. Plus spécifiquement, la détermination automatique de ces entités et de leurs relations est clairement susceptible d’apporter un plus aussi bien au niveau de diverses tâches du TAL (résumé automatique, résolution des anaphores...) qu’au niveau d’applications générales (extraction d’information, systèmes de question-réponse...). Durant les dernières années, de nombreux progrès ont été enregistrés dans le traitement automatique de ces phénomènes, mais la plupart de ces progrès concernent l’anglais. Ces améliorations ont été en large part dues au développement de la norme ISO-TimeML (ISO, 2008) et à la mise à disposition des corpus TimeBank (Pustejovsky et al., 2003, 2006). Il s’agit de corpus de référence annotés pour les événements, les expressions temporelles et leur relations. Dans cet article, nous présentons le French TimeBank (FTiB) (Bittar, 2010a), qui comme son nom l’indique, est un corpus annoté du français et se base également sur la norme ISO-TimeML. Au-delà de la ressource elle-même, que nous présentons brièvement, nous mentionnons également les points principaux de notre méthodologie, qui, nous semble-t-il, sont partiellement transférables à d’autres tâches d’annotatio</context>
<context position="7567" citStr="ISO, 2008" startWordPosition="1089" endWordPosition="1090">nir une normalisation des formes linguistiques qui expriment la temporalité dans les textes, en limitant autant que possible l’engagement théorique. Mais cette position de principe (qui conduit par exemple à éviter de désambiguïser l’annotation) n’est pas toujours suivie à la lettre, et certaines annotations reposent parfois sur des informations qui ne relèvent pas uniquement des formes de surface. Par exemple, l’annotation de la subordination modale d’un événement (ex. Jean croit que Léa est allée au Japon) nécessite une connaissance de la structure syntaxique de la construction en question (ISO, 2008, p. 12). On notera aussi que, par définition, l’annotation des relations n’est pas strictement surfacique, puisque les relations sont le plus souvent implicites dans les textes, et ne correspondent à un élément visible que dans les cas où un marquable de type SIGNAL est présent. 3 Modifications d’ISO-TimeML La norme ISO-TimeML est une norme récente, élaborée d’abord pour l’anglais, puis adaptée à d’autres langues, telles que l’italien (Caselli, 2008), le chinois et le coréen (ISO, 2008). Il n’est donc pas étonnant que cette norme soit encore sujette à des adaptations et changements éventuels.</context>
</contexts>
<marker>ISO, 2008</marker>
<rawString>ISO (2008). ISO DIS 24617-1 : 2008 Language Resource Management - Semantic Annotation Framework - Part 1 : Time and Events. International Organization for Standardization, ISO Central Secretariat, Geneva, Switzerland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H KAMP</author>
<author>C ROHRER</author>
</authors>
<title>Temporal reference in french.</title>
<date>1983</date>
<tech>Manuscrit,</tech>
<institution>Universität Stuttgart.</institution>
<marker>KAMP, ROHRER, 1983</marker>
<rawString>KAMP H. &amp; ROHRER C. (1983). Temporal reference in french. Manuscrit, Universität Stuttgart.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M P MARCUS</author>
<author>B SANTORINI</author>
<author>M A MARCINKIEWICZ</author>
</authors>
<title>Building a Large Annotated Corpus of English : The Penn Treebank.</title>
<date>1993</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>19</volume>
<issue>2</issue>
<pages>313--330</pages>
<marker>MARCUS, SANTORINI, MARCINKIEWICZ, 1993</marker>
<rawString>MARCUS M. P., SANTORINI B. &amp; MARCINKIEWICZ M. A. (1993). Building a Large Annotated Corpus of English : The Penn Treebank. Computational Linguistics, 19(2), 313–330.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A NASR</author>
<author>F BÉCHET</author>
<author>J-F REY</author>
</authors>
<title>MACAON : Une chaîne linguistique pour le traitement de graphes de mots.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Actes de TALN 2010,</booktitle>
<location>Montreal, Canada.</location>
<marker>NASR, BÉCHET, REY, 2010</marker>
<rawString>NASR A., BÉCHET F. &amp; REY J.-F. (2010). MACAON : Une chaîne linguistique pour le traitement de graphes de mots. In Actes de TALN 2010, Montreal, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F R PALMER</author>
</authors>
<title>Mood and Modality. Cambridge, UK :</title>
<date>1986</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<marker>PALMER, 1986</marker>
<rawString>PALMER F. R. (1986). Mood and Modality. Cambridge, UK : Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G PARENT</author>
<author>M GAGNON</author>
<author>P MULLER</author>
</authors>
<title>Annotation d’expressions temporelles et d’événements en français.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In Actes de TALN</booktitle>
<location>Avignon, France.</location>
<marker>PARENT, GAGNON, MULLER, 2008</marker>
<rawString>PARENT G., GAGNON M. &amp; MULLER P. (2008). Annotation d’expressions temporelles et d’événements en français. In Actes de TALN 2008, Avignon, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S PAUMIER</author>
</authors>
<date>2008</date>
<journal>Unitex</journal>
<volume>2</volume>
<institution>User Manual. Université Paris-Est Marne-la-Vallée, Marne-la-Vallée,</institution>
<marker>PAUMIER, 2008</marker>
<rawString>PAUMIER S. (2008). Unitex 2.0 User Manual. Université Paris-Est Marne-la-Vallée, Marne-la-Vallée, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J PUSTEJOVSKY</author>
<author>P HANKS</author>
<author>R SAURÍ</author>
<author>A SEE</author>
<author>R GAIZAUSKAS</author>
<author>A SETZER</author>
<author>D RADEV</author>
<author>B SUNDHEIM</author>
<author>D DAY</author>
<author>L FERRO</author>
<author>M LAZO</author>
</authors>
<title>The TIMEBANK Corpus.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of Corpus Linguistics</booktitle>
<pages>647--656</pages>
<marker>PUSTEJOVSKY, HANKS, SAURÍ, SEE, GAIZAUSKAS, SETZER, RADEV, SUNDHEIM, DAY, FERRO, LAZO, 2003</marker>
<rawString>PUSTEJOVSKY J., HANKS P., SAURÍ R., SEE A., GAIZAUSKAS R., SETZER A., RADEV D., SUNDHEIM B., DAY D., FERRO L. &amp; LAZO M. (2003). The TIMEBANK Corpus. In Proceedings of Corpus Linguistics 2003, p. 647–656.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J PUSTEJOVSKY</author>
<author>M VERHAGEN</author>
<author>R SAURÍ</author>
<author>J LITTMAN</author>
<author>R GAIZAUSKAS</author>
<author>G KATZ</author>
<author>I MANI</author>
<author>R KNIPPEN</author>
<author>A SETZER</author>
</authors>
<title>TimeBank 1.2. Linguistic Data Consortium.</title>
<date>2006</date>
<marker>PUSTEJOVSKY, VERHAGEN, SAURÍ, LITTMAN, GAIZAUSKAS, KATZ, MANI, KNIPPEN, SETZER, 2006</marker>
<rawString>PUSTEJOVSKY J., VERHAGEN M., SAURÍ R., LITTMAN J., GAIZAUSKAS R., KATZ G., MANI I., KNIPPEN R. &amp; SETZER A. (2006). TimeBank 1.2. Linguistic Data Consortium.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>X TANNIER</author>
<author>P MULLER</author>
</authors>
<title>Evaluation Metrics for Automatic Temporal Annotation of Texts. In</title>
<date>2008</date>
<booktitle>Proceedings of the Sixth International Language Resources and Evaluation (LREC’08),</booktitle>
<location>Marrakech, Morocco.</location>
<marker>TANNIER, MULLER, 2008</marker>
<rawString>TANNIER X. &amp; MULLER P. (2008). Evaluation Metrics for Automatic Temporal Annotation of Texts. In E. L. R. A. (ELRA), Ed., Proceedings of the Sixth International Language Resources and Evaluation (LREC’08), Marrakech, Morocco.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z VENDLER</author>
</authors>
<title>Linguistics and Philosophy.</title>
<date>1967</date>
<publisher>Cornel University Press.</publisher>
<location>Ithaca, N.Y. :</location>
<marker>VENDLER, 1967</marker>
<rawString>VENDLER Z. (1967). Linguistics and Philosophy. Ithaca, N.Y. : Cornel University Press.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>