<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et GEERAERTS BERTELS</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>L’importance du recoupement des cooccurrents de deuxieme ordre pour étudier la corrélation entre la spéciﬁcité et la monosémie. Actes de JADT</title>
<date>2012</date>
<pages>135--147</pages>
<marker>BERTELS, D, 2012</marker>
<rawString>BERTELS, A. et GEERAERTS, D. (2012). L’importance du recoupement des cooccurrents de deuxieme ordre pour étudier la corrélation entre la spéciﬁcité et la monosémie. Actes de JADT 2012, 135-147.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P BLUMENTHAL</author>
</authors>
<title>Sciences de l&apos;Homme vs sciences exactes: combinatoire des mots dans la vulgarisation scientiﬁque. Revue francaise de linguistique appliquée,</title>
<date>2007</date>
<volume>12</volume>
<issue>2</issue>
<pages>15--28</pages>
<marker>BLUMENTHAL, 2007</marker>
<rawString>BLUMENTHAL, P. (2007). Sciences de l&apos;Homme vs sciences exactes: combinatoire des mots dans la vulgarisation scientiﬁque. Revue francaise de linguistique appliquée, 12(2), 15-28.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D BOURIGAULT</author>
<author>C FABRE</author>
<author>C FREROT</author>
<author>M P JACQUES</author>
<author>et OzD0wsKA</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Syntex, analyseur syntaxique de corpus.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Actes des 12émes journées sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles.</booktitle>
<marker>BOURIGAULT, FABRE, FREROT, JACQUES, OzD0wsKA, S, 2005</marker>
<rawString>BOURIGAULT, D., FABRE, C., FREROT, C., JACQUES, M. P., et OzD0wsKA, S. (2005). Syntex, analyseur syntaxique de corpus. In Actes des 12émes journées sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L BURNARD</author>
<author>et SPERBERG-MCQUEEN</author>
<author>C M</author>
</authors>
<title>TEI lite: An introduction to text encoding 147</title>
<date>1995</date>
<journal>ATALA TALN-RECITAL</journal>
<pages>17--21</pages>
<marker>BURNARD, SPERBERG-MCQUEEN, M, 1995</marker>
<rawString>BURNARD, L., et SPERBERG-MCQUEEN, C. M. (1995). TEI lite: An introduction to text encoding 147 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne for interchange (pp. 23-152). SURFnet.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A COXHEAD</author>
</authors>
<title>The academic word list: a corpus-based Word List for Academic Purposes</title>
<date>2002</date>
<booktitle>in Teaching and Language Corpora (TALC) 2000 Conference Proceedings. Atlanta :</booktitle>
<publisher>Rodopi.</publisher>
<marker>COXHEAD, 2002</marker>
<rawString>COXHEAD, A. (2002), The academic word list: a corpus-based Word List for Academic Purposes in Teaching and Language Corpora (TALC) 2000 Conference Proceedings. Atlanta : Rodopi.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>DA SYLVA</author>
<author>L</author>
</authors>
<title>Extraction semi-automatique d’un Vocabulaire savant de base pour 1’indexation automatique , Actes de TALN</title>
<date>2010</date>
<marker>SYLVA, L, 2010</marker>
<rawString>DA SYLVA, L. (2010), Extraction semi-automatique d’un Vocabulaire savant de base pour 1’indexation automatique , Actes de TALN 2010, 2010.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P DROUIN</author>
</authors>
<title>Identiﬁcation automatique du lexique scientiﬁque transdisciplinaire. Revue francaise de linguistique appliquée,</title>
<date>2007</date>
<volume>12</volume>
<issue>2</issue>
<pages>45--64</pages>
<marker>DROUIN, 2007</marker>
<rawString>DROUIN, P. (2007). Identiﬁcation automatique du lexique scientiﬁque transdisciplinaire. Revue francaise de linguistique appliquée, 12(2), 45-64.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S EVERT</author>
</authors>
<title>Corpora and collocations. Corpus Linguistics.</title>
<date>2008</date>
<journal>An International Handbook,</journal>
<volume>2</volume>
<marker>EVERT, 2008</marker>
<rawString>EVERT, S. (2008). Corpora and collocations. Corpus Linguistics. An International Handbook, 2.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L KISFER</author>
<author>et JACQUEY</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Relation syntaxiques entre lexique terminologique et transdisciplinaire: analyse en texte intégral. CMLF</title>
<date>2012</date>
<marker>KISFER, JACQUEY, E, 2012</marker>
<rawString>KISFER, L., et JACQUEY, E. (2012). Relation syntaxiques entre lexique terminologique et transdisciplinaire: analyse en texte intégral. CMLF 2012.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>LABBE C et LABBE D</author>
</authors>
<title>Que mesure la spéciﬁcité du vocabulaire?,</title>
<date>2001</date>
<journal>Lexicometria,</journal>
<volume>3</volume>
<pages>p.</pages>
<marker>D, 2001</marker>
<rawString>LABBE C. et LABBE D. (2001). Que mesure la spéciﬁcité du vocabulaire?, Lexicometria, no 3, 23 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B NEW</author>
<author>C PALLIER</author>
<author>FERRAND L et MATOS R</author>
</authors>
<title>Une base de données lexicales du francais contemporain sur internet: LEXIQUE, L&apos;Année Psychologique, 101, 447-462. http://www.lexique.org [consulté 1e 22</title>
<date>2001</date>
<journal></journal>
<volume>03</volume>
<pages>247--269</pages>
<marker>NEW, PALLIER, R, 2001</marker>
<rawString>NEW, B., PALLIER C., FERRAND L. et MATOS R. (2001) Une base de données lexicales du francais contemporain sur internet: LEXIQUE, L&apos;Année Psychologique, 101, 447-462. http://www.lexique.org [consulté 1e 22 / 03/ 2013] PAQUOT, M. et BESTGEN, Y. (2009). Distinctive words in academic writing: A comparison of three statistical tests for keyword extraction. Language and Computers, 68(1), 247-269.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M PAQUOT</author>
</authors>
<title>Academic vocabulary in learner writing: From extraction to analysis.</title>
<date>2010</date>
<journal>Continuum.</journal>
<marker>PAQUOT, 2010</marker>
<rawString>PAQUOT, M. (2010). Academic vocabulary in learner writing: From extraction to analysis. Continuum.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M PECMAN</author>
</authors>
<title>Phraséologie contrastive anglais-francais : analyse et traitement en vue de l’aide a la rédaction scientiﬁque. These de doctorat. 9 déc.</title>
<date>2004</date>
<pages>467</pages>
<marker>PECMAN, 2004</marker>
<rawString>PECMAN M. (2004), Phraséologie contrastive anglais-francais : analyse et traitement en vue de l’aide a la rédaction scientiﬁque. These de doctorat. 9 déc. 2004. Dir. Henri Zinglé. Université de Nice-Sophia Antipolis. 467p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M PECMAN</author>
</authors>
<title>Approche onomasiologique de la langue scientiﬁque générale. Revue francaise de linguistique appliquée,</title>
<date>2007</date>
<volume>12</volume>
<issue>2</issue>
<pages>79--96</pages>
<marker>PECMAN, 2007</marker>
<rawString>PECMAN, M. (2007). Approche onomasiologique de la langue scientiﬁque générale. Revue francaise de linguistique appliquée, 12(2), 79-96.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A PHAL</author>
</authors>
<title>Vocabulaire général d&apos;orientation scientiﬁque (V.G.O.S) — Part du lexique commun dans l&apos;expression scientiﬁque ». Paris : Didier, Crédif Rmcx,</title>
<date>1971</date>
<pages>427--450</pages>
<location>F.</location>
<marker>PHAL, 1971</marker>
<rawString>PHAL, A. (1971), Vocabulaire général d&apos;orientation scientiﬁque (V.G.O.S) — Part du lexique commun dans l&apos;expression scientiﬁque ». Paris : Didier, Crédif Rmcx, F. (2010), L&apos;analyse linguistique des enjeux de connaissance dans le discours scientiﬁque, Revue d &apos;anthropologie des connaissances 3/2010 (V014, n° 3), p. 427-450.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J SWALES</author>
</authors>
<title>Genre Analysis: English in Academic and Research Settings: Cambridge Applied Linguistics.</title>
<date>1990</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<marker>SWALES, 1990</marker>
<rawString>SWALES, J. (1990). Genre Analysis: English in Academic and Research Settings: Cambridge Applied Linguistics. Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A TUTIN</author>
</authors>
<title>Modélisation linguistique et annotation des collocations: une application au lexique transdisciplinaire des écrits scientiﬁques. Formaliser les langues avec l&apos;ordinateur: actes des sixiemes, Soﬁa 2003, et septie‘mes,</title>
<date>2007</date>
<journal>journées Intex-Nooj,</journal>
<volume>3</volume>
<pages>189</pages>
<location>Tours</location>
<marker>TUTIN, 2007</marker>
<rawString>TUTIN, A. (2007a). Modélisation linguistique et annotation des collocations: une application au lexique transdisciplinaire des écrits scientiﬁques. Formaliser les langues avec l&apos;ordinateur: actes des sixiemes, Soﬁa 2003, et septie‘mes, Tours 2004, journées Intex-Nooj, 3, 189.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A TUTIN</author>
</authors>
<title>Autour du lexique et de la phraséologie des écrits scientiﬁques. Revue francaise de linguistique appliquée,</title>
<date>2007</date>
<volume>12</volume>
<issue>2</issue>
<pages>5--14</pages>
<marker>TUTIN, 2007</marker>
<rawString>TUTIN, A. (2007b). Autour du lexique et de la phraséologie des écrits scientiﬁques. Revue francaise de linguistique appliquée, 12(2), pages 5-14.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne TUTIN, A. (2oo7c). Traitement sémantique par analyse distributionnelle des noms transdjsciplinaires des écrits scientiﬁques.Actes de Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),</title>
<date>2013</date>
<pages>283--292</pages>
<contexts>
<context position="1812" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="252" endWordPosition="253">umanities and social sciences through a corpus study of research articles using morpho-syntactic analysis. This academic lexicon resource will be used for automatic indexing as a stoplist in order to exclude this lexicon from the terminology. We try various extraction methods and show that a ﬁrst simple words lexicon can be generated but that multiwords expressions and words distribution should be taken into consideration to extract academic phraseology. MOTS-CLES : corpus — écrits scientiﬁques — lexique - phraséologie KEYWORDS : corpus — scientiﬁc writings — lexicon - phraseology 138 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction Notre but est la constitution d&apos;une ressource lexicale du lexique scientiﬁque transdisciplinaire en procédant a son extraction automatique. Ce travail s&apos;inscrit dans le cadre du projet ANR Contint Termith (Terminologie et Indexation de Textes en sciences Humaines), dont le but principal est l&apos;indexation automatique d&apos;écrits scientiﬁques en sciences humaines. Cette indexation requiert l&apos;identiﬁcation de la terminologie aﬁn de lister les termes les plus signiﬁcatifs pour un document donné, terminologie dont un des principaux criteres de reconnaiss</context>
<context position="5135" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="715" endWordPosition="716">ues le composant, nous reviendrons sur les travaux traitant de notre objet de recherche. Nous détaillerons par la suite la méthodologie d&apos;extraction avant d&apos;analyser les résultats puis nous conclurons sur les apports et limites de notre procedure. 1.1 Ecrits scientifiques et lexiques associés: 1.1.1 L&apos;écrit scientiﬁque Le genre de l&apos;écrit scientiﬁque est particulierement normé, homogénéisé. Il est fonction de la communauté de discours dans laquelle s&apos;inscrit le scripteur et a laquelle est adressé le discours (Swales, 1990). Dans l&apos;écrit scientiﬁque sont combinés plusieurs types de 139 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne lexique: lexique scientiﬁque transdisciplinaire, lexique « abstrait » général (non spéciﬁque aux écrits scientiﬁques mais tres fréquent en rapport de la langue générale), lexique terminologique (lié a la discipline, non traversant), lexique de la langue générale (déﬁni par exclusion des lexiques précédents). Le lexique scientiﬁque transdisciplinaire fait donc partie d&apos;un continuum de lexiques aux frontieres ﬂoues, lexiques de langue spécialisée dont l&apos;univocité et la monosémie ne sont qu&apos;apparentes (Bertels, 2007). L&apos;extraction d&apos;un lexique commun aux écrits e</context>
<context position="7947" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1119" endWordPosition="1120">ent au LST ou au lexique abstrait général, les segments soulignés a la terminologie. [...] l’orqanisation matricielle a renforcé et multiplié les situations de coopération directe tout au long du processus. Zarifian (1996) estime qu’on a assisté :51 un changement de paradigme et identifie une &lt;&lt; version faible &gt;&gt; de la coopération qui prévaut dans les orqanisations traditionnelles de la conception. L’objectif est d’assurer une bonne coordination du ‘:22/&apos;&lt;‘=1il-1 1Francoise Darses « Résolution collective des problémes de conception &gt;&gt;, Le travail humain 1/2009 (Vol. 72). P. 43-59. 140 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 2 Travaux sur le lexique de1&apos;écrit scientifique Plusieurs travaux ont porté sur un lexique spéciﬁque aux écrits scientiﬁques, majoritairement en anglais. (Coxhead, 2002), par exemple, dans un but didactique, a extrait, en se basant sur les fréquences, une liste de mots anglais. Pour le francais, (Phal, 1971) a analysé ce vocabulaire général d&apos;orientation scientiﬁque sur un corpus de manuels scolaires et d&apos;ouvrages non universitaires concernant les sciences dures. Peu d&apos;études se sont donc intéressées a l&apos;écrit scientiﬁque en francais dans le domaine des scienc</context>
<context position="10992" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1563" endWordPosition="1564">péciﬁcités positives (sur-représentation), négatives (sous-représentation) et banales (scores comparables) a partir desquelles nous pouvons décomposer, contrastivement, les différents lexiques constituant notre corpus. Ces travaux préliminaires devront étre poursuivis en se basant sur un corpus de référence du francais a large échelle. Le traitement des éléments polylexicaux du LST sera intégré et une typologie des éléments de notre ressource lexicale devra étre effectuée aﬁn de la structurer et de permettre des applications didactiques d&apos;aide a la rédaction d&apos;écrits scientiﬁques. 141 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 3 Méthodologie 3.1 Corpus Pour garantir une homogénéité maximum, le corpus d&apos;analyse est composé d&apos;articles de revues préalablement sélectionnées, dont la qualité est vériﬁée par la notation ERIH et/ou AERES et dont le(s) auteur(s) sont francophones natifs. Nous utilisons une sous-partie (ultérieurement augmentée) du corpus du projet Scientextz. Notre corpus d&apos;analyse comporte plus de 3,5 millions de mots et sera étendu pour atteindre les 5 millions. Les textes ont été formatés au format TEI Lite (Burnard, 1995) et analysé avec le logiciel Syntex (Bourigault, </context>
<context position="13799" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1981" endWordPosition="1982">xicales qui n&apos;ont pas d&apos;appartenance autonome au LST (par exemple, point apparait une fois sur deux au sein du polylexical point de vue et a donc sa fréquence divisée par 2). 4. non-appartenance a une stop-liste ad hoc permettant d&apos;amoindrir le bruit généré par exemple par les segments en langue étrangere (par exemple l&apos;article anglais the lemmatisé en nom francais thé) Nous calculons le critere de spéciﬁcité selon trois formules (ratio de fréquence, chi-carré, rapport de vraisemblance) aﬁn d&apos;identiﬁer, a l&apos;instar de (Paquot, 2009), la plus adaptée, 2 http://scientext.msh-a|pes.fr 142 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne en confrontant les différentes listes de mots extraits. Plusieurs calculs peuvent étre envisageables, certains offrent de meilleurs résultats sur les événements rares lorsque d&apos;autres fonctionnent mieux sur les événements fréquents : (Labbé, 2001) pointe par exemple la faible efﬁcacité du calcul de spéciﬁcité sur les fréquences basses. Pour les trois calculs statistiques, nous reprenons les formules décrites par Drouin sur le site de son logiciel TermoStat3. Le fait de travailler sur un corpus analysé morpho-syntaxiquement nous permet d&apos;une part d&apos;effectuer un</context>
<context position="16290" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2349" endWordPosition="2350">our chacun d&apos;eux. Les juges avaient pour consigne de classer ces 200 candidats-LST monolexicaux dans 3 lexiques : - LST : lexique scientiﬁque transdisciplinaire et lexique abstrait général - LT : lexique terminologique - LG : lexique de la langue générale Ils devaient classer chaque mot dans un lexique au minimum et dans tous au maximum : ceci pour tenir compte de la difﬁculté a circonscrire ces lexiques comme le note (Tutin, 2oo7b). 3Université de Montréal. Patrick Drouin http:[[o|st.|ing.umontrea|.ca[~drouinp[termostat webldoc termostaydoc termostat.htm| [consu|té Ie 22/03/2013] 143 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Candidat LST LT LG Rel() Contexte illustrer_V + - - exemp1e_N_SUJ Cet exemple paradigmatique illustre le cas_N_SUJ choix que nous faisons [...] synthese_N + - - proposer_V_OBJ [...] la seconde propose une synthese réaliser_V_O BJ des principales interventions [...] TABLEAU 1 — Exemple de grille d&apos;évaluation Dans cet extrait de grille d&apos;évaluation, la premiere colonne présente le candidat-LST sous sa forme lemmatisée suivie de son étiquette de catégorie syntaxique (N pour nom et V pour verbe). Les deux dernieres colonnes, rel() et contexte, ont pour fonction d&apos;</context>
<context position="18241" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2668" endWordPosition="2669">es sont en accord sur 68 des 100 candidats (55 sont validés, 13 sont invalidés comme élément du LST). De plus, 27 verbes sont validés par 2 des 3 juges. Pour les noms, les 3 juges sont en accord sur 79 des 100 candidats-LST (55 sont validés, 24 sont invalidés). 21 noms sont validés par 2 des 3 juges. Dans le tableau ci-dessous, un + représente la validation d&apos;un juge sur l&apos;appartenance au LST, un - représente la non-validation en tant qu&apos;élément du LST. Appartenance au LST + + + + + - - - - - - + Accord a 3 Verbes 55 27 13 5 68 Noms 55 21 24 o 79 TABLEAU 2 — Résultats d&apos;évaluation 144 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Ces faibles pourcentages d&apos;accord s&apos;expliquent par deux principaux facteurs : 0 L&apos;objet d&apos;étude, le LST, est un lexique a frontiere ﬂoue, inscrit dans un continuum de lexiques. I1 existe ainsi une grande variabilité quant a sa perception selon le juge. 0 Les mots s&apos;étudient en contexte. L&apos;apport des associations lexico-syntaxiques récurrentes et la mise en contexte phrastique ne permettent pas une désambigu&apos;isation systématique des différentes acceptions des candidats-LST. Cette premiere observation sur l&apos;évaluation met en lumiere la difﬁculté de circonscrire </context>
<context position="21423" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3159" endWordPosition="3160"> positive, traversant les disciplines, peuvent donc étre éléments du LST (argument, méthode, expliquer) ou du lexique de la langue générale ou du lexique terminologique (cout, mobilisation, multiplier). Méme si 158 des 200 mots sont validés par au moins 2 juges sur 3, le critere de spéciﬁcité ne sufﬁt pas a conﬁrmer ou inﬁrmer l&apos;hypothese d&apos;appartenance au LST. La prise en compte de la fréquence des segments répétés permet d&apos;éliminer certains composants de ces segments mais ne peut gérer les cas d&apos;expressions polylexicales acceptant des modiﬁeurs et donc sujettes a des variations. 145 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne En examinant la répartition des occurrences par discipline, nous pouvons dégager un probleme récurrent lié aux acceptions variées que peut recouvrir un mot. Par exemple, le nom emit a une fréquence totale (dans les 10 disciplines combinées de notre corpus d&apos;analyse) de 976 occurrences, dont 688 dans le seul sous-corpus d&apos;économie, et entre 10 et 80 dans les 9 autres disciplines. En calculant l&apos;écart-type, ce phénomene de sur-présence dans une discipline serait identiﬁé et nous pourrions alors différencier la fréquence du mot dans son acception générale de sa f</context>
<context position="24779" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3659" endWordPosition="3660">écart-type au niveau de la répartition des fréquences intra-disciplinaires est une piste d&apos;identiﬁcation de ces phénomenes, la distribution en étant une autre, par exemple a l&apos;aide des cooccurrents de deuxieme ordre (Bertels 2012). Le traitement automatique des expressions polylexicales devra étre la prochaine étape, étant donné leur part importante dans le LST (Pecman, 2007). Les travaux de (Kister, 2012) sur le lien syntaxique récurrent entre lexeme scientiﬁque transdisciplinaire et terme sont également une piste pour identiﬁer l&apos;acception transdisciplinaire d&apos;un élément ambigu. 146 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne L&apos;étape d&apos;évaluation (que nous effectuerons avec plus de juges) devra étre remaniée sur deux principaux points : - Une plus grande recontextualisation des candidats-LST via un plus grand nombre d&apos;exemples phrastiques et d&apos;associations lexico-syntaxiques récurrentes. - Un travail d&apos;annotation manuelle sur corpus pour évaluer précisément le silence. Dans l&apos;optique d&apos;afﬁner les calculs de spéciﬁcité, la constitution d&apos;un corpus contrastif « hybride » de grande échelle, intégrant une partie orale, journalistique, et littéraire, sera nécessaire. Le travail ici prés</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>148 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne TUTIN, A. (2oo7c). Traitement sémantique par analyse distributionnelle des noms transdjsciplinaires des écrits scientiﬁques.Actes de Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN), pages 283-292.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A TUTIN</author>
<author>F GROSSMANN</author>
<author>A et KRAIF FALAISE</author>
<author>O</author>
</authors>
<title>Autour du projet Scientext: étude des marques linguistiques du positionnement de 1’auteur dans les écrits scientiﬁques. Actes des éesjournées de linguistique de corpus.</title>
<date>2009</date>
<marker>TUTIN, GROSSMANN, FALAISE, O, 2009</marker>
<rawString>TUTIN, A., GROSSMANN, F., FALAISE, A. et KRAIF, O. (2009). Autour du projet Scientext: étude des marques linguistiques du positionnement de 1’auteur dans les écrits scientiﬁques. Actes des éesjournées de linguistique de corpus.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>