<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R ABBES</author>
</authors>
<title>La conception et la réalistion d&apos;un concordancier. Lyon,ENSSIB/INSA: These de doctorat en sciences de l’information.</title>
<date>2004</date>
<marker>ABBES, 2004</marker>
<rawString>ABBES, R. (2004). La conception et la réalistion d&apos;un concordancier. Lyon,ENSSIB/INSA: These de doctorat en sciences de l’information.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Assessing Word-form based Search for Information in Arabic: Towards a New.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>MEDAR Zand International conference on Arabic Language Ressources &amp; Tools,</booktitle>
<pages>12--19</pages>
<location>Cairo</location>
<marker>2009</marker>
<rawString>ANIZI, M. et DICHY, ]. (2009). Assessing Word-form based Search for Information in Arabic: Towards a New. MEDAR Zand International conference on Arabic Language Ressources &amp; Tools, Cairo Egypt, pages 12-19 .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M A&apos;I&apos;I‘IA</author>
</authors>
<title>An Ambihuity controlled Morphological Analyser for Modern Standard Arabic Modelling Finite State networks. : Acte de la confe’rence internationale ’tl1e cliallenge of arabic for NLP/M7} tl1e BI‘ll&apos;5l1 computer society.</title>
<date>2006</date>
<location>London.</location>
<marker>A&apos;I&apos;I‘IA, 2006</marker>
<rawString>A&apos;I&apos;I‘IA, M. (2006). An Ambihuity controlled Morphological Analyser for Modern Standard Arabic Modelling Finite State networks. : Acte de la confe’rence internationale ’tl1e cliallenge of arabic for NLP/M7} tl1e BI‘ll&apos;5l1 computer society. London.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T BUCKWALTER</author>
</authors>
<title>Arabic Morphological Analyser version 1.0. Linguistic Data Consortium Catalogue numéro</title>
<date>2002</date>
<journal>LDC L</journal>
<volume>49</volume>
<marker>BUCKWALTER, 2002</marker>
<rawString>BUCKWALTER, T. (2002). Arabic Morphological Analyser version 1.0. Linguistic Data Consortium Catalogue numéro LDC L 49.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y BAHOU</author>
<author>HADRICH BELGUITH</author>
<author>et BEN HAMADOU L</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>SYNTAXE: Analyseur syntaxique de l&apos;arabe utilisant XML comme outil de stokage . Souuse,Tunisie: Cinquiémes journe’s scientiﬁque desjeunes cl1ercl1eurs en ge’nie e’lectrique etinformatique .</title>
<date>2005</date>
<marker>BAHOU, BELGUITH, L, A, 2005</marker>
<rawString>BAHOU, Y., HADRICH BELGUITH, L., et BEN HAMADOU, A. (2005). SYNTAXE: Analyseur syntaxique de l&apos;arabe utilisant XML comme outil de stokage . Souuse,Tunisie: Cinquiémes journe’s scientiﬁque desjeunes cl1ercl1eurs en ge’nie e’lectrique etinformatique .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>CHAABAEN KAMMOUN</author>
<author>HADRICH BELGUITH N</author>
<author>et BEN HAMADOU</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>The MORPH2 new version: A Robust morphological analyser for arabic text.</title>
<date>2010</date>
<institution>MIRACL Laboratory Tunisia .</institution>
<marker>KAMMOUN, N, HAMADOU, A, 2010</marker>
<rawString>CHAABAEN KAMMOUN, N., HADRICH BELGUITH, et BEN HAMADOU, A. (2010). The MORPH2 new version: A Robust morphological analyser for arabic text. MIRACL Laboratory Tunisia .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M DIAB</author>
</authors>
<title>Second Generation AMIRA for Arabic Processing: Fast and Robust Tokinisation, Pos Tagging and Base Phrase Chunking.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>MEDAR 2nd International conference on Arabic Language Processing &amp; Tools,</booktitle>
<pages>285--288</pages>
<location>Cairo</location>
<marker>DIAB, 2009</marker>
<rawString>DIAB, M. (2009). Second Generation AMIRA for Arabic Processing: Fast and Robust Tokinisation, Pos Tagging and Base Phrase Chunking. MEDAR 2nd International conference on Arabic Language Processing &amp; Tools, Cairo Egypt, pages 285-288.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M DIAB</author>
<author>K HACIOGLU</author>
<author>et IURAFSKY</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Automatic Tagging of Arabic Text: From Raw Text to Base Phrase Chunks. . HLT-NAACL ,</title>
<date>2004</date>
<pages>149--152</pages>
<marker>DIAB, HACIOGLU, IURAFSKY, D, 2004</marker>
<rawString>DIAB, M., HACIOGLU, K.,et IURAFSKY, D. (2004). Automatic Tagging of Arabic Text: From Raw Text to Base Phrase Chunks. . HLT-NAACL , pages 149-152.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>U et Fox KRUscHwI&apos;I&apos;z</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Using Mechanical Turk to Create a Corpus of Arabic Summaries in the Language Resources (LRs) and Human Language Technologies (HLT) for Semitic Languages. worksliop lield in conjunction witlz</title>
<date>2010</date>
<booktitle>tl1e 7tl1 International Language Resources and Evaluation Conference (LREC2010),</booktitle>
<pages>36--39</pages>
<location>Valletta, Malta,</location>
<marker>KRUscHwI&apos;I&apos;z, C, 2010</marker>
<rawString>EL-HA], M ,KRUscHwI&apos;I&apos;z, U. et Fox, C. (2010). Using Mechanical Turk to Create a Corpus of Arabic Summaries in the Language Resources (LRs) and Human Language Technologies (HLT) for Semitic Languages. worksliop lield in conjunction witlz tl1e 7tl1 International Language Resources and Evaluation Conference (LREC2010), Valletta, Malta, pages 36-39.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>Roots &amp; Patterns VS Stems plus Grammair-Lexis specification :On what basis should a multilingual lexical database centred on arabic be built?</title>
<date>2013</date>
<booktitle>Acte de la 9én1e MT conference, Worksliop on Macliine</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<location>New Orleans, Louisiana, USA.</location>
<contexts>
<context position="2612" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="386" endWordPosition="387">M 1.0 to yield a raw POS tagging that was subsequently manually corrected. Finally, we implemented a straightforward evaluation of the outputs, both in a quantitative and qualitative way, on a small test corpus. Though restricted, this evaluation showed really encouraging results. MOTS-CLES: TALN, langue arabe, corpus d&apos;apprentissage, étiquetage morphosyntaxique, segmentation de l&apos;arabe, arbre de décision, lexique, jeux d’étiquette, TreeTagger, ASVM 1.0. KEYWORDS: NLP, Arabic language, training corpus, POS tagging, tokenization, decision tree, lexicon, tagsets, TreeTagger, ASVM1.0. 69 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction De nos jours, la langue arabe est de plus en plus utilisée sur le Web. On peut y trouver de nombreux ouvrages que les auteurs ont décidé de rendre publics. Par ailleurs, il existe de nombreux logiciels traitant la langue naturelle qui facilitent la recherche et la consultation des documents électroniques. La réalisation de nouvelles applications en traitement automatique de la langue (TAL) pour l&apos;arabe nécessite en premier lieu de développer un systéme d’étiquetage performant et robuste. L&apos;étiquetage morphosyntaxique d&apos;une langue est un processu</context>
<context position="6232" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="918" endWordPosition="919">a cause d&apos;importantes ambiguités graphiques et de la présence d&apos;agglutinations. De nombreux travaux ont été effectués dans ce domaine en se basant sur des approches différentes. Nous en mentionnons ici quelques uns : Aramorph est un analyseur distribué par le Linguistic Data Consortium (LDC), qui permet de segmenter les mots en trois parties (préﬁxe racine sufﬁxe). Il utilise un lexique et des regles orthographiques sont encodées directement dans le lexique, spéciﬁées en termes de regles générales qui interagissent pour réaliser la sortie. Ce systeme est réalisé a partir d&apos;une base 70 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne de données qui contient 598 préﬁxes, 906 suffixes et 78 839 racines (Buckwalter, 2002). Cette base est complétée par trois tables de comptabilité utilisées pour faire la combinaison entre préﬁxe et racine (2 435 entrées), sufﬁxe et racine (1 612 entrées) et préﬁxe et sufﬁxe (1 138 entrées). L’algorithme d’analyse est assez simple puisque toutes les décisions difﬁciles sont codées directement dans le lexique et les tableaux de compatibilités, c&apos;est-adire que le lexique contient toutes les segmentations possibles des mots sous la forme « préﬁxe racine sufﬁxe » (</context>
<context position="10200" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1562" endWordPosition="1563">orithme « Chart Parsing HPSG » (Popowich, Vogel, 1990). L’évaluation de cet analyseur a été faite sur un corpus de textes tirés d’un manuel de la 8e année de base de l’enseignement tunisien. Ce corpus, saisi au sein du laboratoire LARIS, contient 650 phrases non voyellées (soit 4050 mots). Parmi ces phrases, 96 contiennent des mots non reconnus par l&apos;analyseur et ont été analysé partiellement Sur un total de 554 phrases, SYNTAXE est parvenu a analyser correctement 448 phrases (2820 mots) soit 81 %. MorphArab est un analyseur morphosyntaxique de la langue arabe développé par (Abbes, 71 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 2004). D&apos;abord, cet analyseur découpe le mot en pré-base, racine et post-base. Ensuite, il utilise le lexique Dinar (Dictionnaire Informatisé de l&apos;Arabe)1 pour l’attribution de chaque composant du mot et l&apos;extraction des traits morphosyntaxique correspondants. Ce lexique est composé de 19 457 verbes, 70 702 déverbaux (substantif verbaux « J4-I43», participes actifs et passifs « dam‘; «Lu-I’:J |gm) », adjectifs et noms de temps et de lieu), 39 099 noms, 445 mots outils et 1 384 noms propres (Anizi, Dichy, 2009). Il identiﬁe en outre les traits morphosyntaxiques</context>
<context position="13625" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2103" endWordPosition="2104">t de 89,77 % et 82,51 %. Cet analyseur prend en entrée un texte en arabe ou une phrase ou un mot pour fournir en sortie toutes les caractéristiques morphosyntaxiques possibles pour chaque mot sans prendre en compte le contexte dans lequel il se présente. 3 Segmentation et données utilisées Le probleme de la segmentation ne se pose pas de la méme maniere pour toutes les langues. Pour les langues comme l&apos;anglais ou le frangais, les unités lexicales (tokens) sont dans la plupart des cas reconnaissables par une simple analyse graphique en s’appuyant sur les 1 http://diinar.univlyon2.fr 72 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne caracteres séparateurs (espaces, ponctuations, apostrophe, etc.) présents dans les textes. L&apos;arabe, quant a lui, est en principe monosyllabique, ce qui signifie que chaque syllabe peut étre une unité lexicale. Il est possible de former des mots complexes a partir de plusieurs syllabes, ce qui rend difﬁcile le probleme de segmentation. La majorité des travaux de segmentation se basent sur des regles qui s&apos;appuient sur des listes de clitiques, préﬁxes, sufﬁxes et racines (Mars, Zrigui, Belgacem, Zouaghi, Antoniadis, 2008). Ces regles s&apos;appuient sur les principes</context>
<context position="16646" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2569" endWordPosition="2570">lramassés ? ‘:3 +,a.\l leurs douleurs NJ: +dl l&apos;important TABLE 1 — Les différents découpages du mot as-All Ce probleme reste difﬁcile a résoudre puisque le découpage de ces types de mots dépend obligatoirement du contexte et de sa position dans la phrase. La résolution des cas d&apos;ambigu&apos;1&apos;té au niveau du découpage reste une tache non triviale. La qualité de la segmentation dépend de la taille du corpus qui est censé couvrir les mots les plus fréquents en arabe avec leur segmentation correcte. 2 Ensembles des unités morphosyntaxiques minimales (mot, une partie de mot, clii1&apos;que...). 73 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 4- Adaptation de 77&apos;eeTaggerpour l&apos;arabe 4.1 Principe de 77&apos;eeTagez: 77‘eeTagger est un outil permettant l&apos;étiquetage morphosyntaxique et la lemmatisation. II a été développé par Helmut Schmid3 (1994) dans le cadre du projet TC4. II a été utilisé avec succes pour de nombreuses langues (anglais, frangais, allemand, italien, néerlandais, espagnol, bulgare, russe, grec, portugais, chinois, swahili). Il est adaptable sur toutes les langues en utilisant un lexique et un corpus d’apprentissage manuellement étiquetés. Pour la langue frangaise, (Stein, 2007) a entrain</context>
<context position="19862" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3050" endWordPosition="3051">s manuellement. 4.1.3 Ieux d&apos;étiquettes Pour gagner de temps, nous avons décidé de prendre le jeu des étiquetes proposés par (Diab, Hacioglu &amp; ]urafsky, 2004) car nous avons utilisé au début ASVM 1.0 pour la préparation de notre corpus de travail, malgré que dont tres réduits au niveau de leur nombre en ajoutant une étiquette qui désigne la fin de phrase (étiquette spéciﬁque pour TreeTagger). Ces jeux des étiquettes contiennent 23 étiquettes qui permettent d&apos;identiﬁer les principaux tokens en 3 http://www.ims.uni-stuttgart.de/~schmid/ 4 http://www.ims.uni-stuttgart.de/projek‘oe/tc/ 74 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne arabes. Le tableau suivant donne une idée précise sur ces étiquettes : Tag Explication Tag Explication Tag Explication I] Adjective NNP Nom propre PRP$ Pronom possessive RB Adverbe NNPS Nom propre pluriel CD nombre CC Coordination VBP Verbe a l’imparfait IN Subordination DT Déterminant VBN Verbe passive UH Interjection FW Mot étranger VBD Verbe parfait PREP Préposition NN Nom singulier RP Particule WP Pronom relatif NNS Nom pluriel PRP Pronom personnel WRB Wh-adverbe PUNC Ponctuation SENT Le point de ﬁn de phrase TABLE 2 — Listes des étiquettes (Tag). 4.2 Etiq</context>
<context position="21793" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3347" endWordPosition="3348">représentent des indices contextuels, et la probabilité d’un trigramme est déterminée par le chemin (de longueur variable) correspondant a travers l&apos;arbre. Par exemple, considérons la séquence trigramme des mots qui ont les étiquettes suivantes « DT ]/ NN » (avec DT: déterminant, ]]: adjectif et NN: nom). Pour estimer P(NN/DT, ]]), la probabilité d’un nom précédé par un déterminant et un adjectif, on suit le chemin valide en commengant de la racine qui contient l&apos;étiquette //jusqu&apos;a la feuille qui contient l’étiquette NN, enpassantpar Tag-2=D7Z et l&apos;on retient la probabilité P=0,8. 75 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne NN : 0.8 JJ : 0.1 FIGURE 1 — Exemple d&apos;arbre de décision binaire. Par défaut, pour un texte en arabe segmenté, 77‘eeTagger donne une liste de tous les mots avec leurs catégories et leur lemme s&apos;il existe. Un paramétrage de TreeTagger permet soit d&apos;attribuer le lemme « unknown » a toutes les formes inconnues, soit de donner la forme elle-méme sans lemmatisation. Ici, la phase de segmentation est effectuée par notre propre script et non par les tokenizers génériques de TreeTagger. En résumé, ce processus d&apos;étiquetage nécessite un enchainement de plusieurs phases</context>
<context position="26244" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4146" endWordPosition="4147">este étant réservé au corpus d&apos;apprentissage. Le tableau 3 illustre la taille des corpus utilisés. Le corpus d&apos;apprentissage contient 52 171 mots non segmentés dont 19 086 mots différents regroupés dans 2 096 phrases. Notons que l&apos;ensemble des mots du corpus est non voyellé. La distribution des 23 étiquettes en question dans le corpus d&apos;apprentissage donne une valeur minimale pour l&apos;étiquette « FW (mot étranger)» (192 fois) et une valeur maximale pour l&apos;étiquette « DT (déterminant) » (11 264 fois) sur une totalité de 78 650 mots étiquetés. 5 http://www.qamus.org/transliberation.htm 77 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Nb. mots Nb. mots Nb mots Corpus Nb. phrases différents non- Se &apos; entés segmentés gm Apprentissage 2 096 19 086 52 171 78 650 Test 234 3 407 6 029 9 560 TABLE 3 — Statistiques de distribution du corpus pour l&apos;apprentissage et le test. 5.3 Evaluaﬁon quantitative Le corpus de test est constitué d&apos;articles concernant la thématique de l’art. Pour mettre en oeuvre l&apos;évaluation, nous avons besoin de réaliser un étiquetage de référence qui contient les phrases de test bien segmentées et avec des étiquettes vériﬁées manuellement Nous nous sommes limités au probléme de</context>
<context position="29012" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4578" endWordPosition="4579">e d&apos;étiquetage sont le taux de précision P et celui du rappel R. Tous les mots étant étiquetés, nous avons limité l&apos;évaluation au calcul de la précision en comparant les couples mot/catégorie des phrases étiquetées :31 ceux des phrases de référence. Nous avons d&apos;abord calculé la précision au niveau de chaque phrase. Pour calculer la précision globale, on calcule ensuite la précision moyenne sur l&apos;ensemble des phrases de test: nombre des couples corrects obtenus 2&apos;-1. Pi - — X 100 2 P = i 3 I nombre total des mots bien segmentés ( ) may n ( ) 5 http://www.it1.nist.gov/iad/mig/tools/ 78 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne on 11 est le nombre de phrases (n=2 34), et P,-: la précision de la phrase 1&apos;. Ce mode de calcul a pour effet de minimiser l&apos;impact des erreurs qui apparaissent dans les phrases tres longues, car il donne une pondération plus importante aux étiquettes des phrases courtes. Pour obtenir une évaluation comparative précise, nous avons évalué les deux systemes sur le méme corpus de test Nous avons obtenu un taux de précision moyen égal a 86.5 % contre 60 % pour ASVM1.0. Nous avons également évalué la tache de segmentation sur le méme corpus de test, et obtenu un ta</context>
<context position="31171" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4952" endWordPosition="4953">4 pourcentage 2,75 % 1,26 % 1,03 % 0,46 % TABLE 5 — Les différents cas d&apos;étiquettes erronées sur 50 phrases examinées manuellement. Pour comparer les résultats de notre étiqueteur et ceux d&apos;ASVM1.0, nous avons choisi, a titre d&apos;illustration, quelques phrases étiquetées par les deux systémes : Phrases Notre étiqueteur ASVM1.0 as 015 @1754}! lwdfYj / NNP fAn / NNP bYthwfn / NNP m&amp;lf / 1wdf}7&apos;/NNfAn/ NNP bYthwfn / NN mwsYqY / 11 &gt;lmAnY / 1] wld / VBN EAm / NNP m&amp;lf / NN mwsYqY/NN NN 1770 / co m / NN fY / IN mdYnp / NN bwn / &gt;1mAnY/MVPwld / VBN EAm / g5-.|-aw “-3334 EL:-. 41, g.&apos;.L..Ii 79 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 149.95 5 1770 NNP ./SENT NN 1770 / co m / NN fY / IN -0}! mdYnp / NN bwn / NNP . / PUNC J&apos;J_..iL-J,.J__.‘3._... YEtbr/VBNmn/IN&gt;b1z/JJEbAqrp/NNAl/ YEtbr/VBNHH1/IN&gt;b1z/J] L,§.,....,..JI$,§l._.:. DTmwsYqy/NNtY/IN jmYE/JJAl/DTEswI/ EbAqrp/NNAlmwsYqy/NNtY ‘J}&amp;quot;“&amp;quot;-“¢~&amp;quot;‘.3‘g;5 NNS ,/PUNCw/CC &gt;bdE/VBN &gt;EmAlAF/ /INjmYE/JJA1Eswr. /MV w/ 4”‘ 3*‘ 5 NN mwsYqYp/JJ xAldp/JJ. /SENT CC &gt;bdE’ VBN &gt;EmA1AF ’ NN 5‘-J3-,|-aw mwsYqYp / JJ xAldp /JJ . / PUNC mu-. 5.4 am 1/IN *1k/WP YnSH/VBD EAdp/NN b/PREP 1*1k/11v YnSH/VBD EAdp/NN OMOJ4! &gt;n/RP Ytmrn/VBN mn/IN YrYd /VBN Al/DT b/IN &gt;11/</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>81 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne FARGHALY, A.et DICHY, ]. (2003). Roots &amp; Patterns VS Stems plus Grammair-Lexis specification :On what basis should a multilingual lexical database centred on arabic be built? Acte de la 9én1e MT conference, Worksliop on Macliine translation for semitic language .&apos;issues and approaclies. New Orleans, Louisiana, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E LAPORTE</author>
</authors>
<title>Mot et niveau lexical . jean-n1ariepierre:lngenierie de langues,</title>
<date>2000</date>
<pages>25--46</pages>
<marker>LAPORTE, 2000</marker>
<rawString>LAPORTE, E . (2000). Mot et niveau lexical . jean-n1ariepierre:lngenierie de langues, pages 25-46.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M MARS</author>
<author>M ZRIGUI</author>
<author>M BELGACEM</author>
<author>A et ANTONIADIS ZOUAGHI</author>
<author>G</author>
</authors>
<title>A Semantic Analyzer for the Comprehension of the Spontaneous Arabic Speech.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>International Conference on Computing CORE08, ]ournal Researcli in Computing Science (journal RC5) , ISSN: 1870-4069, Vol 34,</booktitle>
<pages>129--140</pages>
<marker>MARS, ZRIGUI, BELGACEM, ZOUAGHI, G, 2008</marker>
<rawString>MARS, M., ZRIGUI, M., BELGACEM, M., ZOUAGHI, A. et ANTONIADIS, G. (2008). A Semantic Analyzer for the Comprehension of the Spontaneous Arabic Speech. International Conference on Computing CORE08, ]ournal Researcli in Computing Science (journal RC5) , ISSN: 1870-4069, Vol 34, pages 129-140.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F et VOGEL POPOWICH</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Chart parsing head-driver phrase structure grammar.</title>
<date>1990</date>
<marker>POPOWICH, C, 1990</marker>
<rawString>POPOWICH, F. et VOGEL, C. (1990). Chart parsing head-driver phrase structure grammar.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>BC SCHMID Burnaby</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>Probabilistic Part-of-Speech Tagging Using Decision Trees.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>Proceedings of International Conference on New Metliods in Language Processing,</booktitle>
<tech>Teclinical Report CSS-IS TR 90- 01, CMPT TR 90-01,</tech>
<pages>88--96</pages>
<institution>Simon Fraser University,</institution>
<location>Manchester, UK,</location>
<marker>Burnaby, H, 1994</marker>
<rawString>Teclinical Report CSS-IS TR 90- 01, CMPT TR 90-01, Simon Fraser University, Burnaby, BC SCHMID, H. (1994). Probabilistic Part-of-Speech Tagging Using Decision Trees. Proceedings of International Conference on New Metliods in Language Processing, Manchester, UK, pages 88-96.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A STEIN</author>
</authors>
<title>Part of speech tagging and lemmatisation of Old French. http : //www. uni—stuttgart . de/lingrom/stein/ fors chung/ resource . html . [consulté le 10/02/2011].</title>
<date>2007</date>
<marker>STEIN, 2007</marker>
<rawString>STEIN, A. (2007). Part of speech tagging and lemmatisation of Old French. http : //www. uni—stuttgart . de/lingrom/stein/ fors chung/ resource . html . [consulté le 10/02/2011].</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z et KHABET ZEMIRLI</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Un analyseur morphosyntaxique destiné a la synthese vocale de textes arabes voyellés.</title>
<date>2004</date>
<publisher>EP-TALN,</publisher>
<location>Fes.</location>
<marker>ZEMIRLI, S, 2004</marker>
<rawString>ZEMIRLI, Z. et KHABET, S. (2004). Un analyseur morphosyntaxique destiné a la synthese vocale de textes arabes voyellés. /EP-TALN, Fes.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>