<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>- 012343153&amp; TALN-RÉCITAL</author>
</authors>
<title>Improved statistical machine translation using multi-word expressions.</title>
<date>2013</date>
<booktitle>In Proceedings of MT-LIHMT,</booktitle>
<pages>17--21</pages>
<location>Barcelona,</location>
<contexts>
<context position="2590" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="356" endWordPosition="357">que. KEYWORDS: MultiWord expression, bilingual alignment, statistical machine translation. 1 Introduction Une expression polylexicale (EPL, en anglais multiword expression) peut être définie comme une combinaison de mots pour lesquels les propriétés syntaxiques ou sémantiques de l’expression entière ne peuvent pas être obtenues à partir de ses parties (Sag et al., 2002). Les EPLS regroupent les expressions figées et semi-figées (ex. cordon bleu), les collocations (ex. chemin de fer), les entités nommées (ex. New York), les verbes à particule (ex. grow up), les constructions à verbe 1 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne support (ex. faire face à), etc.(Sag et al., 2002; Constant et al., 2011). Elles sont fréquemment employées dans les textes écrits étant donnée qu’elles constituent une part significative du lexique d’une langue. Jackendoff (1997) estime que la fréquence de leur utilisation est équivalente à celle des mots simples. Bien qu’elles soient facilement employées et reconnues par les humains, leur identification pose un problème majeur pour diverses applications du traitement automatique des langues. Pour la Traduction Automatique Statistique (TAS), diverses améliora</context>
<context position="6351" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="928" endWordPosition="929">he utilisée pour identifier ces unités et présentons, par la suite, l’algorithme d’alignement que nous avons implémenté. Dans la section 4, nous décrivons les stratégies d’intégration proposées. La section 5 est consacrée aux expériences menées ainsi qu’à la présentation des résultats obtenus. Nous concluons notre article par une présentation des principales perspectives en section 6. 2 État de l’art Au cours des dernières années, de nombreux travaux de recherche ont été menés sur la tâche d’extraction bilingue d’EPLS à partir de corpus parallèles. La plupart d’entre eux commencent 2 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne tout d’abord par identifier les EPLS dans chaque partie du corpus parallèle, ensuite, se basent sur différentes techniques d’alignement pour les apparier. Les techniques d’extraction monolingue d’EPLS tournent autour de trois approches : (1) des méthodes symboliques reposant sur des patrons morphosyntaxiques (Okita et al., 2010; Dagan et Church, 1994) ; (2) des méthodes statistiques utilisant des mesures d’association pour classer les EPLS candidates (Vintar et Fisier, 2008) et (3) des méthodes hybrides combinant (1) et (2) (Seretan et Wehrli, 2007; Daille, 20</context>
<context position="10125" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1498" endWordPosition="1499">Bouamor et al., 2011). Nous proposons tout d’abord une méthode ayant pour but d’extraire et aligner des EPLS bilingues. Nous étudions ensuite l’impact de l’utilisation de ces unités dans un système de TAS. 3 Acquisition de lexique bilingue d’EPLS Dans cette section, nous décrivons l’approche proposée pour extraire un lexique bilingue d’EPLS à partir d’un corpus parallèle français-anglais aligné au niveau de la phrase. Cette approche est réalisée en deux étapes. Dans la première étape, nous identifions les EPLS dans chaque partie 1La longueur d’une EPL est calculée en nombre de mots 3 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne du corpus parallèle. La deuxième étape consiste en l’acquisition de correspondances bilingues d’EPLS. 3.1 Extraction monolingue d’EPLS La méthode d’identification monolingue d’EPLS est fondée sur une approche symbolique, très similaire à celle présenté dans (Okita et al., 2010). Là où ils définissent des patrons pour extraire seulement des syntagmes nominaux, notre approche identifie à la fois des syntagmes nominaux, des expressions figées et des entités nommées. La méthode proposée requiert simplement une analyse morphosyntaxique des textes source et cible, c</context>
<context position="12940" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="1886" endWordPosition="1887"> fer Noun-Prep-Adj-Noun Court of first instance/Court de premier instance Noun-Prep-Noun-Adj . . ./Source d’énergie renouvelable Adj-Noun-Prep-Noun European court of justice/. . . Noun-Adj-Prep-Noun . . ./Politique européen de concurrence TABLE 1 – Configurations morphosyntaxiques permises. A cette liste de candidats, nous ajoutons des expressions idiomatiques prépositionnelles comme par exemple « in the light of, with regard to, en ce qui concerne. . . » et des entités nommées telles que « Middle East, South Africa, El-Salvador. . . » reconnues par la plate-forme LIMA. Le résultat 4 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne ID.PHRASE PHRASE 2 . . .semblerait être à nouveau mis en accusation, le ministère public . . . 55 . . .vous demande donc à nouveau de faire le nécessaire . . . n− 1 . . .aussi de promouvoir à nouveau l’activité des femmes . . . n . . .que le règlement soit⇓à nouveau modifié en collaboration . . . 1 2 3 4 .............. 55 ................... n− 1 n à nouveau 0 1 0 0 ............... 1 .................. 1 1 FIGURE 1 – Représentation vectorielle de l’expression « à nouveau ». ID.PHRASE correspond à un identifiant unique de la phrase contenant l’expression dans n</context>
<context position="16036" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2369" endWordPosition="2370">essions (source, cible). Nous faisons appel au modèle vectoriel (Salton et al., 1975), un modèle algébrique souvent utilisé en recherche d’information. Nous représentons chaque expression par un vecteur de dimension n (nombre de phrases dans le corpus) indiquant si elle apparaît ou non dans chaque phrase du corpus. La figure 1 décrit le vecteur représentant l’EPL française « à nouveau ». Pour extraire des paires de traduction d’EPLS, nous proposons un algorithme itératif d’alignement opérant de la façon suivante : 1. Trouver l’expression la plus fréquente dans chaque phrase source. 5 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Français → Anglais parlement européen → european parliament état par état → amount of state coup d’état → military coup zone non fumeur → no smoking area insulaire en développement → small island developing de bonne foi → good faith politique de concurrence → competition policy chemin de fer → railway sector en ce qui concerne → in regard to en ce qui concerne → as regards en ce qui concerne → with reference to en ce qui concerne → with respect to coupe forestier → cut in forestation TABLE 2 – Exemples d’EPLS bilingues alignées par l’algorithme décrit ci-dessu</context>
<context position="18607" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="2792" endWordPosition="2793">» et trouve toutes les correspondances bilingues possibles pour les EPLS source pour lesquelles plusieurs EPLS cible correctes existent. Par exemple, notre méthode fournit pour l’EPL « en ce qui concerne » les traductions suivantes : « in regard to », « with reference to », « with respect to », « as regards ». Nous avons pu aussi identifier une classe d’erreurs dont la cause provient essentiellement du choix de la taille des n-grammes. Comme nous ne prenons en considération que des alignements m-n avec m≥2 and n≥2, quelques expressions dont la traduction de référence est constituée 6 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne d’un seul mot ne sont pas alignées correctement. Par exemple, l’expression française « chemin de fer » correspondant normalement au mot simple anglais « railway » est traduite par l’expression « railway sector ». 4 EPLS dans Moses Dans la section précédente, nous avons décrit l’approche suivie pour acquérir un lexique bilingue d’EPLS. Pour évaluer sa qualité, nous avons mené dans (Bouamor et al., 2011) une évaluation intrinsèque à petite échelle dans laquelle nous comparons les paires d’EPLS bilingues acquises à un alignement de référence créé manuellement. Su</context>
<context position="21675" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3258" endWordPosition="3259"> phrase source en langue cible. Cependant, en raison d’erreurs d’alignement automatique de certains mots, des segments extraits peuvent être dénués de sens. Pour remédier à ce problème, nous proposons de considérer les EPLS comme des paires de phrases parallèles : nous les ajoutons au corpus d’apprentissage et entraînons un nouveau modèle de traduction. Dans cette méthode (TRAIN), nous espérons que par l’augmentation du nombre d’occurrences des paires d’EPLS, considérées comme de bons segments, une modification de l’alignement et de la probabilité de la traduction soit enregistrée. 7 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne 4.2.2 Extension de la table de traduction Dans cette méthode, nous étendons la table de traduction du système de référence RÉF en y incorporant les paires d’EPLS bilingues acquises. Nous utilisons la valeur de l’indice de Jaccard proposée pour chaque paire d’EPLS pour définir la probabilité de traduction dans les deux directions et fixons les probabilités lexicales à 1 pour des raisons de simplicité. Ainsi, le décodeur prendra en considération des EPLS bilingues lors de la recherche de segments candidats pour traduire une phrase source. Cette méthode est notée</context>
<context position="24443" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="3703" endWordPosition="3704">ts 5.1 Corpus et outils Les données d’apprentissage et de test proviennent du corpus Europarl pour la paire de langues français-anglais. Ce corpus regroupe un ensemble de phrases parallèles extraites des actes du parlement européen. Pour estimer le modèle de traduction du système de référence RÉF, nous avons construit un corpus d’apprentissage contenant après normalisation 100 000 paires de phrases. La normalisation est établie à travers les traitements suivants : tokenisation, suppression de phrases de plus de 50 mots et lemmatisation à l’aide de l’outil TreeTagger. Nous utilisons 8 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne Method BLEU TER Tous_Test EPLS_Test Tous_Test EPLS_Test RÉF 28,85 30,83 55,44 53,59 Dynamiques TRAIN 28,87 31,06 55,38 53,32 TABLE 28,82 30,88 55,42 53,46 TRAIT 28,95 31,06 55,48 53,56 Statique FORCÉ 28,20 29,19 56,01 55,05 TABLE 3 – Résultats de traduction des corpus de test Tous_Test et EPLS_Test en termes de scores BLEU et TER ce même corpus pour construire un lexique bilingue d’EPLS2. Comme les entrées de ce lexique sont sous forme de lemmes et que le mode de décodage forcé de MOSES n’est actuellement pas compatible avec les modèles à base de facteurs, le </context>
<context position="27263" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4155" endWordPosition="4156">et al., 2006). Nous considérons qu’à chaque phrase source correspond une seule phrase de référence en langue cible. Les résultats de traduction pour les différentes configurations sont rassemblés dans le tableau 3. À première vue, nous remarquons que le score BLEU varie en fonction du type du jeu de test. Concernant le corpus de test Tous_test, la meilleure amélioration est obtenue par la stratégie dynamique TRAIT. Cette méthode rapporte un faible gain de +0,1 points BLEU par rapport au 2EPLs bilingues extraites par l’algorithme décrit dans la section 3 3http://hlt.fbk.eu/en/irstlm 9 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne SRC je entendre en effet lancer un initiative communautaire pour le afrique en étendre le ligne nepad . . . RÉFERENCE indeed , i intend to launch a community initiative for africa , develop the nepad line. . . RÉF i hear be indeed launch an initiative for the eu africa by extend the nepad line . . . TRAIT i hear in fact launch a community initiative for africa by extend the nepad line . . . SRC le deuxième groupe de problème relever de le aide international et du prochain engagement de johannesburg. RÉFERENCE another series of problem mention be a matter of in</context>
<context position="30646" citStr="TALN-RÉCITAL 2013" startWordPosition="4716" endWordPosition="4717">uctions de référence. Dans une étude antérieure, (Ren et al., 2009) ont proposé une stratégie similaire à la stratégie TRAIT dans laquelle ils indiquent pour chaque entrée de la table de traduction si un segment contient une paire d’EPL bilingue spécialisée. Pour le domaine médical, leur méthode rapporte un gain de +0,17 points BLEU par rapport à MOSES, un gain plus faible que celui obtenu par la stratégie TRAIT. La question que l’on peut se poser en observant les différents résultats obtenus est : est-il possible de prétendre que le système ayant les meilleurs scores est vraiment 10 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne le meilleur système ? En d’autres termes, les résultats obtenus par différentes stratégies sont-ils statistiquement significatifs ? Pour évaluer la significativité statistique des résultats obtenus, nous utilisons la méthode par ré-échantillonage par amorce décrite par (Koehn, 2004). Cette méthode estime la probabilité (p-valeur) qu’une différence mesurée entre les scores BLEU surgisse par hasard, par la création à plusieurs reprises (10 fois) d’échantillons uniformes avec remise à partir des corpus de tests. Nous nous appuyons sur cette méthode pour comparer </context>
</contexts>
<marker>TALN-RÉCITAL, 2013</marker>
<rawString>-./0123()*43153&amp;*! TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne BOUAMOR, D., SEMMAR, N. et ZWEIGENBAUM, P. (2011). Improved statistical machine translation using multi-word expressions. In Proceedings of MT-LIHMT, Barcelona, Spain.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H CASELI</author>
<author>A VILLAVICENCIO</author>
<author>A et FINATTO MACHADO</author>
<author>M J</author>
</authors>
<title>Statistically-driven alignment-based multiword expression identification for technical domains.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Multiword Expressions : Identification, Interpretation, Disambiguation and Applications,</booktitle>
<marker>CASELI, VILLAVICENCIO, MACHADO, J, 2009</marker>
<rawString>CASELI, H., VILLAVICENCIO, A., MACHADO, A. et FINATTO, M. J. (2009). Statistically-driven alignment-based multiword expression identification for technical domains. In Proceedings of the Workshop on Multiword Expressions : Identification, Interpretation, Disambiguation and Applications, Singapore.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M CONSTANT</author>
<author>I TELLIER</author>
<author>D DUCHIER</author>
<author>Y DUPONT</author>
<author>A SIGOGNE</author>
<author>S BILLOT</author>
</authors>
<title>Intégrer des connaissances linguistiques dans un crf : application à l’apprentissage d’un segmenteurétiqueteur du français.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Actes de TALN,</booktitle>
<location>Montpellier, France.</location>
<marker>CONSTANT, TELLIER, DUCHIER, DUPONT, SIGOGNE, BILLOT, 2011</marker>
<rawString>CONSTANT, M., TELLIER, I., DUCHIER, D., DUPONT, Y., SIGOGNE, A., BILLOT, S. et al. (2011). Intégrer des connaissances linguistiques dans un crf : application à l’apprentissage d’un segmenteurétiqueteur du français. In Actes de TALN, Montpellier, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I et CHURCH DAGAN</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>Termight : Identifying and translating technical terminology.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>In Proceedings of the 4th Conference on ANLP,</booktitle>
<pages>34--40</pages>
<location>Stuttgart, Germany.</location>
<marker>DAGAN, K, 1994</marker>
<rawString>DAGAN, I. et CHURCH, K. (1994). Termight : Identifying and translating technical terminology. In Proceedings of the 4th Conference on ANLP, pages 34–40, Stuttgart, Germany.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B DAILLE</author>
</authors>
<title>Extraction de collocation à partir de textes.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In MAUREL, D., éditeur : Actes de TALN 2001 (Traitement automatique des langues naturelles),</booktitle>
<location>Tours. ATALA, Université de Tours.</location>
<marker>DAILLE, 2001</marker>
<rawString>DAILLE, B. (2001). Extraction de collocation à partir de textes. In MAUREL, D., éditeur : Actes de TALN 2001 (Traitement automatique des langues naturelles), Tours. ATALA, Université de Tours.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et STEVENSON FAZLY</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Distinguishing subtypes of multiword expressions using linguistically-motivated statistical measures.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on A Broader Perspective on Multiword Expressions,</booktitle>
<pages>9--16</pages>
<marker>FAZLY, S, 2007</marker>
<rawString>FAZLY, A. et STEVENSON, S. (2007). Distinguishing subtypes of multiword expressions using linguistically-motivated statistical measures. In Proceedings of the Workshop on A Broader Perspective on Multiword Expressions, pages 9–16.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et KULKARNI FINLAYSON</author>
<author>N</author>
</authors>
<title>Detecting multi-word expressions improves word sense disambiguation.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Multiword Expressions : from Parsing and Generation to the Real World,</booktitle>
<pages>20--24</pages>
<location>Portland, Oregon, USA.</location>
<marker>FINLAYSON, N, 2011</marker>
<rawString>FINLAYSON, M. et KULKARNI, N. (2011). Detecting multi-word expressions improves word sense disambiguation. In Proceedings of the Workshop on Multiword Expressions : from Parsing and Generation to the Real World, pages 20–24, Portland, Oregon, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C FRANTZI</author>
<author>S et MIMA ANANIADOU</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>Automatic recognition of multi-word terms : the c-value/nc-value method.</title>
<date>2000</date>
<journal>In Int. J. on Digital Libraries</journal>
<volume>3</volume>
<issue>2</issue>
<pages>115--130</pages>
<marker>FRANTZI, ANANIADOU, H, 2000</marker>
<rawString>FRANTZI, C., ANANIADOU, S. et MIMA, H. (2000). Automatic recognition of multi-word terms : the c-value/nc-value method. In Int. J. on Digital Libraries 3(2), pages 115–130.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R JACKENDOFF</author>
</authors>
<title>The architecture of the language faculty.</title>
<date>1997</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<marker>JACKENDOFF, 1997</marker>
<rawString>JACKENDOFF, R. (1997). The architecture of the language faculty. MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P KOEHN</author>
</authors>
<title>Statistical significance tests for machine translation evaluation.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>In Proceedings of EMNLP.</booktitle>
<marker>KOEHN, 2004</marker>
<rawString>KOEHN, P. (2004). Statistical significance tests for machine translation evaluation. In Proceedings of EMNLP.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P KOEHN</author>
<author>H HOANG</author>
<author>A BIRCH</author>
<author>C CALLISON-BURCH</author>
<author>M FEDERICO</author>
<author>N BERTOLDI</author>
<author>B COWAN</author>
<author>W SHEN</author>
<author>C MORAN</author>
<author>R ZENS</author>
<author>C DYER</author>
<author>O BOJAR</author>
<author>A et HERBST CONSTANTIN</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Moses : Open source toolkit for statistical machine translation.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proceedings of ACL, demo session,</booktitle>
<location>Prague, Czech Republic.</location>
<marker>KOEHN, HOANG, BIRCH, CALLISON-BURCH, FEDERICO, BERTOLDI, COWAN, SHEN, MORAN, ZENS, DYER, BOJAR, CONSTANTIN, E, 2007</marker>
<rawString>KOEHN, P., HOANG, H., BIRCH, A., CALLISON-BURCH, C., FEDERICO, M., BERTOLDI, N., COWAN, B., SHEN, W., MORAN, C., ZENS, R., DYER, C., BOJAR, O., CONSTANTIN, A. et HERBST, E. (2007). Moses : Open source toolkit for statistical machine translation. In Proceedings of ACL, demo session, Prague, Czech Republic.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P KOEHN</author>
<author>F et MARCU OCH</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Statistical phrase-based translation.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of the Human Language Technology Conference of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>115--124</pages>
<location>Edmonton, Canada.</location>
<marker>KOEHN, OCH, D, 2003</marker>
<rawString>KOEHN, P., OCH, F. et MARCU, D. (2003). Statistical phrase-based translation. In Proceedings of the Human Language Technology Conference of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics, pages 115–124, Edmonton, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J KUPIEC</author>
</authors>
<title>An algorithm for finding noun phrases correspondences in bilingual corpora.</title>
<date>1993</date>
<booktitle>In Proceedings of the 31st annual Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>17--22</pages>
<location>Columbus, Ohio, USA.</location>
<marker>KUPIEC, 1993</marker>
<rawString>KUPIEC, J. (1993). An algorithm for finding noun phrases correspondences in bilingual corpora. In Proceedings of the 31st annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, pages 17–22, Columbus, Ohio, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P et BANCHS LAMBERT</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>Data inferred multi-word expressions for statistical machine translation.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Proceedings of MT SUMMIT.</booktitle>
<marker>LAMBERT, R, 2005</marker>
<rawString>LAMBERT, P. et BANCHS, R. (2005). Data inferred multi-word expressions for statistical machine translation. In Proceedings of MT SUMMIT.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P et BANCHS LAMBERT</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>Grouping multi-word expressions according to part-of-speech in statistical machine translation.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Multi-word Expressions in a multilingual context.</booktitle>
<marker>LAMBERT, R, 2006</marker>
<rawString>LAMBERT, P. et BANCHS, R. (2006). Grouping multi-word expressions according to part-of-speech in statistical machine translation. In Proceedings of the Workshop on Multi-word Expressions in a multilingual context.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et RESNIK LOPEZ</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Word-based alignment, phrase based translation :what’s the link ?</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Proceedings of the</booktitle>
<pages>90--99</pages>
<marker>LOPEZ, P, 2006</marker>
<rawString>LOPEZ, A. et RESNIK, P. (2006). Word-based alignment, phrase based translation :what’s the link ? In Proceedings of the association for machine translation in the Americas : visions for the future of machine translation, pages 90–99.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N LUKA</author>
<author>V et WEHRLI SERETAN</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>13 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne</title>
<date>2006</date>
<pages>95--115</pages>
<marker>LUKA, SERETAN, E, 2006</marker>
<rawString>13 c ATALA TALN-RÉCITAL 2013, 17-21 Juin, Les Sables d’Olonne LUKA, N., SERETAN, V. et WEHRLI, E. (2006). Le problème de collocation en tal. In Nouveaux cahiers de linguistiques Française, pages 95–115.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F OCH</author>
</authors>
<title>Minimum error rate training in statistical machine translation.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of ACL.</booktitle>
<marker>OCH, 2003</marker>
<rawString>OCH, F. (2003). Minimum error rate training in statistical machine translation. In Proceedings of ACL.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T OKITA</author>
<author>M GUERRA</author>
<author>ALFREDO GRAHAM</author>
<author>Y et WAY</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Multi-word expression sensitive word alignment.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Proceedings of the 4th International Workshop on Cross Lingual Information Access at COLING 2010,</booktitle>
<pages>26--34</pages>
<location>Beijing.</location>
<marker>OKITA, GUERRA, GRAHAM, WAY, A, 2010</marker>
<rawString>OKITA, T., GUERRA, M., ALFREDO GRAHAM, Y. et WAY, A. (2010). Multi-word expression sensitive word alignment. In Proceedings of the 4th International Workshop on Cross Lingual Information Access at COLING 2010, pages 26–34, Beijing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>k PAPINENI</author>
<author>S ROUKOS</author>
<author>T et ZHU WARD</author>
<author>W J</author>
</authors>
<title>Bleu : a method for automatic evaluation of machine translation.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In 40th Annual meeting of the Association for Computational Linguistics.</booktitle>
<marker>PAPINENI, ROUKOS, WARD, J, 2002</marker>
<rawString>PAPINENI, k., ROUKOS, S., WARD, T. et ZHU, W. J. (2002). Bleu : a method for automatic evaluation of machine translation. In 40th Annual meeting of the Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z REN</author>
<author>Y LU</author>
<author>Q et HUANG LIU</author>
<author>Y</author>
</authors>
<title>Improving statistical machine translation using domain bilingual multiword expressions.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Multiword Expressions : Identification, Interpretation, Disambiguation and Applications,</booktitle>
<pages>47--57</pages>
<marker>REN, LU, LIU, Y, 2009</marker>
<rawString>REN, Z., LU, Y., LIU, Q. et HUANG, Y. (2009). Improving statistical machine translation using domain bilingual multiword expressions. In Proceedings of the Workshop on Multiword Expressions : Identification, Interpretation, Disambiguation and Applications, pages 47–57.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I SAG</author>
<author>T BALDWIN</author>
<author>FRANCIS BOND</author>
<author>F COPESTAKE</author>
<author>A et FLICKINGER</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Multiword expressions :a pain in the neck for nlp.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In CICLing 2002,</booktitle>
<location>Mexico City, Mexico.</location>
<marker>SAG, BALDWIN, BOND, COPESTAKE, FLICKINGER, D, 2002</marker>
<rawString>SAG, I., BALDWIN, T., FRANCIS BOND, F., COPESTAKE, A. et FLICKINGER, D. (2002). Multiword expressions :a pain in the neck for nlp. In CICLing 2002, Mexico City, Mexico.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B SAGOT</author>
<author>L CLÉMENT</author>
<author>DE LA CLERGERIE</author>
<author>É BOULLIER</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>Vers un méta-lexique pour le français : architecture, acquisition, utilisation.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Actes de TALN.</booktitle>
<marker>SAGOT, CLÉMENT, CLERGERIE, BOULLIER, P, 2005</marker>
<rawString>SAGOT, B., CLÉMENT, L., DE LA CLERGERIE, É., BOULLIER, P. et al. (2005). Vers un méta-lexique pour le français : architecture, acquisition, utilisation. In Actes de TALN.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G SALTON</author>
<author>A et YANG WONG</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>A vector space model for automatic indexing.</title>
<date>1975</date>
<booktitle>In Communications of the ACM,</booktitle>
<pages>61--620</pages>
<marker>SALTON, WONG, C, 1975</marker>
<rawString>SALTON, G., WONG, A. et YANG, C. (1975). A vector space model for automatic indexing. In Communications of the ACM, pages 61–620.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V et WEHRLI SERETAN</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Collocation translation based on sentence alignment and parsing.</title>
<date>2007</date>
<journal>In BENARMARA, F., HATOUT, N., MULLER, P. et OZDOWSKA, S., éditeurs : Actes de TALN</journal>
<location>Toulouse. ATALA, IRIT.</location>
<marker>SERETAN, E, 2007</marker>
<rawString>SERETAN, V. et WEHRLI, E. (2007). Collocation translation based on sentence alignment and parsing. In BENARMARA, F., HATOUT, N., MULLER, P. et OZDOWSKA, S., éditeurs : Actes de TALN 2007 (Traitement automatique des langues naturelles), Toulouse. ATALA, IRIT.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SNOVER</author>
<author>B DORR</author>
<author>R SCHWARTZ</author>
<author>L et MAKHOUL MICCIULLA</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>A study of translation edit rate with targeted human annotation.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Proceedings of Association for Machine Translation in the Americas.</booktitle>
<marker>SNOVER, DORR, SCHWARTZ, MICCIULLA, J, 2006</marker>
<rawString>SNOVER, M., DORR, B., SCHWARTZ, R., MICCIULLA, L. et MAKHOUL, J. (2006). A study of translation edit rate with targeted human annotation. In Proceedings of Association for Machine Translation in the Americas.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I et ION TUFIS</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>Parallel corpora, alignment technologies and further prospects in multilingual resources and technology infrastructure.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proceedings of the 4th International Conference on Speech and Dialogue Systems,</booktitle>
<pages>183--195</pages>
<marker>TUFIS, R, 2007</marker>
<rawString>TUFIS, I. et ION, R. (2007). Parallel corpora, alignment technologies and further prospects in multilingual resources and technology infrastructure. In Proceedings of the 4th International Conference on Speech and Dialogue Systems, pages 183–195.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O VECHTOMOVA</author>
</authors>
<title>The role of multi-word units in interactive information retrieval.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In ECIR2005,</booktitle>
<pages>403--420</pages>
<location>Berlin.</location>
<marker>VECHTOMOVA, 2005</marker>
<rawString>VECHTOMOVA, O. (2005). The role of multi-word units in interactive information retrieval. In ECIR2005, pages 403–420, Berlin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S et FISIER VINTAR</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Harvesting multi-word expressions from parallel corpora.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>In Proceedings of LREC,</booktitle>
<location>Marrakech, Morocco.</location>
<marker>VINTAR, D, 2008</marker>
<rawString>VINTAR, S. et FISIER, D. (2008). Harvesting multi-word expressions from parallel corpora. In Proceedings of LREC, Marrakech, Morocco.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>