<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Références BENAJIBA</author>
<author>et Rosso Y</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>ANERsys 2.0 : Conquering the NER Task for the Arabic Language by Combining the Maximum Entropy with POS-tag Information.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Proc. Workshop on Natural Language-Independent Engineering, 3rd Indian Int. Conf on Artiﬁcial Intelligence, IICAI-2007,</booktitle>
<location>Pune, India,</location>
<marker>BENAJIBA, Y, P, 2007</marker>
<rawString>Aurélie Pradelles-Rossi et M Christian Fluhr. Références BENAJIBA, Y., et Rosso, P. (2007). ANERsys 2.0 : Conquering the NER Task for the Arabic Language by Combining the Maximum Entropy with POS-tag Information. In Proc. Workshop on Natural Language-Independent Engineering, 3rd Indian Int. Conf on Artiﬁcial Intelligence, IICAI-2007, Pune, India, December 17-19.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>Une expérience de fusion pour l&apos;annotation d&apos;entités nommées. Actes de TALN</title>
<date>2013</date>
<pages>17--21</pages>
<location>Senlis.</location>
<contexts>
<context position="2677" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="368" endWordPosition="369">her information concerning a single event or named entity. The information extracted can help to understand the information contained in a set of texts, to infer knowledge into a knowledge base, or be used for monitoring tools. MOTS-CLES: Analyse linguistique, fouille de textes, arabe, entités nommées, extraction d&apos;informations, regles d&apos;extraction, ontologie. KEYWORDS : Linguistic analysis, Text Mining, Arabic, named entities, information extraction, extraction rules, ontology. 1 Introduction Les évolutions rapides des nouvelles technologies sont accompagnées d&apos;un essor important 124 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne de la quantité d&apos;information disponible sur le Web, et nécessitent le développement d&apos;outils pour analyser et structurer les documents textuels. Ainsi, les documents en arabe sur le Web, a l&apos;instar des auteurs langues, se multiplient en nombre, en contenus et en quantité. Pour traiter cette grande masse de textes, une possibilité est de recourir a des outils de fouille de textes ou d&apos;extraction de connaissances. Pourtant, dans ce domaine en pleine émergence, les outils qui permettent d&apos;analyser les documents arabes se limitent en général a l&apos;extraction d&apos;entit</context>
<context position="6251" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="894" endWordPosition="895">igence économique. Un role est assigné a chaque entité, aﬁn de déﬁnir sa position dans la relation sémantique. Les langues analysées par IDE, sont le francais, l&apos;anglais, l&apos;espagnol, l&apos;italien et l&apos;allemand. Le projet SAMAR1 (Station d&apos;Analyse Multimédia en langue Arabe) est, quant a lui, destiné aux journalistes travaillant en langue arabe. Son objectif est le développement d&apos;une plateforme de traitement multimédia a destination de la presse et des médias arabes. Parmi les principales composantes de ce projet, il y a l&apos;analyse sémantique et l&apos;extraction des 1 http://www.samar.fr/ 125 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne entités nommées, qui constituent les sujets des informations a analyser. Ces entités sont par la suite stockées dans une base de connaissances. Concernant plus particulierement l&apos;extraction des connaissances en langue arabe, les travaux se sont focalisés sur la reconnaissance et l&apos;extraction des entités nommées. Parmi ces travaux, nous pouvons mentionner les travaux de (Zitouni et al., 2005) qui utilisent des techniques d&apos;apprentissage automatique (Modeles de Markov a Entropie Maximale) en considérant des jeux de descripteurs idoines. L&apos;utilisation d&apos;un corpus</context>
<context position="9418" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1372" endWordPosition="1373">s, les « tokens », séparés par des ponctuations ou par des espaces. Elle prend aussi en compte les balises, les dates abrégées, etc. Citons l&apos;exemple de la tokenisation en mots de la phrase -7\S3D\-«-ll; Q9-ll 5*-‘I-pa u-nu‘-.I. » (Paris la ville des diables et des anges) donnera : 3S3&gt;\-all |3 |09-“ |3-‘I-,I~=A |LJ-“:&apos;.JL.|. C&apos;est une étape qui va permettre d&apos;attribuer ensuite a chaque token des catégories et des propriétés sur lesquelles portera l&apos;analyse profonde. 3.2 Analyse morphologique Le travail de l&apos;analyseur morphologique consiste a retrouver la forme de surface d&apos;un mot 126 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne stocké dans le lexique a partir de la forme canonique de ce dernier (inﬁnitif du verbe, masculin singulier d&apos;un adjectif, etc...). Cette étape est primordiale lors de l&apos;analyse linguistique. Elle se divise a son tour en plusieurs étapes : la consultation du dictionnaire des formes ﬂéchies d&apos;une part pour récupérer la normalisation du mot et d&apos;autre part, pour permettre de récupérer les informations linguistiques (genre, nombre, catégorie grammaticale, etc.) de ce mot. L&apos;une des particularités de la langue arabe est la présence des formes agglutinées (formes av</context>
<context position="12920" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1907" endWordPosition="1908">comme une seule unité (dgdall 35»: Chemin de fer). Cette reconnaissance se fait a l&apos;aide de regles et de dictionnaires. Si, apres ces étapes, un mot reste inconnu, le systeme lui attribue une (des) catégorie(s) par défaut, en s&apos;appuyant sur des informations révélées par sa forme de surface. Par exemple, s&apos;il s&apos;agit d&apos;un mot en caracteres latins majuscules, comme ONU, il sera étiqueté comme un nom propre. Apres cette analyse morphologique, et particulierement pour le traitement de la langue arabe, la majorité des mots restent ambigus a cause de l&apos;absence des voyelles courtes arabes 127 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne dans les textes (Debili et al., 1998), ce qui est moins prononcé pour les autres langues. Le probleme majeur rencontré dans cette phase est celui de l&apos;ambigu&apos;ité lexicale et grammaticale, qui découle du fait que lorsqu&apos;un mot est reconnu, l&apos;analyseur morphologique peut fournir plusieurs interprétations qui renvoient a plusieurs catégories syntaxiques ou a plusieurs sens. Le role du désambiguiseur morpho-syntaxique qui intervient par la suite, est de réduire le nombre des ambigu&apos;ités grammaticales en utilisant des matrices de désambiguisation. Ce sont des matri</context>
<context position="16184" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2409" endWordPosition="2410">n complément, contrairement a d&apos;autres. Ces verbes sont appelés des verbes transitifs. Il faut déﬁnir la liste des verbes transitifs et des verbes intransitifs, étant donné que, en arabe, la position des mots ne suffit pas :31 en déduire la fonction syntaxique du mot. Les voyelles courtes l&apos;indiquent, mais elles ne sont généralement pas indiquées dans les textes écrits. C&apos;est pour cela qu&apos;il faut se baser sur la transitivité ou sur la non transitivité du verbe pour déterminer quelles sont les relations qui existent entre un nom et un verbe. Voici les relations que nous détectons : 128 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne — Les relations agent-verbe, qui permettent d&apos;identifier l&apos;agent de l&apos;action (pour répondre a la question : qui a fait l&apos;action?) — Les relations verbe-complément, qui permettent d&apos;identiﬁer qui a subi l&apos;action, ou encore les circonstanciels qui nous renseignent sur le moyen (comment? Avec quoi?), la date (quand?), le lieu (ou ?), de l&apos;action. 3.6 Passif Aﬁn de rendre l&apos;étape de construction des regles d&apos;extraction des connaissances plus efficace, l&apos;analyse linguistique profonde adopte en interne la méme représentation pour une phrase passive, et pour son équi</context>
<context position="18666" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2745" endWordPosition="2746">acc+3fs&lt;/prop&gt; &lt;posEnd&gt;118&lt;/posEnd&gt; &lt;/head&gt; &lt;dept&gt; &lt;posBeg&gt;133&lt;/posBeg&gt; &lt;lemma&gt;3\3=&apos;J-i3:&lt;/lemma&gt; &lt;catPos index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+nom&lt;/catPos&gt; &lt;prop index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+fs&lt;/prop&gt; &lt;posEnd&gt;139&lt;/posEnd&gt; &lt;/dept&gt; &lt;lingIndication index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt; &lt;posBeg&gt;126&lt;/posBeg&gt; &lt;relation reltype=&amp;quot;VC&amp;quot;&gt; &lt;head&gt; &lt;posBeg&gt; 112 &lt;/posBeg&gt; &lt;lemma&gt;(J§3&apos;=j &lt;/lemma&gt; &lt;catPos index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt; +verbe&lt;/catPos&gt; &lt;prop index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt; +vbpassif+acc+3fs&lt;/prop&gt; &lt;posEnd&gt; 118&lt;/posEnd&gt; &lt;/head&gt; &lt;dept&gt; &lt;posBeg&gt; 119 &lt;/posBeg&gt; &lt;lemma&gt;3LTI&lt;/lemma&gt; &lt;catPos index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt; +annppers&lt;/catPos&gt; &lt;prop index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+pers+fs&lt;/prop&gt; &lt;posEnd&gt; 125&lt;/posEnd&gt; &lt;/dept&gt; &lt;/relation&gt; 129 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne &lt;lemma&gt;d; ;,1&apos;=&lt;/lemma&gt; &lt;catPos index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+prepN&lt;/catPos&gt; &lt;prop index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+passif&lt;/prop&gt; &lt;posEnd&gt;132 &lt;/posEnd&gt; &lt;/lingIndication&gt; &lt;/relation&gt; TABLE 1 — Exemple d&apos;extraction des relations syntaxiques dans une phrase passive. Head : unité qui constitue la téte de la relation Dept : unité qui constitue le dépendant de la relation Linglndication : balise qui contient des indications sur les unités qui permettent de relier les termes d&apos;une relation, et qui serviront lors de l&apos;extraction sémantique. 3.7 Reconnaissance des entités nommées Cette phase consiste a mett</context>
<context position="20671" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2999" endWordPosition="3000">sBeg&gt; &lt;lemma&gt;4;;&gt;\-uja &lt;/lemma&gt; &lt;lemma&gt;4;;&gt;\-uje &lt;/lemma&gt; &lt;catPos index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+np&lt;/catPos&gt; &lt;catPos index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+np&lt;/catPos&gt; &lt;posEnd&gt; 111 1&lt;/posEnd&gt; &lt;posEnd&gt;1111&lt;/posEnd&gt; &lt;/head&gt; &lt;/head&gt; &lt;dept&gt; &lt;dept&gt; &lt;posBeg&gt;1098&lt;/posBeg&gt; &lt;posBeg&gt;1092 &lt;/posBeg&gt; &lt;lemma&gt;,&apos;\=_rJ~&lt;/lemma&gt; &lt;lemma&gt;&amp;l&lt;/lemma&gt; &lt;catPos &lt;catPos ndex=&amp;quot;no&amp;quot; &gt; +annppers&lt; /catPos&gt; index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt; +prenom&lt;/catPos&gt; &lt;prop index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt;+pers+ms&lt;/prop&gt; &lt;prop index=&amp;quot;no&amp;quot;&gt; +m&lt;/prop&gt; &lt;posEnd&gt;1097&lt;/posEnd&gt; &lt;posEnd&gt;1103&lt;/posEnd&gt; &lt;/dept&gt; &lt;/dept&gt; &lt;/relation&gt; &lt; /relation&gt; &lt;/en&gt; TABLE 2 — Exemple de reconnaissance des entités nommées de type Personne. 130 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 4- Extraction sémantique L&apos;entrée de cette étape est constituée de la sortie de l&apos;analyse morpho-syntaxique décrite précédemment Cette analyse fournit les informations suivantes : — les lemmes des mots ainsi que leur position dans le texte, et leur catégorie grammaticale — les relations de dépendance syntaxique entre les mots, — les entités nommées typées. Nous avons choisi une représentation interlingue en anglais de toutes les informations, dans le but de faciliter la lecture des informations extraites par les non arabophones et de faciliter la fusion d&apos;info</context>
<context position="23546" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3424" endWordPosition="3425">e aﬁn d&apos;étre en mesure d&apos;extraire l&apos;information présente. A partir d&apos;un déclencheur, un concept est obtenu ce qui nous permet ensuite de sélectionner les regles a appliquer. 4-.2 Sélection des régles £1 appliquer Les déclencheurs nous ont permis d&apos;obtenir la liste des concepts présents dans le texte. Ces concepts nous amenent alors vers une liste de regles qui vont étre confrontées aux relations issues de l&apos;analyse syntaxique. Si les relations syntaxiques correspondent aux regles définies, elles pourront alors étre extraites. La déﬁnition des regles a appliquer comporte aussi deux 131 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne colonnes : — La premiere colonne indique les concepts. Ils sont ensuite comparés aux concepts probables sélectionnés a la phase précédente par le biais des déclencheurs — La deuxieme colonne liste les regles spécifiques a un concept pouvant étre appliquées. Ces regles contiennent des relations syntaxiques (SV, VC) entre un verbe et une liste de catégories, avec d&apos;éventuelles prépositions. Arrest SV#4J§3&apos;=,|#&lt;en&gt;# déglb (ArrestSV#arréter#&lt;en&gt;# par) Arrest SV#4J§3&apos;=,|#&lt;en&gt;# (Arrest SV#arréter#&lt;en&gt;#) Arrest VC#d33&apos;=1 |#&lt;en&gt;# (Arrest VC#arréter#&lt;en&gt;#) Pour illustr</context>
<context position="27062" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3949" endWordPosition="3950">té nommée issu de l&apos;analyse linguistique, et le type de l&apos;entité nommée proposé par la regle. Les types des entités nommées peuvent étre modiﬁés si la regle d&apos;extraction considere que le type de l&apos;entité nommée est incompatible avec le type de l&apos;entité nommée issu de l&apos;analyse linguistique. L&apos;exemple suivant illustre ce phénomene d&apos;incompatibilité: « s‘_s.‘-l:=|&lt;3 g»¢__5Jl%_— |Q15: _);1f_3,&gt;-ii : Paris déclare que I’AIgér1&apos;e ...». Au niveau morpho-syntaxique, Paris est considéré comme une entité nommée de type «lieu», mais dans le cadre de l&apos;action d&apos;émission d&apos;un message, l&apos;agent 132 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne ne peut pas étre un lieu. En fait, l&apos;émission ne peut étre réalisée que par une personne ou une organisation et si :31 l&apos;origine elle a été considérée comme la capitale de la France, la nouvelle catégorie est une organisation, et nous pouvons en déduire que c&apos;est le gouvernement francais. 4.2.3 La création d&apos;entités Il peut arriver qu&apos;une regle fasse référence a une entité sans que celle-ci existe. C&apos;est le cas lorsque l&apos;entité nommée n&apos;a pas pu étre repérée au niveau de l&apos;analyse syntaxique, ou bien lorsqu&apos;il ne s&apos;agit pas d&apos;une entité nommée comme dans l&apos;exe</context>
<context position="30230" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4433" endWordPosition="4434">es entités nommées L&apos;un des problemes des différentes étapes d&apos;extractions réside dans le fait que les graphes obtenus peuvent contenir des duplications inutiles de noeuds. Ce phénomene est particulierement visible pour les entités nommées que l&apos;on retrouve a plusieurs reprises dans un méme document L&apos;objectif de cette étape consiste a regrouper les différentes occurrences d&apos;une méme entité nommée sous un méme et unique URI. Ce probleme est généralement connu sous le nom de ‘Record linkage‘ ou ‘Entity resolution‘ et a été abordé par différentes approches (Elmagarmid et al., 2007). 133 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Dans le contexte d&apos;un graphe RDF, et dans le domaine de l&apos;extraction sémantique, nous adoptons une méthode basée sur un ensemble de regles. Ces regles ont été déﬁnies pour identiﬁer les entités nommées dupliquées et permettre leur regroupement. Citons un exemple de ces regles : deux personnes sont identiques dans un méme document, si elles ont le méme nom et prénom, et qu&apos;il n&apos;y a pas d&apos;autres informations contradictoires, par exemple «junior» et «senior». 5.2 Résolution des dates relatives Parmi les problemes que l&apos;analyse linguistique ne résout pas il y a le</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>136 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne BRUN, C., DESSAIGNE, N., EHRMANN, M., GAILLARD, B., GUILLEMIN-LANNE, S., IACQUET, G., KAPLAN, A., KUCHARSKI, M., MIGEOTTE, A., NAKAMURA, T. et VOYATZI, S. (2007). Une expérience de fusion pour l&apos;annotation d&apos;entités nommées. Actes de TALN 2009 (Traitement automaﬁque des langues naturelles), Senlis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H CHERFI</author>
</authors>
<title>004-). Etude et réalisation d&apos;un systeme d&apos;extraction de connaissances a partir de textes. These de doctorat, novembre 2004-, L0</title>
<date></date>
<location>RIA, Nancy.</location>
<marker>CHERFI, </marker>
<rawString>CHERFI, H. (2 004-). Etude et réalisation d&apos;un systeme d&apos;extraction de connaissances a partir de textes. These de doctorat, novembre 2004-, L0 RIA, Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F et ACHOUR DEBILI</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>Voyellation automatique de l&apos;arabe.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Computaﬁonal Approaches to Semiﬁc Languagues.</booktitle>
<pages>4--2</pages>
<location>Montreal. Canada,</location>
<marker>DEBILI, H, 1998</marker>
<rawString>DEBILI, F. et ACHOUR, H. (1998). Voyellation automatique de l&apos;arabe. In Proceedings of the Workshop on Computaﬁonal Approaches to Semiﬁc Languagues. Montreal. Canada, pages 4-2-4-9.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F et SOUISSI DEBILI</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>Fltiquetage grammatical de l&apos;arabe voyellé ou non.</title>
<date>1998</date>
<journal>Correspondance de l ’IRM C, N</journal>
<volume>71</volume>
<location>Tunis.</location>
<marker>DEBILI, E, 1998</marker>
<rawString>DEBILI, F. et SOUISSI, E. (1998). Fltiquetage grammatical de l&apos;arabe voyellé ou non. Correspondance de l ’IRM C, N ‘’71. Tunis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A K ELMAGARMID</author>
<author>P G et VERYKIOS Ipeirotis</author>
<author>V S</author>
</authors>
<title>Duplicate record detection: A survey.</title>
<date>2007</date>
<journal>IEEE Transactions on Knowledge and data Engineering (TKDE).</journal>
<volume>19</volume>
<issue>1</issue>
<pages>1--16</pages>
<marker>ELMAGARMID, Ipeirotis, S, 2007</marker>
<rawString>ELMAGARMID, A.K., Ipeirotis, P.G. et VERYKIOS, V.S. (2007). Duplicate record detection: A survey. IEEE Transactions on Knowledge and data Engineering (TKDE). 19(1) pages 1-16.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L KUZNIK</author>
<author>A-L GUENET</author>
<author>A PERADOTTO</author>
<author>et CLAVEL</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>L&apos;apport des concepts métiers pour la classiﬁcation des questions ouvertes d&apos;enquéte.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>Actes de TALN 2010 (Traitement automaﬁque des langues naturelles),</booktitle>
<location>Montréal, Canada .</location>
<marker>KUZNIK, GUENET, PERADOTTO, CLAVEL, C, 2010</marker>
<rawString>KUZNIK, L., GUENET, A-L., PERADOTTO, A., et CLAVEL, C. (2010). L&apos;apport des concepts métiers pour la classiﬁcation des questions ouvertes d&apos;enquéte. Actes de TALN 2010 (Traitement automaﬁque des langues naturelles), Montréal, Canada .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S MESFAR</author>
</authors>
<title>Analyse morpho-syntaxique automatique et reconnaissance des entités nommées en arabe standard. These de doctorat,</title>
<date>2008</date>
<location>novembre</location>
<marker>MESFAR, 2008</marker>
<rawString>MESFAR, S. (2008). Analyse morpho-syntaxique automatique et reconnaissance des entités nommées en arabe standard. These de doctorat, novembre 2008.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z MIKATI</author>
</authors>
<title>Du Data Mining au Sense mining : modele pour une analyse de la langue arabe, et ses représentations formelles en vue d&apos;une application a des données demandant une haute sécurité. These de doctorat se,</title>
<date>2010</date>
<location>mai</location>
<marker>MIKATI, 2010</marker>
<rawString>MIKATI, Z. (2010). Du Data Mining au Sense mining : modele pour une analyse de la langue arabe, et ses représentations formelles en vue d&apos;une application a des données demandant une haute sécurité. These de doctorat se, mai 2010.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H SAADANE</author>
<author>A ROSSI</author>
<author>C et GUIDERE FLUHR</author>
<author>M</author>
</authors>
<date>2012</date>
<booktitle>Transcription of Arabic Names into Latin. Actes the 6”’ in ternaﬁonal conference SE TI T2012 (Sciences of ElecU&apos;onic, technologies of Information and Telecommunications).</booktitle>
<location>Sousse, Tunisia.</location>
<marker>SAADANE, ROSSI, FLUHR, M, 2012</marker>
<rawString>SAADANE, H., ROSSI, A., FLUHR, C. et GUIDERE, M. (2012). Transcription of Arabic Names into Latin. Actes the 6”’ in ternaﬁonal conference SE TI T2012 (Sciences of ElecU&apos;onic, technologies of Information and Telecommunications). March 2012. Sousse, Tunisia.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>A proposal for an Arabic named entity tagger leveraging a parrallel corpus.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Proceedings of International Conference on Recent Advances on Natural Language Processing RANLP &apos;05.</booktitle>
<publisher>Borovets.</publisher>
<marker>2005</marker>
<rawString>SAMY, D., MORENO, A. et MA GUIRAO, ]. (2005). A proposal for an Arabic named entity tagger leveraging a parrallel corpus. In Proceedings of International Conference on Recent Advances on Natural Language Processing RANLP &apos;05. Borovets.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N SEMMAR</author>
<author>F et FLUHR GARA</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Linguistic resources and analysis for unvowelled Arabic text processing in information retrieval.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Actes de 21&amp;quot;’ International Conference on Machine Intelligence, ACID CA-ICMI-2005,</booktitle>
<location>Tozur</location>
<marker>SEMMAR, GARA, C, 2005</marker>
<rawString>SEMMAR, N., GARA, F. et FLUHR, C. (2005). Linguistic resources and analysis for unvowelled Arabic text processing in information retrieval. In Actes de 21&amp;quot;’ International Conference on Machine Intelligence, ACID CA-ICMI-2005, Tozur (Tunisia), 5-7 Novembre 2005.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K et RAZA SHAALAN</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>NERA : Named entity recognition for arabic.</title>
<date>2009</date>
<journal>journal of the American Societyforlnformation Science and Technology,</journal>
<volume>60</volume>
<issue>9</issue>
<pages>1652--1663</pages>
<marker>SHAALAN, H, 2009</marker>
<rawString>SHAALAN, K. et RAZA, H. (2009). NERA : Named entity recognition for arabic. journal of the American Societyforlnformation Science and Technology, 60(9) : pages 1652-1663.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W ZAGHOUANI</author>
<author>B POULIQUEN</author>
<author>M et STEINBERGER EBRAHIM</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>Adapting a resourcelight highly multilingual named entity recognition system to arabic.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>Proceedings of the Seventh conference on Internaﬁonal Language ressources and Evaluation (LRE C</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>563--567</pages>
<marker>ZAGHOUANI, POULIQUEN, EBRAHIM, R, 2010</marker>
<rawString>ZAGHOUANI, W., POULIQUEN, B., EBRAHIM, M. et STEINBERGER, R. (2010). Adapting a resourcelight highly multilingual named entity recognition system to arabic. Proceedings of the Seventh conference on Internaﬁonal Language ressources and Evaluation (LRE C &apos;1 0), pages 563-567.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>X et FLORIAN LUO</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>The impact of morphological stemming on Arabic mention detection and coreference resolution.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Proceedings of Workshop on Computational Approaches to Semiﬁc Languages,</booktitle>
<pages>63--70</pages>
<location>Ann Arbor, Michigan.</location>
<marker>LUO, R, 2005</marker>
<rawString>ZITOUNI, I., SORENSEN, ]., LUO, X. et FLORIAN, R. (2005). The impact of morphological stemming on Arabic mention detection and coreference resolution. In Proceedings of Workshop on Computational Approaches to Semiﬁc Languages, pages 63-70, Ann Arbor, Michigan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>L&apos;analyse automatique des mots-outils en arabe.2éme conférence Internationale — Systémes d ’informaa&apos;on et Intelligence Economique</title>
<date>2009</date>
<publisher>Hammamet,Tunisia.</publisher>
<marker>2009</marker>
<rawString>ZMANTAR, Y. et DICHY, ]. (2009). L&apos;analyse automatique des mots-outils en arabe.2éme conférence Internationale — Systémes d ’informaa&apos;on et Intelligence Economique 2009. Hammamet,Tunisia.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>