<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A ABBASI</author>
<author>H et SALEM CHEN</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Sentiment analysis in multiple languages: Feature selection for opinion classiﬁcation in Web forums.A</title>
<date>2008</date>
<journal>CM Transactions on Information Systems Volume</journal>
<volume>26</volume>
<marker>ABBASI, CHEN, A, 2008</marker>
<rawString>ABBASI, A., CHEN, H. et SALEM, A. (2008). Sentiment analysis in multiple languages: Feature selection for opinion classiﬁcation in Web forums.A CM Transactions on Information Systems Volume 26 Issue 3, jun. 2008.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y et AHMAD ALMAS</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>A Note on Extracting ‘Sentiments’</title>
<date>2007</date>
<booktitle>in Financial News in English, Arabic &amp; Urdu.In Proceedings of the 2nd Workshop on Computational Approaches to Arabic Script-based Languages Linguistic Insdtute,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>1--22</pages>
<location>Stanford, California,</location>
<marker>ALMAS, K, 2007</marker>
<rawString>ALMAS, Y. et AHMAD, K. (2007). A Note on Extracting ‘Sentiments’ in Financial News in English, Arabic &amp; Urdu.In Proceedings of the 2nd Workshop on Computational Approaches to Arabic Script-based Languages Linguistic Insdtute, Stanford, California, USA.]uly 2 1-22, 2007.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D urafsky</author>
</authors>
<title>extraction of opinion propositions and their holders. Actes d&apos;AAAI&apos;04,</title>
<date>2004</date>
<marker>urafsky, 2004</marker>
<rawString>Bethard, S., Yu, H., Thornton, A., Hatzivassiloglou, V. et ]urafsky, D. (2004-).Automatic extraction of opinion propositions and their holders. Actes d&apos;AAAI&apos;04, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et DINI BOSCA</author>
<author>L</author>
</authors>
<title>Logs as a Means to Enrich and Reﬁne Translation Dictionaries.Workshop of Cross-Language Evaluation Forum.CLEF</title>
<date>2009</date>
<journal></journal>
<volume>1</volume>
<marker>BOSCA, L, 2009</marker>
<rawString>BOSCA, A. et DINI, L. (2009).User Logs as a Means to Enrich and Reﬁne Translation Dictionaries.Workshop of Cross-Language Evaluation Forum.CLEF ( 1) 2009.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>M et BELBACHIR BOUGHANEM</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>(2010).Expérimentation de fonctions pour la détection d&apos;opinions dans les blogs (mémoire de Master).</title>
<marker>BOUGHANEM, F, </marker>
<rawString>BOUGHANEM, M. et BELBACHIR, F. (2010).Expérimentation de fonctions pour la détection d&apos;opinions dans les blogs (mémoire de Master).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T CHKLOVSKI</author>
</authors>
<title>Deriving quantitative overviews of free text assessments on the web.Actes d&apos;I</title>
<date>2006</date>
<pages>1--06</pages>
<marker>CHKLOVSKI, 2006</marker>
<rawString>CHKLOVSKI, T. 2006). Deriving quantitative overviews of free text assessments on the web.Actes d&apos;I 1&apos;06.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>E CRESTAN</author>
</authors>
<title>et ACUNA-AGosT,R. (2007).Quel modele pour détecter une opinion ? Trois propositions pour généraliser l&apos;extraction d&apos;une idée dans un corpus.</title>
<booktitle>In Actes de l&apos;atelier de clo‘t11re du 3éme défi fouille de textes ,</booktitle>
<location>Grenoble, France.</location>
<marker>CRESTAN, </marker>
<rawString>CRESTAN, E. et ACUNA-AGosT,R. (2007).Quel modele pour détecter une opinion ? Trois propositions pour généraliser l&apos;extraction d&apos;une idée dans un corpus. In Actes de l&apos;atelier de clo‘t11re du 3éme défi fouille de textes , Grenoble, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L DINI</author>
</authors>
<title>(2002).Compréhension multilingue et extraction de l&apos;information.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Muldlinguisme et traitement de l&apos;information (Traité des sciences et techniques de l&apos;information), Editions Hermes Science,</booktitle>
<editor>In , F Segond (ed.),</editor>
<marker>DINI, 2002</marker>
<rawString>DINI, L. (2002).Compréhension multilingue et extraction de l&apos;information. In , F Segond (ed.), Muldlinguisme et traitement de l&apos;information (Traité des sciences et techniques de l&apos;information), Editions Hermes Science, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L etMAZZINI DINI</author>
<author>G</author>
</authors>
<title>classiﬁcation through information extraction.In A.</title>
<date>2002</date>
<marker>DINI, G, 2002</marker>
<rawString>DINI, L. etMAZZINI, G. (2002).Opinion classiﬁcation through information extraction.In A.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C A Brebbia Zanasi</author>
<author>N F F Ebecken</author>
<author>P Melli</author>
</authors>
<title>Data Mining III,</title>
<date>2002</date>
<publisher>WIT Press,</publisher>
<marker>Zanasi, Ebecken, Melli, 2002</marker>
<rawString>Zanasi, C A. Brebbia, N. F. F Ebecken, P. Melli (Eds), Data Mining III, WIT Press, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A EL-HALEES</author>
</authors>
<title>Arabic Opinion Mining Using Combined Classiﬁcation Approach.In</title>
<date>2011</date>
<booktitle>Proceeding The Internaﬁonal Arab Conference On Information Technology,</booktitle>
<location>Azrqa, ]ordan</location>
<marker>EL-HALEES, 2011</marker>
<rawString>EL-HALEES, A. (2011). Arabic Opinion Mining Using Combined Classiﬁcation Approach.In Proceeding The Internaﬁonal Arab Conference On Information Technology, Azrqa, ]ordan 2011.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et ELFEKY ELHAWARY</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Arabic Business Reviews.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>IEEE Internaﬁonal Conference on Data Mining Workshops.</booktitle>
<marker>ELHAWARY, M, 2010</marker>
<rawString>ELHAWARY, M. et ELFEKY, M. (2010).Mining Arabic Business Reviews. IEEE Internaﬁonal Conference on Data Mining Workshops. 2010.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M et SANTINI GENEREUX</author>
</authors>
<title>M.(2007).Défi : Classification de textes francais subjectifs. Actes de l&apos;atelier de clo‘ture du 3e DE&apos;fi Fouille de Textes,</title>
<date>2007</date>
<location>AFIA, Grenoble, France,</location>
<marker>GENEREUX, 2007</marker>
<rawString>GENEREUX, M. et SANTINI, M.(2007).Défi : Classification de textes francais subjectifs. Actes de l&apos;atelier de clo‘ture du 3e DE&apos;fi Fouille de Textes, AFIA, Grenoble, France, 2007.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V et MCKEOWN HATZIVASSILOGLOU</author>
<author>K R</author>
</authors>
<title>the semantic orientation of adjectives. Actes d&apos;ACL&apos;97,</title>
<date>1997</date>
<marker>HATZIVASSILOGLOU, R, 1997</marker>
<rawString>HATZIVASSILOGLOU, V. et MCKEOWN, K. R. (1997).Predicting the semantic orientation of adjectives. Actes d&apos;ACL&apos;97, 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S-M et HOVY KIM</author>
<author>E</author>
</authors>
<title>(2004-).Determining the sentiment of opinions. Actes de COLING&apos;04,</title>
<date>2004</date>
<marker>KIM, E, 2004</marker>
<rawString>KIM, S.-M. et HOVY, E. (2004-).Determining the sentiment of opinions. Actes de COLING&apos;04, 2004.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>Swarm Intelligence for Analyzing Opinions in Online Communities.</title>
<date>2013</date>
<journal>Iuin, Les Sables</journal>
<pages>17--21</pages>
<contexts>
<context position="2678" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="388" endWordPosition="389">m. MOTS-CLES : Fouille d&apos;opinions, apprentissage supervisé, Machine :31 Vecteur de Support (SVM), combinaison des classiﬁeurs. KEYWORDS: Opinion Mining, supervised training, Support Vector Machine (SVM), classiﬁers combination. 1 Introduction De nos jours plusieurs applications et plateformes sur le web nous permettent de déposer des avis, de partager des sentiments et des opinions sur une variété de sujets. Vue l&apos;importance de ces informations dans plusieurs domaines (politique, commercial ou individuel), il serait important de déterminer l&apos;information subjective contenue dans les 83 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne textes. Mais la détection automatique d&apos;opinions et l&apos;analyse des sentiments sont confrontées a des problemes qui la distinguent de la recherche thématique traditionnelle, car le sentiment est exprimé de maniere tres variée et tres subtile. La nécessité de traiter automatiquement les opinions se fait donc fortement ressentir. La détection d&apos;opinions est une tache qui permet d&apos;extraire les opinions d&apos;un ensemble de documents pertinents pour un sujet donné. Elle est confrontée a des problemes qui la distinguent de la recherche traditionnelle thématique dont les </context>
<context position="6676" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="978" endWordPosition="979">les machines a vecteurs de supports. Comme notre systeme doit générer 5 classes, il est considéré comme un probleme de classiﬁcation multi classe, pour cela nous avons adopté les deux stratégies « un-contre-tous » et « un contre un » pour décider laquelle entre ces deux est meilleure dans le domaine de fouille d&apos;opinions. Les SVMs sont jugés étre tres sensibles au parametres internes tels que la fonction noyau ; nous avons donc décidé d&apos;analyser le changement de la fonction noyau en générant plusieurs classiﬁeurs SVMs multi-classes associé chacun avec une fonction noyau différente. 84 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Le résultat ﬁnal sera la combinaison de ces classiﬁeurs afin d&apos;assurer la complémentarité existante entre les différentes fonctions. Pour cela on a utilisé les deux méthodes de fusion : Vote Majoritaire et Vote Pondéré pour générer les résultats ﬁnals. Nous proposons dans cet article une approche de classiﬁcation d&apos;opinions dans les journaux arabes fondée sur la combinaison parallele des classiﬁeurs SVM (Support a Vecteur Machine) en utilisant les quatre fonctions (linéaire, polynomiale, gaussienne et tangente) aﬁn de comparer les résultats. Dans un premier te</context>
<context position="10146" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1505" endWordPosition="1506">sions adverbiales de degré telles que parfois, beaucoup, assez ou tres fort En 2002, Tumey, Pang et coll. encouragent la recherche dans le domaine de sentiment analysis en classant des critiques de cine&apos;n1a. (Ding et al., 2007) analysent les cooccurrences de mots a l’intérieur d’une phrase puis les cooccurrences entre les phrases. Ils combinent des regles issues des deux échelles pour obtenir un meilleur taux de bonne classiﬁcation en classiﬁcation de sentiments. Dans le meme genre. (Wilson et al., 2004) ajoutent a la classiﬁcation selon la polarité, la force de l’opinion exprimée. 85 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne En ce qui conceme les études sur la fouille d’opinions en langue arabe, elles n’en sont qu’:‘1 leur début, présentons ici quelques travaux: (Almas et Ahmed, 2007), (Abbasi et al., 2008), (Elhawary et Elfeky, 2010), (El halees, 2010), (Rushdi et al., 2011) et(Montassir et al., 2012). 3 La langue arabe Par ses propriétés morphologiques et syntaxiques la langue arabe est considérée comme une langue difﬁcile a maitriser dans le domaine du traitement automatique de la langue. L&apos;arabe doit sa formidable expansion a partir du 7eme siecle grace a la propagation de l&apos;i</context>
<context position="13304" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1988" endWordPosition="1989">s appartenant a ce vocabulaire. Il existe également les approches mettant en oeuvre des outils issus du domaine de l&apos;apprentissage automatique. Dans notre cas, un ou plusieurs classiﬁeurs sont utilisés pour apprendre la polarité des opinions traités, puis ils seront responsables de classiﬁer les opinions inconnues. Nous nous intéressons dans ce travail a l&apos;application de la deuxieme approche avec un module d&apos;extraction des caractéristiques pertinentes. Les méthodes utilisées dans ce cadre sont issues de la classiﬁcation dite supervisée (ou apprentissage supervisé), ou un classiﬁeur 86 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne est appris a l&apos;aide d&apos;exemples de donnees (ici de textes de commentaires) dont on connait deja la classe (ici la polarite). Les mots des textes sont alors generalement consideres comme des donnees independantes et equivalentes les unes aux autres, leur semantique n&apos;etant pas explicitement prise en compte. On peut donner une definition un peu plus formelle du probleme de la classification supervisee comme suit: Définition : soit X un ensemble de donnees, Y un ensemble d&apos;etiquettes (ou classes) et D un ensemble des representations des donnees. Soit d : X —&gt; D, u</context>
<context position="15494" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2373" endWordPosition="2374">rvisée Nous pouvons resumer notre approche de classification d&apos;opinions par combinaison des SVM dans les jo_urnaux en langue arabe par le schema suivant : :\ K _ i F’ N . V/ _V “ j T‘ ‘ Corpus de _ i I I ‘ I I l commentaires Pfélifalltement ,‘ : 4‘ Le “&amp;quot;§SE‘mé l I l , a-J dl’oD1mons . ‘ arabe... ‘ manual _ ,_, P‘ &apos;1: &amp;quot;—— _‘___ , all : 7 u i \ Extraction des ‘ 1 caractéristiques V P°SmV° faible R . I pr&amp;quot; ‘“ T‘ J j 1 Résultats if j ~ .A ‘K combinaison cles SVM; &apos; l _. — * 4.. Classification par Nészative faible FIGURE 1 —Le Processus de classification d&apos;opinions par l&apos;approche AROPOL 87 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 5.1 Le corpus d&apos;apprentissage La classiﬁcation supervisée nécessite des exemples (données étiquetées) aﬁn de construire le «corpus d&apos;apprentissage». Ce corpus ayant un impact direct sur l&apos;apprentissage des regles, et par conséquent sur la classiﬁcation, il est nécessaire que les exemples soient représentatifs de l&apos;ensemble des données. Cette hypothese est généralement difﬁcile a vériﬁer. En classiﬁcation d&apos;opinions, ou plus généralement en classiﬁcation de textes, les corpus étudiés sont assez restreints car l&apos;étiquetage des exemples est souvent effectué a la </context>
<context position="18393" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2802" endWordPosition="2803">i g-l= u4J=:.&apos; connu voulant la réussite de l&apos;équipe national. 6 Négatif Franchement, je n&apos;ai pas aimé le style ‘Hi; ‘I? J ~.|-“S-ll ~.-U-lull L3-ll Hal :5 ‘labia fort de l&apos;écrivain, et aussi son point de °¢‘je3“‘¢|*J5J&amp;J-@345‘ vus envers ce sujet et j&apos;ai ha&apos;i ses moqueries pour l&apos;art. 8 Neutre Non, c&apos;est son point de vue personnel .9-n&apos;ai:-“4-,1‘; 4-3‘ NS TABLE 1 -Exemple de commentaires 5.2 Extraction des caractéristiques Nous commencons la phase d&apos;extraction de caractéristiques par la construction manuelle des tables des marqueurs d&apos;opinions du corpus utilisé déﬁnies comme suit: 88 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 0 v Marqueur : La table marqueur contient tous les prédicats, les adjectifs et les adverbes construisent a partir du corpus avec leurs polarités et intensités. Exemples: I Prédicat: shiaimer, °JS détester, Q-E penser. I Adjectifﬁ-i-,|-«.3 bien fait, 3:-‘ID magnifique, -‘S-,5; lache. I AdVerbe:*i-,|3&apos;= riche, 3;;-hnfatigante, 34-ﬁaintéressante. Intensité: U-,I3S beaucoup,|4.= tres, ‘Cu-ii-PG-&lt;»cent pour cent. Négation: ‘Y (non, ni, pas), um-,1-i A Q5 pas. Adressage:¢-‘Ii tu, ~.—u”1S5‘a.s=a-«I L1 Mr l&apos;écrivain. Réflexivité:\-‘Ii moi, gslij mon opinion. 0 0 0 0 0</context>
<context position="20412" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3089" endWordPosition="3090">nt. ammo = i:.\:i.”::£:.2:‘::;::&apos;;:::::;”1”&apos; &lt;s&gt; &gt; Adressage La plupart des phrases trouvées dans les blogs et les forums contiennent des mots comme suit («LI-‘Ii toi, vous,a3-‘IL toi-mémeéi-«ii, vous-m¢“3me,aS---4&apos;1-‘Ii, ilyt, ellegﬁ, ils,~‘°, luiméme-M35, elle-mémelq--53&gt;) car les utilisateurs écrivent des commentaires sur un sujet, en s&apos;adressant aux autres. De ce fait l&apos;utilisation de ces pronoms d&apos;adressage est tres fréquente. Par conséquent, nous considérons que la composante d&apos;adressage dans le cadre de notre détection d&apos;opinions, est comme suit: Add (d) = _TR‘1|&amp;quot;&amp;quot;’“‘}&apos; (4,) 89 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne I |{w n a)’\a)ed,a)’eA} |Représente le nombre d&apos;occurrences des termes d&apos;adressages dans le document d qui appartiennent a la liste d&apos;adressage |A| que nous avons préparé. I |A |est égal au nombre total de pronoms dans la liste d&apos;adressage A. I |R |est le nombre total de pronoms dans la liste de réﬂexivité. &gt; Réﬂexivité Les blogueurs utilisent beaucoup de pronoms réﬂexifs comme « Lil, L,ua&apos;a£- Lil » « moi, moiméme» lors de l&apos;écriture. Par exemple, l&apos;utilisation de «es» dans « 9.11; »« ]e pense que », « 1; J53 3.4+; on », « mon point de vu est que », etc. Toute</context>
<context position="22610" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3458" endWordPosition="3459">(negFo) négatifs forts Négatif faible Nombre de mots 2 mot (negFa) négatifs faibles Neutre Nombre de mots 2 mot (ntr) neutres Prédicat Total-prédicats Nbr(pred)=Nombre total des prédicats du document _ , Moy- prédicats, Nbr(pred)/(tot(adj) + tot(adv) + tot(pred) Polante Somme polante S0mPolarite= 2mot(posFo) + 2mot(posFa) + 2 mot (negFo) + 2 mot(negFa) + 2 mot (ntr) Mots positifs forts 2 mot(posFo)/SomPolarite Mots positifs faibles 2 mot(posFa)/SomPolarite Mots négatifs forts 2 mot(negFo)/SomPolarite Mots négatifs faibles 2 mot(negFa)/SomPolarite Mots neutres 2 mot(ntr)/SomPolarite 90 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 5.4- La classification Ils existent plusieurs méthodes de classification supervisée et beaucoup d&apos;entre elles ont été testées pour la classification d&apos;opinions. On peut citer les arbres de décision, les réseaux de neurones, la régression logistique, les regles de décision ainsi que des méthodes combinant différents classiﬁeurs comme les systemes de votes ou les algorithmes de Boosting. Toutefois, les méthodes les plus présentes dans la littérature, et qui semblent également étre les plus performantes sur les textes, sont les machines :31 support de vecteurs (P</context>
<context position="25908" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3944" endWordPosition="3945">nere un résultat différent, et vu que dans la littérature, on n&apos;a pas pu prouver la supériorité d&apos;une fonction par rapport aux autres dans le cas général, on a utilisé quatre classiﬁeurs, chacun d&apos;eux :31 une fonction noyau différente qui sont les suivantes (linéaire, polynomiale, gaussienne et tangente). En combinant ces classiﬁeurs, chacun d&apos;eux Va assurer un certain niveau de complémentarité au systeme global. Le systeme généré est construit de 4- classiﬁeurs, ou chacun d&apos;eux offre 5 sorties. Aﬁn de fusionner les résultats des 4- classiﬁeurs, nous avons appliqué deux méthodes de 91 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne combinaison les plus connus (le vote majoritaire et le vote pondéré). 6 L’évaluation du systéme Au niveau du test on applique notre systeme de classiﬁcation sur un nouvel ensemble différent de celui de l&apos;apprentissage, contient 30 commentaires étiquetés manuellement. Pour évaluer les résultats obtenus il faut calculer le taux de chaque classe pour chaque stratégie (un contre tous et un contre un) et pour chaque méthode de fusion (le vote et le vote pondéré). 6.1 La stratégie un contre tous Linéaire Polynomiale Gaussienne Tangente Vote Vote pondéré Neutre 0.19 </context>
<context position="28477" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="4368" endWordPosition="4369"> qui offre le taux de classification le plus fort. Dans notre application, on constate que le taux du vote pondéré est supérieur de celui de vote majoritaire. 6.2 La stratégie un contre un Linéaire Polynomiale Gaussienne Tangente Vote Vote pondéré Neutre 0.50 0.57 0.61 0.29 0.62 0.65 Positiffort 0.81 0.91 1.00 0.31 1.00 1.00 Positiffaible 0.88 0.88 0.88 1.00 0.88 0.95 Négatiffort 0.88 0.98 1.00 0.23 1.00 1.00 Négatif faible 0.49 0.50 0.62 0.12 0.62 0.68 TABLE 4 — Variation du taux de classiﬁcation de chaque classe pour les quatre fonctions noyaux et avec les deux méthodes de fusion 92 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne D&apos;apres le tableau ci dessus on constate que la fonction gaussienne donne de bon taux de classiﬁcation pour les quatre classes (neutre, positif faible, négatif fort et négatif faible), par contre la fonction tangente donne le meilleur taux pour la classe positif faible. En générale les deux méthodes de fusion produisent des bons résultats, mais c&apos;est la méthode de vote pondéré qui a le meilleur taux pour toutes les classes. Nous concluons alors, que pour améliorer le taux de classiﬁcation, il est préférable d&apos;utiliser la méthode de vote pondéré. Apres la mise </context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>94 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne KAISER, C., KROCKEL, ]. et BODENDORF, F. (2010). Swarm Intelligence for Analyzing Opinions in Online Communities.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B LIU</author>
</authors>
<title>Analysis.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>Invited talk at the 5th Annual TeXtAnalytics Summit MAUREL, S., CURTONI, P. et DINI, L.(2007). L&apos;analyse des</booktitle>
<marker>LIU, 2010</marker>
<rawString>LIU, B. (2010).Sentiment Analysis. Invited talk at the 5th Annual TeXtAnalytics Summit MAUREL, S., CURTONI, P. et DINI, L.(2007). L&apos;analyse des sentiments dans les forums.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S MAUREL</author>
<author>P et DINI CURTONI</author>
<author>L</author>
</authors>
<title>des sentiments dans les forums.Actes de l&apos;atelier F0uille des Données d &apos;0Pinions,</title>
<date>2008</date>
<marker>MAUREL, CURTONI, L, 2008</marker>
<rawString>MAUREL, S., CURTONI, P.et DINI, L. (2008).L&apos;analyse des sentiments dans les forums.Actes de l&apos;atelier F0uille des Données d &apos;0Pinions, 2008. MILGRAM, ]. (2007).Contribution a l&apos;intégration des machines a vecteurs de support au sein des systemes de reconnaissance de formes: application a la lecture automatique de l&apos;écriture manuscri.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Mountassir</author>
<author>H et Berrada Benbrahim</author>
<author>I</author>
</authors>
<title>A cross-study of Sentiment Classification</title>
<date>2012</date>
<booktitle>on Arabic corpora.In Research and Development in Intelligent Systems XXIX</booktitle>
<publisher>Springer</publisher>
<location>London,</location>
<marker>Mountassir, Benbrahim, I, 2012</marker>
<rawString>Mountassir, A., Benbrahim, H. et Berrada, I. (2012). A cross-study of Sentiment Classification on Arabic corpora.In Research and Development in Intelligent Systems XXIX Springer London, 2012.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K ET HURST NIGAM</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Towards a Robust Metric of Polarity, Computing Attitude and Affect in Text: Theory and Applications.</title>
<date>2006</date>
<publisher>Springer,</publisher>
<location>Dordrecht The</location>
<marker>NIGAM, M, 2006</marker>
<rawString>NIGAM, K. ET HURST, M. (2006). Towards a Robust Metric of Polarity, Computing Attitude and Affect in Text: Theory and Applications. Springer, Dordrecht The Netherlands, 2006.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>et Lee L PANGB</author>
</authors>
<title>A Sentimental Education: Sentiment Analysis Using Subjectivity Summarization Based on Minimum Cuts.</title>
<date>2004</date>
<journal>PANG, B.etLEE, L.</journal>
<volume>2</volume>
<marker>PANGB, 2004</marker>
<rawString>PANGB, et Lee L. (2004-). A Sentimental Education: Sentiment Analysis Using Subjectivity Summarization Based on Minimum Cuts. PANG, B.etLEE, L. (2 008).Opinion Mining and Sentiment Analysis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M PLANTIE</author>
<author>M ROCHE</author>
<author>G et PONCELET DRAY</author>
<author>P</author>
</authors>
<title>a Voting Approach Accurate for Opinion Mining ?.</title>
<date>2008</date>
<marker>PLANTIE, ROCHE, DRAY, P, 2008</marker>
<rawString>PLANTIE, M., ROCHE, M., DRAY, G. et PONCELET, P. (2008).Is a Voting Approach Accurate for Opinion Mining ?.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D POIRIER</author>
<author>F et TELLIER FESSANT</author>
<author>I</author>
</authors>
<title>la classiﬁcation d&apos;opinions a la recommandation : l&apos;apport des textes communautaires.In TALN</title>
<date>2011</date>
<marker>POIRIER, FESSANT, I, 2011</marker>
<rawString>POIRIER, D., FESSANT, F. et TELLIER, I. (2011).De la classiﬁcation d&apos;opinions a la recommandation : l&apos;apport des textes communautaires.In TALN 2011 (Traitement automaﬁque des langues naturelles).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M osE</author>
</authors>
<title>(2011).OCA: Opinion corpus for Arabic.</title>
<date>2011</date>
<journal>journal of the American Society for Information Science and Technology</journal>
<volume>62</volume>
<pages>2045--2054</pages>
<marker>osE, 2011</marker>
<rawString>RUSHDI, S., MOHAMMED, M., MARTlN-VALDIVIA, T., URENA-LOPEZ, A. L., et ]osE M. (2011).OCA: Opinion corpus for Arabic. journal of the American Society for Information Science and Technology 62, no. 10 (2011): 2045-2054.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A-P TRINH</author>
</authors>
<title>Classification de texte et estimation probabiliste par machine a vecteur de support In Actes de l ‘atelier de cloture du 3éme défi fouille de textes ,</title>
<date>2007</date>
<location>Grenoble, France.</location>
<marker>TRINH, 2007</marker>
<rawString>TRINH, A.-P. (2007). Classification de texte et estimation probabiliste par machine a vecteur de support In Actes de l ‘atelier de cloture du 3éme défi fouille de textes , Grenoble, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P TURNEY</author>
</authors>
<title>Up or Thumbs Down? Semantic Orientation Applied to Unsupervised Classiﬁcation of Reviews.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Proceedings of the Association for Computaﬁonal Linguistics, A CL &apos;02,</booktitle>
<marker>TURNEY, 2002</marker>
<rawString>TURNEY, P. (2002).Thumbs Up or Thumbs Down? Semantic Orientation Applied to Unsupervised Classiﬁcation of Reviews. Proceedings of the Association for Computaﬁonal Linguistics, A CL &apos;02, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>et HWA</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>ust How Mad Are You? Finding Strong and Weak Opinion Clauses.</title>
<date>2004</date>
<marker>HWA, R, 2004</marker>
<rawString>WILSON, T. WIEBE, ]. et HWA, R. (2004-). ]ust How Mad Are You? Finding Strong and Weak Opinion Clauses.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H et HATZIVASSILOGLOU YU</author>
<author>V</author>
</authors>
<title>answering opinion questions: Separating facts from opinions and identifying the polarity of opinion sentences. Actes d&apos;EMNLP&apos;03,</title>
<date>2003</date>
<marker>YU, V, 2003</marker>
<rawString>YU, H. et HATZIVASSILOGLOU, V. (2003).Towards answering opinion questions: Separating facts from opinions and identifying the polarity of opinion sentences. Actes d&apos;EMNLP&apos;03, 2003.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>