<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et SCHABES ABEILLE</author>
<author>Y</author>
</authors>
<title>Parsing idioms in lexicalized tags.</title>
<date>1989</date>
<booktitle>In Actes de EACL (European Chapter of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<location>Manchester.</location>
<marker>ABEILLE, Y, 1989</marker>
<rawString>ABEILLE, A. et SCHABES, Y. (1989). Parsing idioms in lexicalized tags. In Actes de EACL (European Chapter of the Association for Computational Linguistics, Manchester.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A-F ABU—SSAYDEI-I</author>
</authors>
<title>Variation in multi-word units : the absent dimension. Studia Anglica Posnaniensia : international review of English Studies.</title>
<date>2005</date>
<marker>ABU—SSAYDEI-I, 2005</marker>
<rawString>ABU—SSAYDEI-I, A.-F. (2005). Variation in multi-word units : the absent dimension. Studia Anglica Posnaniensia : international review of English Studies.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Les Sables d’Olonne AL—HAJ Iuin</author>
<author>H et WINTNER</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Identifying multi-words expressions by leveraging morphological and syntactic idiosyncrasy.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In Actes de COLING 2010 (Computational Linguistics),</booktitle>
<location>Beijing.</location>
<marker>Iuin, WINTNER, S, 2010</marker>
<rawString>TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne AL—HAJ, H. et WINTNER, S. (2010). Identifying multi-words expressions by leveraging morphological and syntactic idiosyncrasy. In Actes de COLING 2010 (Computational Linguistics), Beijing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V ARCHER</author>
</authors>
<title>Acquisition semi-automatique de collocations a partir de corpus monolingues et multilingues comparables.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Actes de TALN</booktitle>
<location>(RECITAL), Leuven.</location>
<marker>ARCHER, 2006</marker>
<rawString>ARCHER, V. (2006). Acquisition semi-automatique de collocations a partir de corpus monolingues et multilingues comparables. In Actes de TALN 2006 (RECITAL), Leuven.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>BEN-HENIA AYAT</author>
<author>I</author>
</authors>
<title>Degrés de figement et double slructuration des séquences verbales figées. These de doctorat,</title>
<date>2006</date>
<location>Paris 13, Villetaneuse.</location>
<marker>AYAT, I, 2006</marker>
<rawString>BEN-HENIA AYAT, I. (2006). Degrés de figement et double slructuration des séquences verbales figées. These de doctorat, Paris 13, Villetaneuse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S BJORKMAN</author>
</authors>
<title>Le type avoir besoin. Etude sur la coalescence verbo-nominale en frangais. These de doctorat, Uppsala : Acta Universitatis Upsaliensis.</title>
<date>1978</date>
<marker>BJORKMAN, 1978</marker>
<rawString>BJORKMAN, S. (1978). Le type avoir besoin. Etude sur la coalescence verbo-nominale en frangais. These de doctorat, Uppsala : Acta Universitatis Upsaliensis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P-A BUVET</author>
</authors>
<title>Quelle description lexicographique du ﬂgement pour le TAL ? le cas des adjectifs prédicatifs a forme complexe. In Les séquencesfigées : enlre langue et discours,</title>
<date>2008</date>
<pages>43--54</pages>
<marker>BUVET, 2008</marker>
<rawString>BUVET, P.-A. (2008). Quelle description lexicographique du ﬂgement pour le TAL ? le cas des adjectifs prédicatifs a forme complexe. In Les séquencesfigées : enlre langue et discours, pages 43-54.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E CARTIER</author>
</authors>
<title>Repérage automatique des expressions figées : état des lieux, perspectives. In les séquencesfigées: enlre langue et discours,</title>
<date>2008</date>
<pages>55--70</pages>
<marker>CARTIER, 2008</marker>
<rawString>CARTIER, E. (2008). Repérage automatique des expressions figées : état des lieux, perspectives. In les séquencesfigées: enlre langue et discours, pages 55-70.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et JOSEPH CARTIER</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Repérage automatique des séquences ﬂgées pour la classiﬁcation des documents. In La notion d’unité en sciences du langage,</title>
<date>2011</date>
<location>Villetaneuse.</location>
<marker>CARTIER, A, 2011</marker>
<rawString>CARTIER, E. et JOSEPH, A. (2011). Repérage automatique des séquences ﬂgées pour la classiﬁcation des documents. In La notion d’unité en sciences du langage, Villetaneuse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J -P COISON</author>
</authors>
<title>Automatic extraction of collocations : a new Web-based method.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In JADT</booktitle>
<location>Sapienza.</location>
<marker>COISON, 2010</marker>
<rawString>COISON, J .-P. (2010). Automatic extraction of collocations : a new Web-based method. In JADT 2010 (iournées intemationales d &apos;anal_yse statistique des données textuelles), Sapienza.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B DAILLE</author>
</authors>
<title>Study and implementation of combined techniques for automatic extraction of terminology. In. (Klavans etResnik</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In MWE (Workshop on multiword expressions),</booktitle>
<pages>49--66</pages>
<location>Sapporo.</location>
<marker>DAILLE, 1996</marker>
<rawString>DAILLE, B. (1996). Study and implementation of combined techniques for automatic extraction of terminology. In. (Klavans etResnik 1996), pages 49-66 DIAS, G. (2003). Multiword unit hybrid extraction. In MWE (Workshop on multiword expressions), Sapporo.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E et DAILLE DUBREIL</author>
<author>B</author>
</authors>
<title>Analyse sémantico-discursive des collocations lexicales en corpus spécialisé : la base « connaissance-s ».</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Actes de L&apos;IT</booktitle>
<location>(Lexicologie, Terminologie, Traduction), Bruxelles.</location>
<marker>DUBREIL, B, 2005</marker>
<rawString>DUBREIL, E. et DAILLE, B. (2005). Analyse sémantico-discursive des collocations lexicales en corpus spécialisé : la base « connaissance-s ». In Actes de L&apos;IT 2005 (Lexicologie, Terminologie, Traduction), Bruxelles.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T FRANQOIS</author>
</authors>
<title>Les apporlzs du lraitement automatique du langage a la lisibilité du frangais langue étrangére. These de doctorat, Université Catholique de Louvain,</title>
<date>2011</date>
<location>Belgique.</location>
<marker>FRANQOIS, 2011</marker>
<rawString>FRANQOIS, T. (2011). Les apporlzs du lraitement automatique du langage a la lisibilité du frangais langue étrangére. These de doctorat, Université Catholique de Louvain, Belgique.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A GARCI-FERNANDEZ</author>
<author>A-L LIGOZAT</author>
<author>M et BERNHARD DINARELLI</author>
<author>D</author>
</authors>
<title>Méthode pour l’archéologie linguistique : datation par combinaison d’indices temporels.</title>
<date>2011</date>
<booktitle>In TALN 2011 (Traitement automatique des langues naturelles),</booktitle>
<location>Montpellier.</location>
<marker>GARCI-FERNANDEZ, LIGOZAT, DINARELLI, D, 2011</marker>
<rawString>GARCI-FERNANDEZ, A., LIGOZAT, A.-L., DINARELLI, M. et BERNHARD, D. (2011). Méthode pour l’archéologie linguistique : datation par combinaison d’indices temporels. In TALN 2011 (Traitement automatique des langues naturelles), Montpellier.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et POUDAT GREZKA</author>
<author>C</author>
</authors>
<title>Building a database of french frozen adverbial phrases.</title>
<date>2012</date>
<marker>GREZKA, C, 2012</marker>
<rawString>GREZKA, A. et POUDAT, C. (2012). Building a database of french frozen adverbial phrases.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<booktitle>In LREC 2012 (Conference on Language Resources and Evaluation).</booktitle>
<marker></marker>
<rawString>In LREC 2012 (Conference on Language Resources and Evaluation).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G GROSS</author>
</authors>
<title>Les expressions figées en francais noms composés et aulres locutions. Ophrys édition.</title>
<date>1996</date>
<marker>GROSS, 1996</marker>
<rawString>GROSS, G. (1996). Les expressions figées en francais noms composés et aulres locutions. Ophrys édition.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G GROSS</author>
</authors>
<title>Les verbes supports et l’act11alisation des prédicats nominaux. In Supports et prédicats non verbaux dans les langues du monde, Cellule de Recherche en linguistique.</title>
<date>2010</date>
<location>Paris.</location>
<marker>GROSS, 2010</marker>
<rawString>GROSS, G. (2010). Les verbes supports et l’act11alisation des prédicats nominaux. In Supports et prédicats non verbaux dans les langues du monde, Cellule de Recherche en linguistique. Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G GROSS</author>
</authors>
<title>Manuel d’analyse linguistique. Sens et Structure. Presses Universitaires du Septentrion.</title>
<date>2012</date>
<marker>GROSS, 2012</marker>
<rawString>GROSS, G. (2012). Manuel d’analyse linguistique. Sens et Structure. Presses Universitaires du Septentrion.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>ATALA TALN-RECITAL</author>
</authors>
<title>Une classiﬁcation des phrases &lt;&lt; ﬂgées &gt;&gt; du francais.</title>
<date>2013</date>
<journal>Iuin, Les Sables</journal>
<pages>17--21</pages>
<contexts>
<context position="1567" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="192" endWordPosition="193">to extract and describe verbal multiword expressions using their transformational behavior. Several objectives are targeted: 1) automatically extracting MWE and especially frozen expression, 2) describing linguistically their MWE behavior, 3) comparing statistical methods and our approach, and ﬁnally 4) showing the importance of MWE in a text classification tool. MOTS-CLES: expressions polylexicales, expressions ﬂgées, locution verbale, extraction, transformation, classification de textes KEYWORDS: multiword expression, verbal phrase, extraction, transformation, text classification 42 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 1 Introduction Depuis quelques années l’extraction d’expressions phraséologiques (EP) est devenue un probleme majeur dans le traitement du langage naturel. Du fait de l’universalité du phénomene a travers les langues, de l’importance des EP dans les corpus et de leur impact dans la compréhension, il devient primordial de décrire et de traiter cet objet linguistique Notre principal but est de proposer une méthodologie permettant d’extraire ces mots polylexicaux englobant ce qui est connu sous le nom de noms composés (pomme de terre, lune de miel), locutions ver</context>
<context position="4534" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="629" endWordPosition="630"> mesures probabilistes telles que le rapport de vraisemblance ou la mesure de Dice, sont tres souvent utilisées par les chercheurs pour déterminer les termes apparaissant fréquemment ensemble (Sinclair, 1991). Dias (2003) propose également une méthode sans ressource linguistique, utilisable indépendamment de la langue et sans contrainte dans le nombre de mots possibles dans la séquence. Les méthodes statistiques ont l’avantage d’étre facilement implémentables, rapides et efficaces dans leur traitement mais laissent souvent de coté les expressions figées (Ramisch 2012) en faveur des 43 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne collocations. Elles nécessitent également des corpus volumineux. 2.2 Les approches hybrides Méme si certains chercheurs refusent les ressources linguistiques a cause de ses inconvénients (dépendantes de la langue étudiée, souvent longues a construire et a maintenir), les méthodologies les plus performantes et les plus utilisées, combinent statistique et des filtres linguistiques. Ces ﬂltres peuvent étre des nettoyages de mots grammaticaux (Manning et Schiitze, 1999), des sélections de structures syntaxiques productives (Watrin, 2007). Quelquefois les chercheur</context>
<context position="7600" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1068" endWordPosition="1069">ent la relation entre un client et une entreprise télévisuelle. Chaque classe représente un sujet particulier (gestion d’abonnement, offres, annulation simple, annulation complexe, réclamation offre, réclamation ﬂnanciére). Le niveau d’orthographe et de grammaire du client entraine inévitablement des erreurs qui ne sont pas corrigées. Cependant, la reconnaissance optique des caractéres liée a la numérisation des courriers et les erreurs d’orthographes ne représentent que 2% des formes. Ce corpus spécialisé nous permet de nous confronter a des données réelles, problématiques et nous 44 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne permet d’appréhender la phraséologie de ce domaine. 4 Approche méthodologique Notre approche utilise les contraintes transformationnelles liées aux EP (substitutions, insertion de modifieurs, passivation...) aﬁn de les extraire, de les catégoriser automatiquement et de décrire leur comportement. L’extraction et la description sont réalisées a partir d’un corpus. 4.1 Architecture du systéme Voici les différents processus pour extraire les phraséologismes : - Un étiquetage morphosyntaxique permettant d’extraire une liste de candidats dans un corpus a partir de s</context>
<context position="10063" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1419" endWordPosition="1420">ionnelles testées sont celles expliquées dans la littérature (Gross 1996, Lamiroy 2008...). Cependant, certaines sont supprimées car trop vagues pour étre traitées automatiquement. Parmi elles, mentionnons la pronominalisation. Contacter volre service ~* le Contacter; Faire un geste ~* *enfaire un Nous ne testons pas non plus l’insertion d’adverbes entre le verbe et le complément car la majorité des séquences verbales acceptent ce modiﬁeur faisant d’elles des séquences semi-ﬂgées. Finalement trois grands types de transformations sont testés. 4.3.1 Les transformations morphologiques 45 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Elles correspondent aux variations des composants, comme : - La ﬂexion nominale : 1e nombre du nom (une étude, des études) - La nominalisation G. Gross (2010) argue que ce critere se limite aux verbes prédicatifs (résilier un contrat —&gt; une résiliation de contrat). Mais selon M. Gross (1986), certaines expressions ﬁgées acceptent la nominalisation (Mettre en scene H une mise en scene). Ce critere peut toutefois permettre de catégoriser un grand nombre de prédicats. Notons également que la nominalisation peut entrainer des modiﬁcations syntagmatiques. 4.3.2 Les</context>
<context position="12845" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="1847" endWordPosition="1848">., c) un adverbe: je mets ﬁn immédiatement a mon contrat. Parmi les substitutions précédemment sélectionnées, seules 2 séquences (prendre fin et donnerfin) ont un contexte en commun avec mettre fin (ici une préposition : prendre fin en septembre, donnerfin ti mon abonnement). Ici, nous remarquons que la préposition a elle seule ne sufﬁt pas pour montrer que nous avons deux contextes identiques (1’un complément d’objet indirect, 1’autre complément circonstanciel de temps). I1 faudrait améliorer 1’ana1yse. Mais nous réduisons déja un certain nombre de possibilités substitutionnelles. 46 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Enﬁn, nous ne comptons pas le nombre d’occurrences de chaque substitution dans le corpus, mais le nombre de substitutions différentes. En d’autres termes peu importe le nombre de fois ou prendre fin ou donner fin apparaissent dans le corpus seule compte le nombre de formes différentes substituables (ici 2). 4.3.4 Implémentation Les transformations sont implémentées en utilisant de simples expressions régulieres. Nous n’utilisons pas actuellement de ressources externes comme un parseur. Toutefois, nous sommes conscients de l’utilité de ces outils pour améliorer</context>
<context position="15691" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2293" endWordPosition="2294">ue. C’est un simple ratio entre le nombre d’occurrences de la séquence candidate et la somme des différents tests et de la séquence candidate. F Si : 577- Le calcul du score du ﬁgement paradigmatique est un ensemble d’heuristiques. Il dépend a la fois du nombre de déterminants substituables de la structure syntaxique et des substitutions verbales et nominales. Une différence entre les &lt;&lt; upward collocations » et les « downward collocations &gt;&gt; est également faite (Sinclair 1991). Les &lt;&lt; upward collocations &gt;&gt; sont dans notre cas des substitutions verbales, tandis que les &lt;&lt; downward 47 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne collocations &gt;&gt; sont des substitutions nominales. Disons brievement que les &lt;&lt; downward collocations » peuvent étre tres productives surtout avec des auxiliaires. Par exemple, dans notre corpus, avoir accepte 99 noms différents. Mais fin, nous l’avons vu, n’accepte que 2 substitutions dans une structure VER NOM. Donc, nous mettons en valeur les « upward collocations » c’est-a-dire les substitutions verbales possibles a partir d’un nom. C’est toutefois un choix risqué lorsque l’on sait que les collocations se réalisent majoritairement a partir du prédicat. Enﬁn</context>
<context position="18439" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2691" endWordPosition="2692">outi a 5 148 candidats représentant 15 794 for1nes différentes (incluant les transformations morphologiques et syntagmatiques). 1 133 séquences peuvent prétendre au titre d’expressions phraséologiques apres l’application de la regle de 2. Parmi elles 302 séquences sont assez ﬂgées pour étre considérées comme des EP par notre approche, c’est-a-dire en appliquant les scores de ﬂgement. 1 Revu et corrigé par Tolone 2011 2 Georges Planelles 201 1 3 Dictionnaire des expressions et des locutions Rey et Chatreau 2006 4 http://fr.wiktionary.org/wiki/CziégoriezLocutions verbales en francais 48 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 5.1 Distribution des transformations Les transformations représentent 44% des formes. Certaines transformations sont beaucoup plus utilisées que d’autres. Certaines sont méme pratiquement inutiles. Par exemple, le clivage n’est utilisé que 3 fois dans notre corpus. Selon Riegel et al. (1994), le clivage est plus utilisé dans le langage parlé qu’écrit. Nous le vériﬂons ici également. Régles transformationnelles Occurrences Insertion syntagme 8,09% Insertion déterminant 2,42% Inversion 4,66% Clivage 0,06% Relativation 3,68% Passivation 9,05% Nominalisation 5,75%</context>
<context position="20084" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="2916" endWordPosition="2917">st une des transformations les plus utilisés. Autant les prédicats verbaux que les prédicats nominaux sont touchés par cette transformation. Prélever la somme = la somme prélevée Effectuer un prélévement = un prélévement est effectué 5.2 Extraction de phraséologismes Avant de comparer les résultats avec des méthodes statistiques, regardons combien nous retrouvons de phraséologismes répertoriés par les ressources. 110 EP répertoriées par nos ressources extemes sont présentes dans notre corpus. En appliquant la regle de 2, 57 sont conservées. Notre approche en retrouve 47 (soit 80%). 49 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne Séquences F-S F-P F-M mettre fin 1 0,97 1 prendre acte 1 0,96 1 mettre un ter1ne 1 0,97 1 prendre ﬁn 0,87 0,92 1 tenir compte 1 0,88 1 faire 1’objet 1 1 1 tomber en panne 1 0,88 1 rentrer dans 1’ordre 1 0,81 1 faire 1e point 1 1 1 faire foi 1 1 1 renvoyer la balle 1 1 1 porter plainte 1 1 1 mener en bateau 1 1 1 couronner 1e tout 1 1 1 TABLE 2 — Phraséologismes extraits avec la méthode linguistique grace aux différents scores de figement syntagmatique (F-S) paradigmatique (F-P) et morphologique (F-M). Ces résultats montrent un échantillon des expressions class</context>
<context position="21834" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3222" endWordPosition="3223">sont a juste titre, des collocations libres ou des prédicats. Par exemple, souscrire un abonnement est un prédicat approprié pourtant catégorisé comme une séquence ﬂgée. Notre approche confirme bien qu’au vu du comportement transformationnel, nous n’avons en aucun cas une séquence ﬂgée (F-S : 0.29, F-P : 0.36). TABLE 3 — Phraséologismes non extraits par la méthode linguistique 50 Séquences F-S F-P F-M souscrire un abonnement 0,29 0,36 1 avoir droit 0,55 1 1 faire appel 0,63 1 1 souscrire un contrat 0,14 0,5 1 faire un plaisir 0,67 1 1 donner 1’ordre 0,33 1 1 avoir 1e minimum 0,5 0,5 1 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne 5.3 Comparaison avec les approches statistiques Nous comparons ces résultats avec les catégorisations proposées par les méthodes statistiques. Afin de ne pas valoriser une mesure plus qu’une autre, nous prenons en considération plusieurs algorithmes de l’état de l’art: l’infor1nation mut11elle spéciﬂque (PMI) ; le rapport de vraisemblance (LL), le chi carré (X2) et la mesure Dice. Pour chaque mesure statistique, le rang du candidat est trié par son score. Son rang ﬁnal est déterminé par la médiane de tous les rangs. Séquences Rang PNII Rang LL Rang X2 Rang Dic</context>
<context position="23627" citStr="TALN-RECITAL 2013" startWordPosition="3524" endWordPosition="3525"> que la structure VER PRP (DET) NOM est la plus fréquente dans l’extraction. Aﬂn de comparer ces résultats aux notres, nous décidons de montrer combien de candidats doivent étre extraits pour trouver un maximum d’EP répertoriées. 100% 90°o 80% 70% 60% 50% 40% 30% 20% Statistique Linguistique Séquences figéestrouvées 10% Fi ure 1 — 0% com araisons 8 P 10 30 50 200 400 600 800 1000 1200 entre les _ approches linguistiques et °a&amp;quot;d&apos;dat‘ statistiques pour extraire des phraséologismes parmi les candidats Notre méthode extrait 80% des phraséologismes des 300 séquences extraites tandis que 51 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne les statistiques ont besoin de 900 séquences candidates pour atteindre le méme score. L’approche linguistique est donc plus précise et trouve les séquences ﬁgées plus rapidement que les statistiques dans un corpus non volumineux et spécialisé. Cependant plus de séquences ont besoin d’étre annotées et cela de facon précise, aﬁn de mieux comparer ces résultats et pouvoir faire un réel calcul rappel/précision. 6 Les expressions phraséologiques dans un outil de classiﬁcation de textes L’extraction des EP n’a pas d’intérét si elle n’est pas intégrée dans une applic</context>
</contexts>
<marker>TALN-RECITAL, 2013</marker>
<rawString>54 © ATALA TALN-RECITAL 2013, 17-21 Iuin, Les Sables d’Olonne GROSS, M. (1982). Une classiﬁcation des phrases &lt;&lt; ﬂgées &gt;&gt; du francais. pages 151-185.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M GROSS</author>
</authors>
<title>Les nominalisations d’expressions ﬂgées.</title>
<date>1986</date>
<journal>Languefrancaise,</journal>
<volume>69</volume>
<pages>64--84</pages>
<marker>GROSS, 1986</marker>
<rawString>GROSS, M. (1986). Les nominalisations d’expressions ﬂgées. Languefrancaise, 69, 64-84.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A JOSEPH</author>
</authors>
<title>Pour un étiquetage automatique des séquences verbales ﬂgées : état de l’art et approche transformationnelle.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In RECIT AL 2012 (Renconlre des étudianls Chercheurs en Infommtique pour le Traitement Automatique des Langues),</booktitle>
<location>Grenoble.</location>
<marker>JOSEPH, 2012</marker>
<rawString>JOSEPH, A. (2012). Pour un étiquetage automatique des séquences verbales ﬂgées : état de l’art et approche transformationnelle. In RECIT AL 2012 (Renconlre des étudianls Chercheurs en Infommtique pour le Traitement Automatique des Langues), Grenoble.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A KILGARRIFF</author>
</authors>
<title>Sketching words. In (Corréard</title>
<date>2002</date>
<pages>125--137</pages>
<marker>KILGARRIFF, 2002</marker>
<rawString>KILGARRIFF, A. (2002). Sketching words. In (Corréard 2002), pages 125-137.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C et SCHUTZE MANNING</author>
<author>H</author>
</authors>
<title>Collocations.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Foundations of Statistical Natural Language Processing,</booktitle>
<pages>141--177</pages>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge, Massachusetts,</location>
<marker>MANNING, H, 1999</marker>
<rawString>MANNING, C. et SCHUTZE, H. (1999). Collocations. In Foundations of Statistical Natural Language Processing, MIT Press, Cambridge, Massachusetts, pages 141-177.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M MATHIEU-COLAS</author>
</authors>
<title>Iypologie des noms composés. Technique 7,</title>
<date>1988</date>
<location>Paris 13, Paris.</location>
<marker>MATHIEU-COLAS, 1988</marker>
<rawString>MATHIEU-COLAS, M. (1988). Iypologie des noms composés. Technique 7, Paris 13, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S MEJRI</author>
</authors>
<title>Les dictionnaires électroniques sémantico-syntaxiques. In</title>
<date>2011</date>
<pages>159--187</pages>
<location>(Cardoso, Mejri, Mota),</location>
<marker>MEJRI, 2011</marker>
<rawString>MEJRI, S. (2011). Les dictionnaires électroniques sémantico-syntaxiques. In (Cardoso, Mejri, Mota), pages 159-187.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I MEL’CUK</author>
</authors>
<title>Tout ce que nous voulions savoir sur les phrasemes, mais... In Cahiers de lexicologie, revue intemationale de lexicologie et de lexicographie.</title>
<date>2011</date>
<marker>MEL’CUK, 2011</marker>
<rawString>MEL’CUK, I. (2011). Tout ce que nous voulions savoir sur les phrasemes, mais... In Cahiers de lexicologie, revue intemationale de lexicologie et de lexicographie.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G PLANELLES</author>
</authors>
<title>Les 1001 expressions préférées des francais. Editions de l’Opportu.</title>
<date>2012</date>
<marker>PLANELLES, 2012</marker>
<rawString>PLANELLES, G. (2012). Les 1001 expressions préférées des francais. Editions de l’Opportu.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C RAMISCH</author>
</authors>
<title>Une plate-for1ne générique et ouverte pour l’acquisition des expressions polylexicales.</title>
<date>2012</date>
<booktitle>In RECITAL 2012 (Renconlre des étudiants Chercheurs en Infomiatique pour le Traitement Automatique des Langues),</booktitle>
<location>Grenoble.</location>
<marker>RAMISCH, 2012</marker>
<rawString>RAMISCH, C, (2012). Une plate-for1ne générique et ouverte pour l’acquisition des expressions polylexicales. In RECITAL 2012 (Renconlre des étudiants Chercheurs en Infomiatique pour le Traitement Automatique des Langues), Grenoble.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et CHATREAU REY</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Dictionnaire d’expressions et locutions. Le Robert.</title>
<date>2006</date>
<location>Paris.</location>
<marker>REY, S, 2006</marker>
<rawString>REY, A. et CHATREAU, S. (2006). Dictionnaire d’expressions et locutions. Le Robert. Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M RIEGEL</author>
<author>J-C et RIOUL PELLAT</author>
<author>R</author>
</authors>
<title>Grammaire méthodique du frangais. Quadrige Manuels. Paris, PUF édition.</title>
<date>1994</date>
<marker>RIEGEL, PELLAT, R, 1994</marker>
<rawString>RIEGEL, M., PELLAT, J.-C. et RIOUL, R. (1994). Grammaire méthodique du frangais. Quadrige Manuels. Paris, PUF édition.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J SINCLAIR</author>
</authors>
<title>Corpus, concordance, collocation.</title>
<date>1991</date>
<location>Oxford, oxford</location>
<note>university press édition.</note>
<marker>SINCLAIR, 1991</marker>
<rawString>SINCLAIR, J. (1991). Corpus, concordance, collocation. Oxford, oxford university press édition.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E TOLONE</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxique a l’aide des tables du Lexique—Grammaire du frangais. These de doctorat.</title>
<date>2011</date>
<marker>TOLONE, 2011</marker>
<rawString>TOLONE, E. (2011). Analyse syntaxique a l’aide des tables du Lexique—Grammaire du frangais. These de doctorat.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>VILLADA MOIRON</author>
<author>B et TIEDEMANN</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Identifying idiomatic expressions using automatic word-alignment.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In M WE 2006 (Workshop on Multiword Expressions),</booktitle>
<location>Italy.</location>
<marker>MOIRON, TIEDEMANN, J, 2006</marker>
<rawString>VILLADA MOIRON, B. et TIEDEMANN, J. (2006). Identifying idiomatic expressions using automatic word-alignment. In M WE 2006 (Workshop on Multiword Expressions), Italy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P WATRIN</author>
</authors>
<title>Collocations et traitement automatique des langues.</title>
<date>2007</date>
<booktitle>In Actes de Lexis and Grammar,</booktitle>
<pages>1530--1536</pages>
<location>Bonifacio</location>
<marker>WATRIN, 2007</marker>
<rawString>WATRIN, P. (2007). Collocations et traitement automatique des langues. In Actes de Lexis and Grammar, pages 1530-1536, Bonifacio (France).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E WEI-IRLI</author>
<author>V et NERIMA SERETAN</author>
<author>L</author>
</authors>
<title>Sentence analysis and collocation identication.</title>
<date>2010</date>
<booktitle>In MWE 2010 (Workshop on Multiword Expressions), Pékin.</booktitle>
<marker>WEI-IRLI, SERETAN, L, 2010</marker>
<rawString>WEI-IRLI, E., SERETAN, V. et NERIMA, L. (2010). Sentence analysis and collocation identication. In MWE 2010 (Workshop on Multiword Expressions), Pékin.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>