<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Anis ZOUAGHI</author>
<author>Mounir ZRIGUI</author>
<author>Mohamed BEN AHMED Références ANTOINE J-Y</author>
<author>J GOULIAN</author>
<author>J VILLANEAU</author>
</authors>
<title>Quand le TAL robuste s’attaque au langage parlé: analyse incrémentale pour la compréhension de la parole spontanée, Actes de TALN.</title>
<date>2003</date>
<marker>ZOUAGHI, ZRIGUI, J-Y, GOULIAN, VILLANEAU, 2003</marker>
<rawString>Anis ZOUAGHI, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED Références ANTOINE J-Y., GOULIAN J., VILLANEAU J. (2003), Quand le TAL robuste s’attaque au langage parlé: analyse incrémentale pour la compréhension de la parole spontanée, Actes de TALN.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L E Baum</author>
<author>T Petrie</author>
<author>G Soules</author>
<author>N Weiss</author>
</authors>
<title>A maximisation technique occurring in statistical analysis of probabilistic functions in Markov chains, The Annals of Mathematical Statistics.</title>
<date>1970</date>
<contexts>
<context position="1109" citStr="Baum et al., 1970" startWordPosition="158" endWordPosition="161"> cachés (HMM : Hidden Markov Models) (Baum et al., 1970), sont très utilisés en reconnaissance de la parole et depuis quelques années en compréhension de la parole spontanée latine telle que le français ou l’anglais. Dans cet article, nous proposons d’utiliser et d’évaluer la performance de ce type de modèle pour l’interprétation sémantique de la parole arabe spontanée. Les résultats obtenus sont satisfaisants, nous avons atteint un taux d’erreur de l’ordre de 9,9% en employant un HMM à un seul niveau, avec des probabilités tri_grammes de transitions. Abstract. The HMM (Hidden Markov Models) (Baum et al., 1970), are frequently used in speech recognition and in the comprehension of foreign spontaneous speech such us the french or the english. In this article, we propose using and evaluating the performance of this model type for the semantic interpretation of the spontaneous arabic speech. The obtained results are satisfying; we have achieved an error score equal to 9.9%, by using HMM with trigrams probabilities transitions. Mots-clefs : analyse sémantique, modèle de langage stochastique, contexte pertinent, information mutuelle moyenne, parole arabe spontanée. Keywords: semantic analysis, stochastic</context>
</contexts>
<marker>Baum, Petrie, Soules, Weiss, 1970</marker>
<rawString>Baum L.E., Petrie T., Soules G., Weiss N. (1970), A maximisation technique occurring in statistical analysis of probabilistic functions in Markov chains, The Annals of Mathematical Statistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C BOUSQUET-VERNHETTES</author>
</authors>
<title>Compréhension robuste de la parole spontanée dans le dialogue oral homme-machine – Décodage conceptuel stochastique, Thèse de doctorat de l’université de Toulouse III.</title>
<date>2002</date>
<marker>BOUSQUET-VERNHETTES, 2002</marker>
<rawString>BOUSQUET-VERNHETTES C. (2002), Compréhension robuste de la parole spontanée dans le dialogue oral homme-machine – Décodage conceptuel stochastique, Thèse de doctorat de l’université de Toulouse III.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B HADDAD</author>
<author>M YASEEN</author>
</authors>
<title>A Compositional Approach Towards Semantic Representation and Construction of ARABIC, Actes de LACL.</title>
<date>2005</date>
<marker>HADDAD, YASEEN, 2005</marker>
<rawString>HADDAD B., YASEEN M. (2005), A Compositional Approach Towards Semantic Representation and Construction of ARABIC, Actes de LACL.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S JAMOUSSI</author>
</authors>
<title>Méthodes statistiques pour la compréhension automatique de la parole, Thèse de doctorat de l’université Henri Poincaré.</title>
<date>2004</date>
<marker>JAMOUSSI, 2004</marker>
<rawString>JAMOUSSI S. (2004), Méthodes statistiques pour la compréhension automatique de la parole, Thèse de doctorat de l’université Henri Poincaré.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Kohonen</author>
</authors>
<title>Self-organisation and associative memory.</title>
<date>1998</date>
<location>Berlin, Spring-Verlag.</location>
<marker>Kohonen, 1998</marker>
<rawString>Kohonen T. (1998), Self-organisation and associative memory. Berlin, Spring-Verlag.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J McQueen</author>
</authors>
<title>Some methods for classification and analysis of multivariate observations,</title>
<date>1967</date>
<booktitle>Actes de the Berkeley Symposium on Mathematical Statistics and Probability.</booktitle>
<contexts>
<context position="9146" citStr="McQueen, 1967" startWordPosition="1370" endWordPosition="1371">pus représentatif de l’application finalisée Expert humain Mots vides Corpus prétraité Estimation des Ensembles des paramètres couples TS Corpus étiqueté Modèle de langage Enoncé transcrit Reconnaissance de la Paroleparole Analyse sémantique Figure 1 : Principe de l’estimation des paramètres du modèle de langage. Les flèches en pointillés dans la figure 1, correspondent aux informations qui dépendent du domaine de l’application à modéliser. 2.3 L’extraction des classes sémantiques Pour extraire les classes sémantiques de l’application, nous avons appliqué l’algorithme des K-means proposé par (McQueen, 1967), en utilisant l’information mutuelle moyenne IMm de (Rosenfeld, 1994) au lieu de la distance euclidienne pour mesurer la distance sémantique entre les différents mots du vocabulaire de l’application finalisée. Ceci, nous a amené à remplacer dans l’algorithme le critère d’évaluation arg minj= 1, ...,k d2(mi, cgj) par arg maxj= 1, ...,k d(mi, cgj) (voir figure 2). A part que cet algorithme, permet de faciliter la tâche d’identification des classes sémantiques, il a l’avantage d’être : - Rapide face à des données de taille importante, puisqu’il converge à une vitesse linéaire de l’ordre de O(n.k</context>
</contexts>
<marker>McQueen, 1967</marker>
<rawString>McQueen J. (1967), Some methods for classification and analysis of multivariate observations, Actes de the Berkeley Symposium on Mathematical Statistics and Probability.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K MEFTOUH</author>
<author>M T LASKRI</author>
</authors>
<title>Generation of the Sense of a Sentence in Arabic Language with a Connectionist Approach, Actes de AICCSA.</title>
<date>2001</date>
<marker>MEFTOUH, LASKRI, 2001</marker>
<rawString>MEFTOUH K., LASKRI M.T. (2001), Generation of the Sense of a Sentence in Arabic Language with a Connectionist Approach, Actes de AICCSA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W MINKER</author>
</authors>
<title>Compréhension automatique de la parole spontanée,</title>
<date>1999</date>
<location>Paris, L’Harmattan.</location>
<marker>MINKER, 1999</marker>
<rawString>MINKER W. (1999), Compréhension automatique de la parole spontanée, Paris, L’Harmattan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R OUERSIGHNI</author>
</authors>
<title>A major offshoot of the Dinar-MBC project: AraParse, a morphosyntactic analyzer for unvowelled Arabic texts, Actes de ACL/EACL.</title>
<date>2001</date>
<marker>OUERSIGHNI, 2001</marker>
<rawString>OUERSIGHNI R. (2001), A major offshoot of the Dinar-MBC project: AraParse, a morphosyntactic analyzer for unvowelled Arabic texts, Actes de ACL/EACL.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L R Rabiner</author>
<author>B H Juang</author>
</authors>
<title>Introduction to Hidden Markov Models,</title>
<date>1986</date>
<journal>IEEE Transactions on Acoustics, Speech and Signal processing.</journal>
<marker>Rabiner, Juang, 1986</marker>
<rawString>Rabiner L.R., Juang B.H. (1986), Introduction to Hidden Markov Models, IEEE Transactions on Acoustics, Speech and Signal processing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R ROSENFELD</author>
</authors>
<title>Adaptive statistical language modelling: A maximum entropy approach., Thèse de doctorat de l’université de Carnegie Mellon.</title>
<date>1994</date>
<marker>ROSENFELD, 1994</marker>
<rawString>ROSENFELD R. (1994), Adaptive statistical language modelling: A maximum entropy approach., Thèse de doctorat de l’université de Carnegie Mellon.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Schwartz</author>
<author>S Miller</author>
<author>D Stallard</author>
<author>J Makhoul</author>
</authors>
<title>Language Understanding Using Hidden Understanding Models, Actes de ICSLP.</title>
<date>1996</date>
<contexts>
<context position="2567" citStr="Schwartz et al., 1996" startWordPosition="364" endWordPosition="367"> règles), et les approches stochastiques. Le premier type d’approches se base sur une représentation préalable de la grammaire. Pour décrire cette grammaire, on utilise généralement l’un des formalismes existants tels que : HPSG, les grammaires lexicales fonctionnelles (LFG), etc. Quand au deuxième type 303 Anis ZOUAGHI, Mounir ZRIGUI, Mohamed BEN AHMED d’approche, les règles sont déduites directement à partir d’un corpus d’apprentissage. Depuis quelques années, la tendance est vers l’utilisation des modèles de langages stochastiques dans le domaine de la compréhension de la parole spontanée (Schwartz et al., 1996), (Minker, 1999), (Bousquet, 2002), etc. Cette tendance s’explique par le faite que les approches stochastiques offrent une alternative efficace aux approches par règles, concernant le coût global de développement du modèle, et la portabilité vers d’autres domaines. De plus, du fait que le locuteur parle d’une manière spontanée, les fautes de syntaxe ou de grammaire sont beaucoup plus fréquentes à l’oral qu&apos;à l&apos;écrit. C’est pour cela, qu’une analyse portant uniquement sur la syntaxe n’est souvent pas efficace. Ainsi, certains proposent pour faire face à ce problème, une analyse plus fine des p</context>
</contexts>
<marker>Schwartz, Miller, Stallard, Makhoul, 1996</marker>
<rawString>Schwartz R., Miller S., Stallard D., Makhoul J. (1996), Language Understanding Using Hidden Understanding Models, Actes de ICSLP.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S SENEFF</author>
</authors>
<title>Robust parsing for spoken language systems,</title>
<date>1992</date>
<booktitle>Actes de ICASSP,</booktitle>
<pages>189--192</pages>
<marker>SENEFF, 1992</marker>
<rawString>SENEFF S. (1992), Robust parsing for spoken language systems, Actes de ICASSP, 189-192.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Van Noord</author>
<author>G Bouma</author>
<author>R Koeling</author>
<author>M J Nederhof</author>
</authors>
<title>Robust grammatical analysis for spoken dialogue systems,</title>
<date>1999</date>
<journal>Natural Language Engineering</journal>
<volume>5</volume>
<issue>1</issue>
<marker>Van Noord, Bouma, Koeling, Nederhof, 1999</marker>
<rawString>Van Noord G., Bouma G., Koeling R., Nederhof M.J. (1999), Robust grammatical analysis for spoken dialogue systems, Natural Language Engineering 5(1).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Villaneau</author>
<author>J Y Antoine</author>
<author>O Ridoux</author>
</authors>
<title>Combining Syntax and Pragmatic Knowledge for the Understanding of Spontaneous Spoken Sentences, Actes de LACL’01.</title>
<date>2001</date>
<contexts>
<context position="3353" citStr="Villaneau et al., 2001" startWordPosition="485" endWordPosition="488">règles, concernant le coût global de développement du modèle, et la portabilité vers d’autres domaines. De plus, du fait que le locuteur parle d’une manière spontanée, les fautes de syntaxe ou de grammaire sont beaucoup plus fréquentes à l’oral qu&apos;à l&apos;écrit. C’est pour cela, qu’une analyse portant uniquement sur la syntaxe n’est souvent pas efficace. Ainsi, certains proposent pour faire face à ce problème, une analyse plus fine des phénomènes linguistiques de l’oral tels que (Van Noord et al., 1999) et (Antoine et al., 2003), ou une combinaison d&apos;une analyse syntaxique et sémantique tels que (Villaneau et al., 2001), (Seneff, 1992), etc. Contrairement à la langue latine, la compréhension automatique de la parole arabe spontanée reste encore très peu abordée au niveau de la recherche scientifique. Durant les deux dernières décennies les efforts ont été plutôt concentrés sur la réalisation des analyseurs morphologiques et syntaxiques pour l’arabe tel que (Ouersighni, 2001). Malgré l’importance de la représentation et de l’analyse sémantique pour la réalisation de n’importe quel système de compréhension, il n’existe que quelques travaux qui s’intéressent à ce domaine en vue du traitement automatique de la l</context>
</contexts>
<marker>Villaneau, Antoine, Ridoux, 2001</marker>
<rawString>Villaneau J., Antoine J.Y., Ridoux O. (2001), Combining Syntax and Pragmatic Knowledge for the Understanding of Spontaneous Spoken Sentences, Actes de LACL’01.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>