<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R H Baayen</author>
<author>R Piepenbrock</author>
<author>L Gulikers</author>
</authors>
<date>1995</date>
<booktitle>The Celex Lexical Database (Release 2) [CD-ROM]. Philadelphia, PA : Linguistic Data Consortium.</booktitle>
<contexts>
<context position="15123" citStr="Baayen et al., 1995" startWordPosition="2358" endWordPosition="2361">méthode décrite dans (Baroni &amp; Bernardini, 2004). Les listes de mots extraites de ces corpus comprennent entre 47 000 et 86 000 formes différentes. 3.1 Méthode d’évaluation L’évaluation des résultats nécessite de disposer de familles morphologiques de référence auxquelles sont comparées les familles obtenues automatiquement par classification. Nous avons utilisé deux sources pour les familles de référence : nous avons d’une part élaboré manuellement des listes de référence et, pour l’anglais, nous avons extrait des familles de référence à partir des segmentations contenues dans la base CELEX (Baayen et al., 1995). Les listes de référence construites manuellement contiennent des familles de mots pour le domaine du cancer du sein en français et en anglais. Elles contiennent 3 250 familles en anglais et 1 964 familles en français. Les familles morphologiques maximales de CELEX sont déterminées à partir des relations morphologiques de dérivation, de composition et de conversion, ce qui permet d’obtenir 14 880 familles de référence. Nous avons évalué les familles induites par rapport aux familles de référence en utilisant les mesures proposées par (Schone &amp; Jurafsky, 2000; Schone &amp; Jurafsky, 2001). La méth</context>
</contexts>
<marker>Baayen, Piepenbrock, Gulikers, 1995</marker>
<rawString>Baayen R. H., Piepenbrock R. &amp; Gulikers L. (1995). The Celex Lexical Database (Release 2) [CD-ROM]. Philadelphia, PA : Linguistic Data Consortium.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Baroni</author>
<author>S Bernardini</author>
</authors>
<title>BootCaT : Bootstrapping Corpora and Terms from the</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Proceedings of the Fourth International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC),</booktitle>
<pages>1313--1316</pages>
<location>Lisbon, Portugal.</location>
<contexts>
<context position="14551" citStr="Baroni &amp; Bernardini, 2004" startWordPosition="2274" endWordPosition="2277">ion de nouvelles signatures, et par conséquent d’apprentissage de familles, s’achève au bout de 10 à 15 itérations. 372 Apprentissage non supervisé de familles morphologiques 3 Évaluation Afin d’évaluer les résultats de la méthode, nous avons utilisé 4 corpus différents, en anglais et en français, couvrant deux domaines spécialisés distincts, la volcanologie et le cancer du sein. Dans la suite de cet article, ils seront désignés respectivement par volcano-en, volcano-fr, cancer-en et cancer-fr. Ces corpus ont été construits automatiquement à partir du Web en utilisant la méthode décrite dans (Baroni &amp; Bernardini, 2004). Les listes de mots extraites de ces corpus comprennent entre 47 000 et 86 000 formes différentes. 3.1 Méthode d’évaluation L’évaluation des résultats nécessite de disposer de familles morphologiques de référence auxquelles sont comparées les familles obtenues automatiquement par classification. Nous avons utilisé deux sources pour les familles de référence : nous avons d’une part élaboré manuellement des listes de référence et, pour l’anglais, nous avons extrait des familles de référence à partir des segmentations contenues dans la base CELEX (Baayen et al., 1995). Les listes de référence co</context>
</contexts>
<marker>Baroni, Bernardini, 2004</marker>
<rawString>Baroni M. &amp; Bernardini S. (2004). BootCaT : Bootstrapping Corpora and Terms from the Web. InM. T. Lino, M. F. Xavier, F. Ferreira, R. Costa &amp; R. Silva, Delphine Bernhard Eds., Proceedings of the Fourth International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC), p. 1313–1316, Lisbon, Portugal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bernhard</author>
</authors>
<title>Unsupervised Morphological Segmentation Based on Segment Predictability and Word Segments Alignment. In</title>
<date>2006</date>
<booktitle>Eds., Proceedings of the Pascal Challenges Workshop on the Unsupervised Segmentation of Words into Morphemes,</booktitle>
<pages>p.</pages>
<location>Venice, Italy.</location>
<contexts>
<context position="4990" citStr="Bernhard, 2006" startWordPosition="715" endWordPosition="716"> pour des corpus de textes techniques (médecine et volcanologie) en français et en anglais. Nous nous intéressons plus particulièrement au vocabulaire technique car il se caractérise par l’utilisation fréquente des procédés de composition et de dérivation, notamment par préfixation. 2 Description de la méthode Le système prend pour entrée les données suivantes : – Une liste des mots d’un corpus L – Une liste de préfixes P – Une liste de signatures (ou paires de suffixes) S Les deux dernières listes sont obtenues à partir de la première à l’aide du module d’apprentissage d’affixes décrit dans (Bernhard, 2006). Celui-ci utilise les probabilités transitionnelles entre sous-chaînes pour repérer les zones de faible probabilité et ainsi découper les mots en radical et affixes. Nous avons adapté ce module pour qu’il produise non seulement une liste de préfixes et de suffixes mais également une liste de paires de suffixes qui apparaissent avec la même base et qui sont donc mutuellement substituables sur l’axe paradigmatique1. Par exemple, les suffixes de la paire (s,ique) peuvent se combiner à la base climat pour former les mots climats et climatique. La même signature se retrouve dans les paires de mots</context>
</contexts>
<marker>Bernhard, 2006</marker>
<rawString>Bernhard D. (2006). Unsupervised Morphological Segmentation Based on Segment Predictability and Word Segments Alignment. In M. Kurimo, M. Creutz &amp; K. Lagus, Eds., Proceedings of the Pascal Challenges Workshop on the Unsupervised Segmentation of Words into Morphemes, p. 19–23, Venice, Italy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Buitelaar</author>
<author>B Sacaleanu</author>
</authors>
<title>Extending Synsets with Medical Terms.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Proceedings of the First International WordNet Conference, Mysore,</booktitle>
<contexts>
<context position="2622" citStr="Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002" startWordPosition="354" endWordPosition="357">supervised learning. 1 Introduction L’analyse morphologique est une tâche importante dans divers domaines du traitement automatique des langues comme la reconnaissance de la parole, la communication alternative et augmentée, la traduction automatique ou la recherche d’informations. Dans ce dernier cas, l’utilité des connaissances morphologiques se justifie par la proximité sémantique des variantes flexionnelles ou dérivationnelles. Il est également possible d’exploiter 367 Delphine Bernhard la structure morphologique des mots pour l’acquisition de relations sémantiques telles que l’hyponymie (Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002) ou l’antonymie (Schwab et al., 2005). Les ressources décrivant les liens morphologiques n’étant pas disponibles à l’heure actuelle pour toutes les langues et tous les domaines, ces applications sont fréquemment associées à l’acquisition automatique de connaissances morphologiques à partir de textes. Les mé- thodes d’analyse morphologique non supervisée sont variées : comparaison de graphies (Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000), recherche d’analogies (Lepage, 1998), modèles probabilistes (Creutz &amp; Lagus, 2005) ou segmentation par optimisation (Goldsmith, 2001; Creutz &amp; Lagus, 2002). Elles se distingue</context>
</contexts>
<marker>Buitelaar, Sacaleanu, 2002</marker>
<rawString>Buitelaar P. &amp; Sacaleanu B. (2002). Extending Synsets with Medical Terms. In Proceedings of the First International WordNet Conference, Mysore, India.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Creutz</author>
<author>K Lagus</author>
</authors>
<title>Unsupervised Discovery of Morphemes.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Morphological and Phonological Learning of ACL-02,</booktitle>
<pages>21--30</pages>
<contexts>
<context position="3202" citStr="Creutz &amp; Lagus, 2002" startWordPosition="433" endWordPosition="436">l’hyponymie (Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002) ou l’antonymie (Schwab et al., 2005). Les ressources décrivant les liens morphologiques n’étant pas disponibles à l’heure actuelle pour toutes les langues et tous les domaines, ces applications sont fréquemment associées à l’acquisition automatique de connaissances morphologiques à partir de textes. Les mé- thodes d’analyse morphologique non supervisée sont variées : comparaison de graphies (Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000), recherche d’analogies (Lepage, 1998), modèles probabilistes (Creutz &amp; Lagus, 2005) ou segmentation par optimisation (Goldsmith, 2001; Creutz &amp; Lagus, 2002). Elles se distinguent également par le type de résultats obtenus : mots découpés en segments morphémiques ou liens morphologiques. Le travail présenté dans cet article relève du second type de méthode car il consiste en l’acquisition de familles morphologiques, c’est-à-dire des groupes de mots liés deux à deux par un lien morphologique d’affixation (préfixation ou suffixation) ou de composition. Nous formulons la question de l’acquisition de familles morphologiques comme un problème de classification. En effet, l’objectif de la classification est d’organiser un ensemble de données en groupes </context>
</contexts>
<marker>Creutz, Lagus, 2002</marker>
<rawString>Creutz M. &amp; Lagus K. (2002). Unsupervised Discovery of Morphemes. In Proceedings of the Workshop on Morphological and Phonological Learning of ACL-02, p. 21–30.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Creutz</author>
<author>K Lagus</author>
</authors>
<title>Inducing the Morphological Lexicon of a Natural Language from Unannotated Text.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Proceedings of the International and Interdisciplinary Conference on Adaptive Knowledge Representation and Reasoning (AKRR’05),</booktitle>
<location>Espoo, Finland.</location>
<contexts>
<context position="3129" citStr="Creutz &amp; Lagus, 2005" startWordPosition="423" endWordPosition="426">ologique des mots pour l’acquisition de relations sémantiques telles que l’hyponymie (Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002) ou l’antonymie (Schwab et al., 2005). Les ressources décrivant les liens morphologiques n’étant pas disponibles à l’heure actuelle pour toutes les langues et tous les domaines, ces applications sont fréquemment associées à l’acquisition automatique de connaissances morphologiques à partir de textes. Les mé- thodes d’analyse morphologique non supervisée sont variées : comparaison de graphies (Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000), recherche d’analogies (Lepage, 1998), modèles probabilistes (Creutz &amp; Lagus, 2005) ou segmentation par optimisation (Goldsmith, 2001; Creutz &amp; Lagus, 2002). Elles se distinguent également par le type de résultats obtenus : mots découpés en segments morphémiques ou liens morphologiques. Le travail présenté dans cet article relève du second type de méthode car il consiste en l’acquisition de familles morphologiques, c’est-à-dire des groupes de mots liés deux à deux par un lien morphologique d’affixation (préfixation ou suffixation) ou de composition. Nous formulons la question de l’acquisition de familles morphologiques comme un problème de classification. En effet, l’objecti</context>
</contexts>
<marker>Creutz, Lagus, 2005</marker>
<rawString>Creutz M. &amp; Lagus K. (2005). Inducing the Morphological Lexicon of a Natural Language from Unannotated Text. In Proceedings of the International and Interdisciplinary Conference on Adaptive Knowledge Representation and Reasoning (AKRR’05), Espoo, Finland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Gaussier</author>
</authors>
<title>Unsupervised learning of derivational morphology from inflectional lexicons.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of the Workshop on Unsupervised Methods in Natural Language Processing :</booktitle>
<institution>University of Maryland.</institution>
<contexts>
<context position="6095" citStr="Gaussier, 1999" startWordPosition="882" endWordPosition="883"> base climat pour former les mots climats et climatique. La même signature se retrouve dans les paires de mots volcans – volcanique et océans – océanique. La notion de signa1Il faut noter que les préfixes et les suffixes sont acquis automatiquement, de manière non supervisée. Par conséquent, aucune distinction n’est faite entre les affixes flexionnels et dérivationnels. 368 Apprentissage non supervisé de familles morphologiques ture est présente dans de nombreux travaux en acquisition automatique de connaissances morphologiques, parfois sous des dénominations différentes : paires de suffixes (Gaussier, 1999), règles morphologiques (Grabar &amp; Zweigenbaum, 1999) ou schémas de suffixation (Hathout, 2005). Nous allons maintenant détailler l’ensemble des étapes menant à l’acquisition des familles morphologiques. 2.1 Familles initiales Avant apprentissage, il y a autant de familles que de mots dans la liste donnée en entrée : chaque mot constitue sa propre famille. Les familles formées au cours du processus d’apprentissage sont représentées par un radical R. De plus, chaque famille comprend deux sous-familles, sauf si elle correspond à une feuille dans la hiérarchie : dans ce cas, elle contient un mot u</context>
</contexts>
<marker>Gaussier, 1999</marker>
<rawString>Gaussier E. (1999). Unsupervised learning of derivational morphology from inflectional lexicons. In Proceedings of the Workshop on Unsupervised Methods in Natural Language Processing : University of Maryland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Goldsmith</author>
</authors>
<title>Unsupervised Learning of the Morphology of a Natural Language.</title>
<date>2001</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>27</volume>
<issue>2</issue>
<pages>153--198</pages>
<contexts>
<context position="3179" citStr="Goldsmith, 2001" startWordPosition="431" endWordPosition="432">iques telles que l’hyponymie (Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002) ou l’antonymie (Schwab et al., 2005). Les ressources décrivant les liens morphologiques n’étant pas disponibles à l’heure actuelle pour toutes les langues et tous les domaines, ces applications sont fréquemment associées à l’acquisition automatique de connaissances morphologiques à partir de textes. Les mé- thodes d’analyse morphologique non supervisée sont variées : comparaison de graphies (Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000), recherche d’analogies (Lepage, 1998), modèles probabilistes (Creutz &amp; Lagus, 2005) ou segmentation par optimisation (Goldsmith, 2001; Creutz &amp; Lagus, 2002). Elles se distinguent également par le type de résultats obtenus : mots découpés en segments morphémiques ou liens morphologiques. Le travail présenté dans cet article relève du second type de méthode car il consiste en l’acquisition de familles morphologiques, c’est-à-dire des groupes de mots liés deux à deux par un lien morphologique d’affixation (préfixation ou suffixation) ou de composition. Nous formulons la question de l’acquisition de familles morphologiques comme un problème de classification. En effet, l’objectif de la classification est d’organiser un ensemble</context>
</contexts>
<marker>Goldsmith, 2001</marker>
<rawString>Goldsmith J. (2001). Unsupervised Learning of the Morphology of a Natural Language. Computational Linguistics, 27(2), 153–198.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Grabar</author>
<author>P Zweigenbaum</author>
</authors>
<title>Acquisition automatique de connaissances morphologiques sur le vocabulaire médical.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In P. Amsili, Ed., Actes de TALN</booktitle>
<pages>175--184</pages>
<contexts>
<context position="6147" citStr="Grabar &amp; Zweigenbaum, 1999" startWordPosition="886" endWordPosition="889">s et climatique. La même signature se retrouve dans les paires de mots volcans – volcanique et océans – océanique. La notion de signa1Il faut noter que les préfixes et les suffixes sont acquis automatiquement, de manière non supervisée. Par conséquent, aucune distinction n’est faite entre les affixes flexionnels et dérivationnels. 368 Apprentissage non supervisé de familles morphologiques ture est présente dans de nombreux travaux en acquisition automatique de connaissances morphologiques, parfois sous des dénominations différentes : paires de suffixes (Gaussier, 1999), règles morphologiques (Grabar &amp; Zweigenbaum, 1999) ou schémas de suffixation (Hathout, 2005). Nous allons maintenant détailler l’ensemble des étapes menant à l’acquisition des familles morphologiques. 2.1 Familles initiales Avant apprentissage, il y a autant de familles que de mots dans la liste donnée en entrée : chaque mot constitue sa propre famille. Les familles formées au cours du processus d’apprentissage sont représentées par un radical R. De plus, chaque famille comprend deux sous-familles, sauf si elle correspond à une feuille dans la hiérarchie : dans ce cas, elle contient un mot unique et n’a pas de sous-famille. 2.2 Étape 1 : regr</context>
</contexts>
<marker>Grabar, Zweigenbaum, 1999</marker>
<rawString>Grabar N. &amp; Zweigenbaum P. (1999). Acquisition automatique de connaissances morphologiques sur le vocabulaire médical. In P. Amsili, Ed., Actes de TALN 1999, p. 175–184, Cargèse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Hathout</author>
</authors>
<title>Exploiter la structure analogique du lexique construit : une approche computationnelle.</title>
<date>2005</date>
<journal>Cahiers de Lexicologie,</journal>
<volume>87</volume>
<issue>2</issue>
<contexts>
<context position="6189" citStr="Hathout, 2005" startWordPosition="894" endWordPosition="895"> paires de mots volcans – volcanique et océans – océanique. La notion de signa1Il faut noter que les préfixes et les suffixes sont acquis automatiquement, de manière non supervisée. Par conséquent, aucune distinction n’est faite entre les affixes flexionnels et dérivationnels. 368 Apprentissage non supervisé de familles morphologiques ture est présente dans de nombreux travaux en acquisition automatique de connaissances morphologiques, parfois sous des dénominations différentes : paires de suffixes (Gaussier, 1999), règles morphologiques (Grabar &amp; Zweigenbaum, 1999) ou schémas de suffixation (Hathout, 2005). Nous allons maintenant détailler l’ensemble des étapes menant à l’acquisition des familles morphologiques. 2.1 Familles initiales Avant apprentissage, il y a autant de familles que de mots dans la liste donnée en entrée : chaque mot constitue sa propre famille. Les familles formées au cours du processus d’apprentissage sont représentées par un radical R. De plus, chaque famille comprend deux sous-familles, sauf si elle correspond à une feuille dans la hiérarchie : dans ce cas, elle contient un mot unique et n’a pas de sous-famille. 2.2 Étape 1 : regroupement de familles à partir de l’inclusi</context>
</contexts>
<marker>Hathout, 2005</marker>
<rawString>Hathout N. (2005). Exploiter la structure analogique du lexique construit : une approche computationnelle. Cahiers de Lexicologie, 87(2).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y Lepage</author>
</authors>
<title>Solving analogies on words : an algorithm.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the 17th international conference on Computational Linguistics,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>728--734</pages>
<location>Morristown, NJ, USA</location>
<contexts>
<context position="3083" citStr="Lepage, 1998" startWordPosition="418" endWordPosition="419">7 Delphine Bernhard la structure morphologique des mots pour l’acquisition de relations sémantiques telles que l’hyponymie (Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002) ou l’antonymie (Schwab et al., 2005). Les ressources décrivant les liens morphologiques n’étant pas disponibles à l’heure actuelle pour toutes les langues et tous les domaines, ces applications sont fréquemment associées à l’acquisition automatique de connaissances morphologiques à partir de textes. Les mé- thodes d’analyse morphologique non supervisée sont variées : comparaison de graphies (Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000), recherche d’analogies (Lepage, 1998), modèles probabilistes (Creutz &amp; Lagus, 2005) ou segmentation par optimisation (Goldsmith, 2001; Creutz &amp; Lagus, 2002). Elles se distinguent également par le type de résultats obtenus : mots découpés en segments morphémiques ou liens morphologiques. Le travail présenté dans cet article relève du second type de méthode car il consiste en l’acquisition de familles morphologiques, c’est-à-dire des groupes de mots liés deux à deux par un lien morphologique d’affixation (préfixation ou suffixation) ou de composition. Nous formulons la question de l’acquisition de familles morphologiques comme un p</context>
</contexts>
<marker>Lepage, 1998</marker>
<rawString>Lepage Y. (1998). Solving analogies on words : an algorithm. In Proceedings of the 17th international conference on Computational Linguistics, volume 1, p. 728–734, Morristown, NJ, USA : Association for Computational Linguistics.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Moreau</author>
<author>V Claveau</author>
</authors>
<title>Extension de requêtes par relations morphologiques acquises automatiquement.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Actes de la Troisième Conférence en Recherche d’Informations et Applications CORIA</booktitle>
<pages>181--192</pages>
<marker>Moreau, Claveau, 2006</marker>
<rawString>Moreau F. &amp; Claveau V. (2006). Extension de requêtes par relations morphologiques acquises automatiquement. In Actes de la Troisième Conférence en Recherche d’Informations et Applications CORIA 2006, p. 181–192.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Schone</author>
<author>D Jurafsky</author>
</authors>
<title>Knowledge-Free Induction of Morphology Using Latent Semantic Analysis.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fourth Conference on Computational Natural Language Learning and of the Second Learning Language in Logic Workshop,</booktitle>
<location>Lisbon, Portugal.</location>
<contexts>
<context position="15688" citStr="Schone &amp; Jurafsky, 2000" startWordPosition="2445" endWordPosition="2448">tations contenues dans la base CELEX (Baayen et al., 1995). Les listes de référence construites manuellement contiennent des familles de mots pour le domaine du cancer du sein en français et en anglais. Elles contiennent 3 250 familles en anglais et 1 964 familles en français. Les familles morphologiques maximales de CELEX sont déterminées à partir des relations morphologiques de dérivation, de composition et de conversion, ce qui permet d’obtenir 14 880 familles de référence. Nous avons évalué les familles induites par rapport aux familles de référence en utilisant les mesures proposées par (Schone &amp; Jurafsky, 2000; Schone &amp; Jurafsky, 2001). La méthode d’évaluation consiste à faire la somme des proportions de mots corrects (C), insérés (I) et supprimés (D) dans les familles morphologiques de tous les mots w de la liste d’évaluation. Si Xw est l’ensemble des mots appartenant à la famille morphologique d’un mot w selon le système à évaluer et Yw est l’ensemble des mots appartenant à la famille morphologique de w selon CELEX ou toute autre base de référence, alors : ∑ |X ∑ |Y ∑ C = w ∩ Yw |w − (Xw ∩ Yw) ||Xw − (Xw ∩ Yw)| ∀ |Y | ; D = w w ∀ | t I = Y |Y w w |e ∀w w| À partir de ces valeurs, il est également</context>
</contexts>
<marker>Schone, Jurafsky, 2000</marker>
<rawString>Schone P. &amp; Jurafsky D. (2000). Knowledge-Free Induction of Morphology Using Latent Semantic Analysis. In Proceedings of the Fourth Conference on Computational Natural Language Learning and of the Second Learning Language in Logic Workshop, Lisbon, Portugal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Schone</author>
<author>D Jurafsky</author>
</authors>
<title>Knowledge-Free Induction of Inflectional Morphologies.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the Second meeting of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>1--9</pages>
<contexts>
<context position="15714" citStr="Schone &amp; Jurafsky, 2001" startWordPosition="2449" endWordPosition="2452"> base CELEX (Baayen et al., 1995). Les listes de référence construites manuellement contiennent des familles de mots pour le domaine du cancer du sein en français et en anglais. Elles contiennent 3 250 familles en anglais et 1 964 familles en français. Les familles morphologiques maximales de CELEX sont déterminées à partir des relations morphologiques de dérivation, de composition et de conversion, ce qui permet d’obtenir 14 880 familles de référence. Nous avons évalué les familles induites par rapport aux familles de référence en utilisant les mesures proposées par (Schone &amp; Jurafsky, 2000; Schone &amp; Jurafsky, 2001). La méthode d’évaluation consiste à faire la somme des proportions de mots corrects (C), insérés (I) et supprimés (D) dans les familles morphologiques de tous les mots w de la liste d’évaluation. Si Xw est l’ensemble des mots appartenant à la famille morphologique d’un mot w selon le système à évaluer et Yw est l’ensemble des mots appartenant à la famille morphologique de w selon CELEX ou toute autre base de référence, alors : ∑ |X ∑ |Y ∑ C = w ∩ Yw |w − (Xw ∩ Yw) ||Xw − (Xw ∩ Yw)| ∀ |Y | ; D = w w ∀ | t I = Y |Y w w |e ∀w w| À partir de ces valeurs, il est également possible de calculer la p</context>
</contexts>
<marker>Schone, Jurafsky, 2001</marker>
<rawString>Schone P. &amp; Jurafsky D. (2001). Knowledge-Free Induction of Inflectional Morphologies. In Proceedings of the Second meeting of the North American Chapter of the Association for Computational Linguistics, p. 1–9.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Schwab</author>
<author>M Lafourcade</author>
<author>V Prince</author>
</authors>
<title>Extraction semi-supervisée de couples d’antonymes grâce à leur morphologie.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>In Actes de TALN</booktitle>
<pages>73--82</pages>
<contexts>
<context position="2659" citStr="Schwab et al., 2005" startWordPosition="360" endWordPosition="363"> morphologique est une tâche importante dans divers domaines du traitement automatique des langues comme la reconnaissance de la parole, la communication alternative et augmentée, la traduction automatique ou la recherche d’informations. Dans ce dernier cas, l’utilité des connaissances morphologiques se justifie par la proximité sémantique des variantes flexionnelles ou dérivationnelles. Il est également possible d’exploiter 367 Delphine Bernhard la structure morphologique des mots pour l’acquisition de relations sémantiques telles que l’hyponymie (Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002) ou l’antonymie (Schwab et al., 2005). Les ressources décrivant les liens morphologiques n’étant pas disponibles à l’heure actuelle pour toutes les langues et tous les domaines, ces applications sont fréquemment associées à l’acquisition automatique de connaissances morphologiques à partir de textes. Les mé- thodes d’analyse morphologique non supervisée sont variées : comparaison de graphies (Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000), recherche d’analogies (Lepage, 1998), modèles probabilistes (Creutz &amp; Lagus, 2005) ou segmentation par optimisation (Goldsmith, 2001; Creutz &amp; Lagus, 2002). Elles se distinguent également par le type de résultats</context>
</contexts>
<marker>Schwab, Lafourcade, Prince, 2005</marker>
<rawString>Schwab D., Lafourcade M. &amp; Prince V. (2005). Extraction semi-supervisée de couples d’antonymes grâce à leur morphologie. In Actes de TALN 2005, p. 73–82.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H F Witschel</author>
<author>C Biemann</author>
</authors>
<title>Rigorous dimensionality reduction through linguistically motivated feature selection for text categorization.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In S. Werner, Ed., Proceedings of the 15th NODALIDA conference,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>197--204</pages>
<location>Joensuu</location>
<marker>Witschel, Biemann, 2006</marker>
<rawString>Witschel H. F. &amp; Biemann C. (2006). Rigorous dimensionality reduction through linguistically motivated feature selection for text categorization. In S. Werner, Ed., Proceedings of the 15th NODALIDA conference, Joensuu 2005, volume 1, p. 197–204, Joensuu, Finland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Zweigenbaum</author>
<author>N Grabar</author>
</authors>
<title>Liens morphologiques et structuration de terminologie.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Actes de IC 2000 : Ingénierie des Connaissances,</booktitle>
<pages>325--334</pages>
<contexts>
<context position="3045" citStr="Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000" startWordPosition="412" endWordPosition="415">tionnelles. Il est également possible d’exploiter 367 Delphine Bernhard la structure morphologique des mots pour l’acquisition de relations sémantiques telles que l’hyponymie (Buitelaar &amp; Sacaleanu, 2002) ou l’antonymie (Schwab et al., 2005). Les ressources décrivant les liens morphologiques n’étant pas disponibles à l’heure actuelle pour toutes les langues et tous les domaines, ces applications sont fréquemment associées à l’acquisition automatique de connaissances morphologiques à partir de textes. Les mé- thodes d’analyse morphologique non supervisée sont variées : comparaison de graphies (Zweigenbaum &amp; Grabar, 2000), recherche d’analogies (Lepage, 1998), modèles probabilistes (Creutz &amp; Lagus, 2005) ou segmentation par optimisation (Goldsmith, 2001; Creutz &amp; Lagus, 2002). Elles se distinguent également par le type de résultats obtenus : mots découpés en segments morphémiques ou liens morphologiques. Le travail présenté dans cet article relève du second type de méthode car il consiste en l’acquisition de familles morphologiques, c’est-à-dire des groupes de mots liés deux à deux par un lien morphologique d’affixation (préfixation ou suffixation) ou de composition. Nous formulons la question de l’acquisition</context>
</contexts>
<marker>Zweigenbaum, Grabar, 2000</marker>
<rawString>Zweigenbaum P. &amp; Grabar N. (2000). Liens morphologiques et structuration de terminologie. In Actes de IC 2000 : Ingénierie des Connaissances, p. 325–334.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>