<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<title>3Pour une présentation précise des objectifs de ce projet et de l’utilisation de Glozz dans son contexte particulier, on pourra se reporter à (Péry-Woodley et al.,</title>
<date>2009</date>
<marker>2009</marker>
<rawString>3Pour une présentation précise des objectifs de ce projet et de l’utilisation de Glozz dans son contexte particulier, on pourra se reporter à (Péry-Woodley et al., 2009).</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Antoine Widlöcher</author>
<author>Yann Mathet</author>
</authors>
<title>d’autres outils proposent déjà une telle représentation, mais sa déclinaison dans Glozz bénéficiera d’un triple avantage. Tout d’abord il sera possible d’exploiter conjointement ces trois paradigmes complémentaires de représentation, en fonction des phé-nomènes observés. De plus, cette représentation sera toujours basée sur une sélection faite par l’annotateur et non sur la totalité du texte, ce qui permettra d’obtenir des graphes aisément interprétables. Enfin, le travail d’annotation effectué dans l’un des paradigmes sera toujours répercuté dans les autres.</title>
<date>2002</date>
<journal>Références CUNNINGHAM H., MAYNARD D., BONTCHEVA K. &amp; TABLAN</journal>
<booktitle>In Proceedings of the 40th Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>168--175</pages>
<location>Philadelphia, USA.</location>
<marker>Widlöcher, Mathet, 2002</marker>
<rawString>Antoine Widlöcher, Yann Mathet (RST, SDRT...). Certes, d’autres outils proposent déjà une telle représentation, mais sa déclinaison dans Glozz bénéficiera d’un triple avantage. Tout d’abord il sera possible d’exploiter conjointement ces trois paradigmes complémentaires de représentation, en fonction des phé-nomènes observés. De plus, cette représentation sera toujours basée sur une sélection faite par l’annotateur et non sur la totalité du texte, ce qui permettra d’obtenir des graphes aisément interprétables. Enfin, le travail d’annotation effectué dans l’un des paradigmes sera toujours répercuté dans les autres. Références CUNNINGHAM H., MAYNARD D., BONTCHEVA K. &amp; TABLAN V. (2002). GATE : A Framework and Graphical Development Environment for Robust NLP Tools and Applications. In Proceedings of the 40th Meeting of the Association for Computational Linguistics, p. 168–175, Philadelphia, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S DIPPER</author>
<author>M GÖTZE</author>
<author>M SETDE</author>
</authors>
<title>Simple annotation tools for complex annotation tasks : an evaluation.</title>
<date>2004</date>
<journal>In (Witt</journal>
<marker>DIPPER, GÖTZE, SETDE, 2004</marker>
<rawString>DIPPER S., GÖTZE M. &amp; SETDE M. (2004). Simple annotation tools for complex annotation tasks : an evaluation. In (Witt et al., 2004).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T MORTON</author>
<author>J LACIVITA</author>
</authors>
<title>WordFreak : An Open Tool for Linguistic Annotation.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of Human Language Technology (HLT) and North American Chapter of the Association for Computational Linguistics (NAACL),</booktitle>
<pages>17--18</pages>
<location>Edmonton, Canada.</location>
<marker>MORTON, LACIVITA, 2003</marker>
<rawString>MORTON T. &amp; LACIVITA J. (2003). WordFreak : An Open Tool for Linguistic Annotation. In Proceedings of Human Language Technology (HLT) and North American Chapter of the Association for Computational Linguistics (NAACL), p. 17–18, Edmonton, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C MÜLLER</author>
<author>M STRUBE</author>
</authors>
<title>MMAX : A tool for the annotation of multi-modal corpora.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the 2nd IJCAI Workshop on Knowledge and Reasoning in Practical Dialogue Systems,</booktitle>
<location>Seattle, WA, Etats-Unis.</location>
<marker>MÜLLER, STRUBE, 2001</marker>
<rawString>MÜLLER C. &amp; STRUBE M. (2001). MMAX : A tool for the annotation of multi-modal corpora. In Proceedings of the 2nd IJCAI Workshop on Knowledge and Reasoning in Practical Dialogue Systems, Seattle, WA, Etats-Unis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M O’DONNELL</author>
</authors>
<title>RSTTool 2.4 – A Markup Tool for Rhetorical Structure Theory.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of the International Natural Language Generation Conference (INLG’2000),</booktitle>
<pages>253--256</pages>
<location>Mitzpe Ramon,</location>
<marker>O’DONNELL, 2000</marker>
<rawString>O’DONNELL M. (2000). RSTTool 2.4 – A Markup Tool for Rhetorical Structure Theory. In Proceedings of the International Natural Language Generation Conference (INLG’2000), p. 253 – 256, Mitzpe Ramon, Israel.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P V OGREN</author>
</authors>
<title>Knowtator : A Protégé plug-in for annotated corpus construction.</title>
<date>2006</date>
<booktitle>In Proceedings of Human Language Technology (HLT) and North American Chapter of the Association for Computational Linguistics (NAACL),</booktitle>
<location>New-York, États-Unis.</location>
<marker>OGREN, 2006</marker>
<rawString>OGREN P. V. (2006). Knowtator : A Protégé plug-in for annotated corpus construction. In Proceedings of Human Language Technology (HLT) and North American Chapter of the Association for Computational Linguistics (NAACL), New-York, États-Unis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C ORĂSAN</author>
</authors>
<title>CLinkA a coreferential links annotator.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Proceedings of LREC’2000,</booktitle>
<pages>491--496</pages>
<location>Athens, Greece.</location>
<marker>ORĂSAN, 2000</marker>
<rawString>ORĂSAN C. (2000). CLinkA a coreferential links annotator. In Proceedings of LREC’2000, p. 491–496, Athens, Greece.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C ORĂSAN</author>
</authors>
<title>PALinkA : a highly customizable tool for discourse annotation.</title>
<date>2003</date>
<booktitle>In Proceedings of the 4th SIGdial Workshop on Discourse and Dialog,</booktitle>
<pages>39--43</pages>
<location>Sapporo, Japan.</location>
<marker>ORĂSAN, 2003</marker>
<rawString>ORĂSAN C. (2003). PALinkA : a highly customizable tool for discourse annotation. In Proceedings of the 4th SIGdial Workshop on Discourse and Dialog, p. 39–43, Sapporo, Japan.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>M-P PÉRY-WOODLEY</author>
<author>N ASHER</author>
<author>P ENJALBERT</author>
<author>F BENAMARA</author>
<author>M BRAS</author>
<author>C FABRE</author>
<author>S FERRARI</author>
<author>L-M HO-DAC</author>
<author>A LE DRAOULEC</author>
<author>Y MATHET</author>
<author>P MULLER</author>
<author>L PRÉVOT</author>
<author>J REBEYROLLE</author>
<author>L TANGUY</author>
<author>M VERGEZ-COURET</author>
<author>L VIEU</author>
<author>A WIDLÖCHER</author>
</authors>
<title>ANNODIS : une approche outillée de l’annotation de structures discursives.</title>
<date>2009</date>
<booktitle>In Actes de la 16e Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’09), session poster,</booktitle>
<location>Senlis, France.</location>
<marker>PÉRY-WOODLEY, ASHER, ENJALBERT, BENAMARA, BRAS, FABRE, FERRARI, HO-DAC, LE DRAOULEC, MATHET, MULLER, PRÉVOT, REBEYROLLE, TANGUY, VERGEZ-COURET, VIEU, WIDLÖCHER, 2009</marker>
<rawString>PÉRY-WOODLEY M.-P., ASHER N., ENJALBERT P., BENAMARA F., BRAS M., FABRE C., FERRARI S., HO-DAC L.-M., LE DRAOULEC A., MATHET Y., MULLER P., PRÉVOT L., REBEYROLLE J., TANGUY L., VERGEZ-COURET M., VIEU L. &amp; WIDLÖCHER A. (2009). ANNODIS : une approche outillée de l’annotation de structures discursives. In Actes de la 16e Conférence Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN’09), session poster, Senlis, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B WEBBER</author>
<author>D BRYON</author>
<author>Eds</author>
</authors>
<date>2004</date>
<booktitle>Proc. of the ACL 2004 Workshop on Discourse Annotation.,</booktitle>
<location>Barcelone, Espagne.</location>
<marker>WEBBER, BRYON, Eds, 2004</marker>
<rawString>B. WEBBER &amp; D. BRYON, Eds. (2004). Proc. of the ACL 2004 Workshop on Discourse Annotation., Barcelone, Espagne.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A WIDLÖCHER</author>
</authors>
<title>Analyse macro-sémantique des structures rhétoriques du discours -Cadre théorique et modèle opératoire.</title>
<date>2008</date>
<tech>PhD thesis,</tech>
<institution>Université de Caen Basse-Normandie.</institution>
<marker>WIDLÖCHER, 2008</marker>
<rawString>WIDLÖCHER A. (2008). Analyse macro-sémantique des structures rhétoriques du discours -Cadre théorique et modèle opératoire. PhD thesis, Université de Caen Basse-Normandie.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A WITT</author>
<author>U HEID</author>
<author>H S THOMPSON</author>
<author>J CARLETTA</author>
<author>P WITTENBURG</author>
<author>Eds</author>
</authors>
<date>2004</date>
<marker>WITT, HEID, THOMPSON, CARLETTA, WITTENBURG, Eds, 2004</marker>
<rawString>A. WITT, U. HEID, H. S. THOMPSON, J. CARLETTA &amp; P. WITTENBURG, Eds. (2004).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Workshop on XML-based richly annotated corpora (XBRAC),</title>
<date>2004</date>
<location>Lisbonne, Portugal. Conférence LREC</location>
<marker>2004</marker>
<rawString>Workshop on XML-based richly annotated corpora (XBRAC), Lisbonne, Portugal. Conférence LREC 2004.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>