<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>N Abdillahi</author>
</authors>
<title>Automatic transcription of Somali language.</title>
<date>2006</date>
<journal>Interspeech’06.</journal>
<booktitle>Interspeech’06,</booktitle>
<pages>289--292</pages>
<location>Pittsburgh, PA</location>
<contexts>
<context position="4694" citStr="Abdillahi, 2006" startWordPosition="677" endWordPosition="678"> n’est pas une tâche triviale et introduit des erreurs à cause des ambiguïtés de la langue naturelle et la présence de mots inconnus dans le texte à segmenter. Alors que le manque de données textuelles a un impact sur la performance des modèles de langage, les erreurs introduites par la segmentation automatique peuvent rendre ces données encore moins exploitables. Une alternative possible consiste à calculer les probabilités à partir d’unités sous-lexicales. Parmi les travaux existants qui utilisent des unités sous-lexicales pour la modélisation du langage, nous pouvons citer (Kurimo, 2006), (Abdillahi, 2006) et (Afify, 2006) qui utilisent les morphèmes respectivement pour la modélisation de l&apos;arabe, du finnois, et du somalien. Pour une langue non-segmentée comme le japonais, le caractère (idéogramme) est utilisé dans (Denoual, 2006). Dans un travail précédent sur la reconnaissance automatique de la parole en langue khmère1 (Seng, 2008), nous avons exploité les différentes unités lexicales et sous-lexicales (mot, syllabe et groupe de caractères2) dans la modélisation du langage de cette langue peu dotée. Nous avons proposé des modèles de langage simples basés sur le mot, la syllabe, le groupe de c</context>
</contexts>
<marker>Abdillahi, 2006</marker>
<rawString>Abdillahi N. et al. (2006). Automatic transcription of Somali language. Interspeech’06. 289-292. Pittsburgh, PA Afify M. et al. (2006) On the use of morphological analysis for dialectal Arabic Speech Recognition. Interspeech’06, 277-280. Pittsburgh, PA Denoual E., Lepage Y. (2006). The character as an appropriate unit of processing for nonsegmenting languages. NLP Annual Meeting. 731-734, Tokyo Japan Haruechaiyasak C., Kongyoung S., et Dailey M.N. (2008). A Comparative Study on Thai Word Segmentation Approaches. In Proceedings of ECTI-CON. 125-128. Thailand Kurimo M. et al. (2006). Unsupervised segmentation of words into morphemes - Morpho Challenge 2005: Application to Automatic Speech Recognition. Interspeech’06. 1021-1024.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>PA S Seng Pittsburgh</author>
<author>L Besacier</author>
<author>B Bigi et E Castelli Le V B</author>
<author>L Besacier</author>
<author>S Seng</author>
<author>B Bigi</author>
<author>T N D DO</author>
</authors>
<title>Recent Advances in Automatic Speech Recognition for Vietnamese.</title>
<date>2008</date>
<booktitle>International Workshop on Spoken Languages Technologies for Under-Ressourced Languages. SLTU’08 Hanoi Vietnam</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>399--406</pages>
<location>Sapporo.</location>
<marker>Pittsburgh, Besacier, B, Besacier, Seng, Bigi, DO, 2008</marker>
<rawString>Pittsburgh, PA S. Seng, L. Besacier, B. Bigi et E. Castelli Le V.B., Besacier L., Seng S., Bigi B., DO T.N.D. (2008). Recent Advances in Automatic Speech Recognition for Vietnamese. International Workshop on Spoken Languages Technologies for Under-Ressourced Languages. SLTU’08 Hanoi Vietnam Lee, Y., Papineni, K., Roukos, S., Emam, O., et Hassan, H. (2003). Language model based arabic word segmentation. In Proceedings of the 41st Annual Meeting on Association For Computational Linguistics - Volume 1 399-406. Sapporo. Japan.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>H Li</author>
<author>B Yuan</author>
</authors>
<title>Chinese word segmentation.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of the 12th Paci Asia Conference on Language, Information and Computation. PACLIC-12. Singapore Meknavin</booktitle>
<tech>NLPRS’97. Phuket. Thailand</tech>
<volume>16</volume>
<issue>1</issue>
<pages>69--88</pages>
<publisher>CSLI Publication.</publisher>
<marker>Li, Yuan, 1998</marker>
<rawString>Li H., Yuan B. (1998). Chinese word segmentation. Proceedings of the 12th Paci Asia Conference on Language, Information and Computation. PACLIC-12. Singapore Meknavin S., Charoenpornsawat P., Kijsirikul B. (1997). Feature-based Thai Word Segmentation. NLPRS’97. Phuket. Thailand Mohri M., Pereira F., et Riley M. (2002). Weighted Finite-State Transducers in Speech Recognition. Computer Speech and Language. 16(1) 69-88 Seng S., Sam S., Le V. B., Besacier L. et Bigi B. (2008). Which Units for Acoustic and Language Modelling for Khmer Automatic Speech Recognition? SLTU’08. 33-38, Hanoi Vietnam Wu A. (2003) Chinese word segmentation in MSR-NLP, SIGHAN Workshop on Chinese Language Processing. Sapporo. Japan Zitouni I. (2006). Finite state based Arabic word segmentation. ArabTEXtest for Ali Farghaly. CSLI Publication.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>