<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<title>simplement l&apos;appeler méthode &amp;quot;linguistique&amp;quot;. Références STEVEN ABNEY</title>
<date>1991</date>
<booktitle>in Principle-Based Parsing,</booktitle>
<pages>257--278</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.</publisher>
<contexts>
<context position="2465" citStr="(1991)" startWordPosition="362" endWordPosition="362">driven to shorten frequent words. A chunk then can be characterised as the period of the periodic correlated functions length and frequency of words on the syntagmatic axis. This original method takes its advantage to be applied to a great number of languages of alphabetic script, with the same algorithm, without any resource. Mots-clés : chunking, multilingue, endogène, longueur des mots, effectif des mots Keywords: chunking, multilingual, endogenous, word length, word frequency Jacques Vergne 1 Le concept de chunk selon Abney et selon Déjean Le concept de chunk a été proposé par Steve Abney (1991). Il est fondé sur des propriétés de la parole : Abney l&apos;a défini approximativement comme un groupe accentuel. La parole étant contrainte par l&apos;appareil vocal, invariant selon les langues, le chunk est alors un concept générique portant sur les langues, un concept du langage. Hervé Déjean (1998) en a proposé un modèle de structure : des débuts et des fins de chunk (mots ou morphèmes) entourant un noyau (Déjean 1998, page 117); notre méthode utilise ce modèle. 2 Principes du chunking endogène La méthode que nous proposons est fondée sur les propriétés des fonctions longueur et effectif des mots</context>
</contexts>
<marker>1991</marker>
<rawString>simplement l&apos;appeler méthode &amp;quot;linguistique&amp;quot;. Références STEVEN ABNEY (1991). Parsing By Chunks, in Principle-Based Parsing, 257-278, Kluwer Academic Publishers.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>HERVE DEJEAN</author>
</authors>
<title>Concepts et algorithmes pour la découverte des structures formelles des langues. Thèse de doctorat de l&apos;université de Caen.</title>
<date>1998</date>
<marker>DEJEAN, 1998</marker>
<rawString>HERVE DEJEAN (1998). Concepts et algorithmes pour la découverte des structures formelles des langues. Thèse de doctorat de l&apos;université de Caen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>JACQUES VERGNE</author>
</authors>
<title>Analyse syntaxique automatique de langues : du combinatoire au calculatoire (communication invitée), Actes de TALN</title>
<date>2001</date>
<pages>15--29</pages>
<marker>VERGNE, 2001</marker>
<rawString>JACQUES VERGNE (2001). Analyse syntaxique automatique de langues : du combinatoire au calculatoire (communication invitée), Actes de TALN 2001, 15-29.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>GEORGE K ZIPF</author>
</authors>
<title>Human Behavior and the Principle of Least-Effort.</title>
<date>1949</date>
<publisher>Addison-Wesley.</publisher>
<marker>ZIPF, 1949</marker>
<rawString>GEORGE K. ZIPF (1949) Human Behavior and the Principle of Least-Effort. Addison-Wesley.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>