<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J F Allen</author>
<author>C R Perrault</author>
</authors>
<title>Analysing intention in dialogues.</title>
<date>1980</date>
<journal>Artificial Intelligence,</journal>
<volume>15</volume>
<pages>3--23</pages>
<marker>Allen, Perrault, 1980</marker>
<rawString>Allen J. F., Perrault C. R. (1980). Analysing intention in dialogues. Artificial Intelligence, volume 15, N°3, Pages 23-46.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y Bahou</author>
<author>Belguith Hadrich L</author>
<author>Ben Hamadou A</author>
</authors>
<title>Towards a Human-Machine Spoken Dialogue</title>
<date>2008</date>
<booktitle>in Arabic. LREC’08, Workshop HLT within the</booktitle>
<location>Marrakech, Maroc.</location>
<contexts>
<context position="1517" citStr="Bahou et al., 2008" startWordPosition="224" endWordPosition="227">représentant les sens utiles des énoncés, ii) générer une requête vers l’application et iii) récupérer le résultat et de formuler une réponse à l’utilisateur en langage naturel. Quant au modèle de dialogue, il assure l’avancement du dialogue avec l’utilisateur et l’identification de ses intentions. L’interaction entre ces deux modèles est assurée grâce à un contexte du dialogue permettant le suivi et la mise à jour de l’historique du dialogue. Abstract. In this paper, we present our research work on Human-machine Arabic oral dialogue management. This work enters in the context of SARF system (Bahou et al., 2008) an interactive vocal server that provides information on Tunisian railway using modern standard Arabic. The dialogue manager that we propose is based on a structural approach and consists of two models namely, the task model and the dialogue model. The first model is used to i) complete and verify the incoherence of semantic structures representing the useful meaning of utterances, ii) generate a query to the application and iii) get back the results and formulate an answer to the user in natural language. As for the dialogue model, it assures the dialogue progress with the user and the ident</context>
<context position="4005" citStr="Bahou et al., 2008" startWordPosition="621" endWordPosition="624"> d’un gestionnaire de dialogue en langue arabe. Nous projetons de mettre notre système à la disposition des chercheurs afin d’encourager les travaux sur ce domaine et d’aboutir au développement des SDOHM destinés à la communauté arabe. Nous avons choisi la langue Arabe standard moderne afin de viser toute la communauté arabe vu qu’elle peut être parlée par tous les arabes. Cependant, les dialectes arabes sont très variés et diffères d’un pays à un autre, voire même d’une région à une autre au sein du même pays. Ce travail entre dans le cadre de la réalisation du serveur vocal interactif SARF (Bahou et al., 2008) offrant des renseignements sur le transport ferroviaire tunisien en langue arabe standard moderne. Nous visons, à travers le présent travail, à appliquer et à tester l’approche structurelle dans notre méthode de gestion de dialogue en arabe. Cet article s’articule autour de deux parties principales. La section 2 présente un bref aperçu des approches de gestion de dialogue. La section 3 détaille la méthode que nous proposons pour la gestion de dialogue en arabe. 2 Principales approches de gestion de dialogue La gestion de dialogue cherche à assurer une communication fiable et efficace avec l’u</context>
</contexts>
<marker>Bahou, L, A, 2008</marker>
<rawString>Bahou Y., Belguith Hadrich L., Ben Hamadou A. (2008). Towards a Human-Machine Spoken Dialogue in Arabic. LREC’08, Workshop HLT within the Arabic World: Arabic Language and local languages processing Status Updates and Prospects, Marrakech, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Younès Bahou</author>
</authors>
<title>Amine Bayoudhi, Lamia Hadrich Belguith</title>
<date>1994</date>
<journal>Journal of Artificial Intelligence in Education,</journal>
<volume>5</volume>
<pages>2--199</pages>
<marker>Bahou, 1994</marker>
<rawString>Younès Bahou, Amine Bayoudhi, Lamia Hadrich Belguith Baker M. (1994). A model for negocition in teaching-learning dialogues. Journal of Artificial Intelligence in Education, Volume 5, N°2, Pages 199-254.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Caelen</author>
<author>A Xuereb</author>
</authors>
<title>Interaction et pragmatique: jeux de dialogue et de langage.</title>
<date>2007</date>
<publisher>Hermès-Lavoisier.</publisher>
<location>Paris :</location>
<marker>Caelen, Xuereb, 2007</marker>
<rawString>Caelen J., Xuereb A. (2007). Interaction et pragmatique: jeux de dialogue et de langage. Paris : Hermès-Lavoisier.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P R Cohen</author>
<author>C R Perrault</author>
</authors>
<title>Elements of a plan based theory of speech acts.</title>
<date>1979</date>
<journal>Cognitive science,</journal>
<volume>3</volume>
<pages>177--212</pages>
<marker>Cohen, Perrault, 1979</marker>
<rawString>Cohen P. R., Perrault C. R. (1979). Elements of a plan based theory of speech acts. Cognitive science, volume 3, Pages 177-212.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J L Dessales</author>
</authors>
<title>Modèle cognitif de la conversation spontanée appliqué à l’apprentissage. Thèse de doctorat, ENST,</title>
<date>1993</date>
<location>Paris, France.</location>
<contexts>
<context position="12151" citStr="Dessales, 1993" startWordPosition="1838" endWordPosition="1839"> gestion des buts qui sont traités selon des stratégies prenant en considération l’état des interlocuteurs et l’état du dialogue. Parmi les travaux les plus persistants dans cette approche, nous citons ceux de Rouillard pour le système HALPIN dédié à la recherche d&apos;information en utilisant l&apos;hyper-dialogue en Français (Rouillard, 2000) et les travaux de Nguyen pour le système MELINA pour l’organisation des réunions (Nguyen, 2005). L’approche conventionnelle a connu aussi d’autres travaux qui ont été classés comme étant soit des modèles argumentatifs (Baker, 1994) ou soit orientés interaction (Dessales, 1993). Mais ces modèles ont été considérés explicatifs de l’interaction humaine et n’ont pas été adapté dans le dialogue Homme-machine. Les points forts de cette approche se situent surtout dans le calcul de pertinence qui permet d’évaluer l’adéquation d’un acte de dialogue par rapport au but du locuteur. Cependant, la définition des règles sociales reste un problème dans ces modèles car le comportement humain face à la machine n’obéit pas en général à ces règles (Caelen, Xuereb, 2007). 3 Méthode proposée pour la gestion de dialogue Dans cette section nous proposons une méthode pour la gestion de d</context>
</contexts>
<marker>Dessales, 1993</marker>
<rawString>Dessales J. L. (1993). Modèle cognitif de la conversation spontanée appliqué à l’apprentissage. Thèse de doctorat, ENST, Paris, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Husltin</author>
</authors>
<title>Dialogue model fors for inquiry and transaction. Thèse de doctorat, Université de Twente,</title>
<date>2000</date>
<location>Pays-Bas.</location>
<contexts>
<context position="11189" citStr="Husltin, 2000" startWordPosition="1692" endWordPosition="1693">achine puisqu’ils sont caractérisés par une modélisation assez complète. Le problème reste dans l’hypothèse de rationalité et dans la pertinence de la logique des modèles BDI vis-à-vis le comportement instable humain. Ce qui rend cette approche plus efficace et plus convenable pour les systèmes multi-agents que pour les humains. Une autre limite est au niveau de la mise en œuvre de la reconnaissance des intentions des interlocuteurs qui semble être très difficile et complexe. 2.4 Approche conventionnelle L’approche conventionnelle est basée sur la théorie des jeux de dialogues conventionnels (Husltin, 2000). Cette théorie suppose que chacun des interlocuteurs est engagé dans un jeu social dont les tours de parole représentent les coups. L’enjeu se manifeste dans la pertinence de ces coups, c&apos;est-à-dire, chacun va tenter essentiellement de maximiser ses gains et réduire ses pertes en suivant les règles du jeu. Le problème peut se ramener ainsi à la gestion des buts qui sont traités selon des stratégies prenant en considération l’état des interlocuteurs et l’état du dialogue. Parmi les travaux les plus persistants dans cette approche, nous citons ceux de Rouillard pour le système HALPIN dédié à la</context>
</contexts>
<marker>Husltin, 2000</marker>
<rawString>Husltin J. (2000). Dialogue model fors for inquiry and transaction. Thèse de doctorat, Université de Twente, Pays-Bas.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Luzzati</author>
</authors>
<title>Recherches sur le dialogue homme-machine: modèles linguistiques et traitement automatique. Thèse d’Etat,</title>
<date>1989</date>
<location>Paris III,</location>
<contexts>
<context position="5545" citStr="Luzzati, 1989" startWordPosition="848" endWordPosition="849">usieurs méthodes et de nombreuses classifications de ces dernières ont été citées dans la littérature. Nous proposons de classifier les différentes méthodes en quatre approches : l’approche structurelle, l’approche intentionnelle, l’approche orientée plan et l’approche conventionnelle. 2.1 Approche structurelle Cette approche prend son origine du modèle genevois (Roulet et al., 1991) à partir duquel plusieurs travaux ont été inspirés et ont apporté en contrepartie des améliorations remarquables en offrant à ce modèle la dynamique qui lui manque. Parmi ces travaux, nous citons ceux de Luzzati (Luzzati, 1989), de Rosset et Lamel (Rosset, Lamel, 2001) et de Minker et Bennacef (Minker, Bennacef, 2004). L’idée fondamentale sur laquelle se base l’approche structurelle est l’existence d’une structure à l’intérieur de laquelle le dialogue peut se tisser (Caelen, Xuereb, 2007). Cette structure décrit autour d’elle des unités hiérarchiques plus complexes entretenant des relations fonctionnelles. La définition de ces deux niveaux d’analyse hiérarchique et fonctionnelle donne naissance à une grammaire hors-contexte décrivant les régularités des échanges dans le dialogue. Un des modèles les plus importants d</context>
</contexts>
<marker>Luzzati, 1989</marker>
<rawString>Luzzati D. (1989). Recherches sur le dialogue homme-machine: modèles linguistiques et traitement automatique. Thèse d’Etat, Paris III, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Minker</author>
<author>S Bennacef</author>
</authors>
<title>Speech And Human-Machine Dialog. Pays-Bas :</title>
<date>2004</date>
<publisher>Kluwer Academic Publishers Group.</publisher>
<marker>Minker, Bennacef, 2004</marker>
<rawString>Minker W., Bennacef S. (2004). Speech And Human-Machine Dialog. Pays-Bas : Kluwer Academic Publishers Group.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Nguyen</author>
</authors>
<title>Dialogue homme-machine : modélisation de multisessions. Thèse de doctorat, Université Joseph Fourier,</title>
<date>2005</date>
<contexts>
<context position="11969" citStr="Nguyen, 2005" startWordPosition="1813" endWordPosition="1814">nence de ces coups, c&apos;est-à-dire, chacun va tenter essentiellement de maximiser ses gains et réduire ses pertes en suivant les règles du jeu. Le problème peut se ramener ainsi à la gestion des buts qui sont traités selon des stratégies prenant en considération l’état des interlocuteurs et l’état du dialogue. Parmi les travaux les plus persistants dans cette approche, nous citons ceux de Rouillard pour le système HALPIN dédié à la recherche d&apos;information en utilisant l&apos;hyper-dialogue en Français (Rouillard, 2000) et les travaux de Nguyen pour le système MELINA pour l’organisation des réunions (Nguyen, 2005). L’approche conventionnelle a connu aussi d’autres travaux qui ont été classés comme étant soit des modèles argumentatifs (Baker, 1994) ou soit orientés interaction (Dessales, 1993). Mais ces modèles ont été considérés explicatifs de l’interaction humaine et n’ont pas été adapté dans le dialogue Homme-machine. Les points forts de cette approche se situent surtout dans le calcul de pertinence qui permet d’évaluer l’adéquation d’un acte de dialogue par rapport au but du locuteur. Cependant, la définition des règles sociales reste un problème dans ces modèles car le comportement humain face à la</context>
</contexts>
<marker>Nguyen, 2005</marker>
<rawString>Nguyen H. (2005). Dialogue homme-machine : modélisation de multisessions. Thèse de doctorat, Université Joseph Fourier, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N J Nilson</author>
</authors>
<title>Principles of artificial intelligence.</title>
<date>1980</date>
<publisher>Morgan Kaufmann Publishers Inc.</publisher>
<location>San Francisco :</location>
<contexts>
<context position="8264" citStr="Nilson, 1980" startWordPosition="1242" endWordPosition="1243">ce dialogue. En effet, les modèles de l’approche orientée plan considèrent que chaque interlocuteur s’engageant dans la conversation a un comportement rationnel qui l’amène à établir des plans lui permettant d’atteindre ses buts. Ces plans sont définis comme étant un ensemble d’actions ordonnées amenant à réaliser un but donné. L’idée centrale de l’approche orientée plan consiste donc à préétablir l’ensemble des plans possibles de la tâche puis à reconnaître le plan de l’interlocuteur parmi ces plans. Les travaux effectués autour de cette approche sont inspirés de la théorie de planification (Nilson, 1980) et nous pouvons citer à titre d’exemple les travaux de Rickel et al. sur le remplissage des pages Web multimodales (Rickel et al., 2001) et de Sidner et al. sur la réalisation d’un robot à guide (Sidner et al., 2003). Mais bien que la planification soit une approche efficace pour guider l’utilisateur à franchir les obstacles qui l’empêchent de réaliser ses buts, elle reste une approche incapable d’aborder les problèmes rencontrés dans les systèmes de dialogue surtout au niveau de la modélisation des règles conversationnelles et surtout qu’il n’y a aucune distinction entre les actions liées à </context>
</contexts>
<marker>Nilson, 1980</marker>
<rawString>Nilson N. J. (1980). Principles of artificial intelligence. San Francisco : Morgan Kaufmann Publishers Inc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Rickel</author>
<author>N Lesh</author>
<author>C Rich</author>
<author>C L Sidner</author>
<author>A Gertner</author>
</authors>
<title>Using a model of collaborative dialogue to teach procedural tasks.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Workshop on Tutorial Dialog Systems, AIED,</booktitle>
<location>San Antonio, Texas, USA.</location>
<contexts>
<context position="8401" citStr="Rickel et al., 2001" startWordPosition="1264" endWordPosition="1267">on a un comportement rationnel qui l’amène à établir des plans lui permettant d’atteindre ses buts. Ces plans sont définis comme étant un ensemble d’actions ordonnées amenant à réaliser un but donné. L’idée centrale de l’approche orientée plan consiste donc à préétablir l’ensemble des plans possibles de la tâche puis à reconnaître le plan de l’interlocuteur parmi ces plans. Les travaux effectués autour de cette approche sont inspirés de la théorie de planification (Nilson, 1980) et nous pouvons citer à titre d’exemple les travaux de Rickel et al. sur le remplissage des pages Web multimodales (Rickel et al., 2001) et de Sidner et al. sur la réalisation d’un robot à guide (Sidner et al., 2003). Mais bien que la planification soit une approche efficace pour guider l’utilisateur à franchir les obstacles qui l’empêchent de réaliser ses buts, elle reste une approche incapable d’aborder les problèmes rencontrés dans les systèmes de dialogue surtout au niveau de la modélisation des règles conversationnelles et surtout qu’il n’y a aucune distinction entre les actions liées à la tâche et celles à la communication. En plus, cette efficacité peut coûter très cher puisque les systèmes deviennent très rigides (i.e.</context>
</contexts>
<marker>Rickel, Lesh, Rich, Sidner, Gertner, 2001</marker>
<rawString>Rickel J., Lesh N., Rich C., Sidner C. L., Gertner A. (2001). Using a model of collaborative dialogue to teach procedural tasks. Workshop on Tutorial Dialog Systems, AIED, San Antonio, Texas, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Rosset</author>
<author>L Lamel</author>
</authors>
<title>Gestionnaire de dialogue pour un système d’informations à reconnaissance vocale. TALN’01,</title>
<date>2001</date>
<location>Tours, France.</location>
<marker>Rosset, Lamel, 2001</marker>
<rawString>Rosset S., Lamel L. (2001). Gestionnaire de dialogue pour un système d’informations à reconnaissance vocale. TALN’01, Tours, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Rouillard</author>
</authors>
<title>Hyperdialogue sur Internet: Le système HALPIN. Thèse de doctorat, Université Grenoble I,</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="11873" citStr="Rouillard, 2000" startWordPosition="1798" endWordPosition="1799">s un jeu social dont les tours de parole représentent les coups. L’enjeu se manifeste dans la pertinence de ces coups, c&apos;est-à-dire, chacun va tenter essentiellement de maximiser ses gains et réduire ses pertes en suivant les règles du jeu. Le problème peut se ramener ainsi à la gestion des buts qui sont traités selon des stratégies prenant en considération l’état des interlocuteurs et l’état du dialogue. Parmi les travaux les plus persistants dans cette approche, nous citons ceux de Rouillard pour le système HALPIN dédié à la recherche d&apos;information en utilisant l&apos;hyper-dialogue en Français (Rouillard, 2000) et les travaux de Nguyen pour le système MELINA pour l’organisation des réunions (Nguyen, 2005). L’approche conventionnelle a connu aussi d’autres travaux qui ont été classés comme étant soit des modèles argumentatifs (Baker, 1994) ou soit orientés interaction (Dessales, 1993). Mais ces modèles ont été considérés explicatifs de l’interaction humaine et n’ont pas été adapté dans le dialogue Homme-machine. Les points forts de cette approche se situent surtout dans le calcul de pertinence qui permet d’évaluer l’adéquation d’un acte de dialogue par rapport au but du locuteur. Cependant, la défini</context>
</contexts>
<marker>Rouillard, 2000</marker>
<rawString>Rouillard J. (2000). Hyperdialogue sur Internet: Le système HALPIN. Thèse de doctorat, Université Grenoble I, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Roulet</author>
<author>A Auchlin</author>
<author>J Moeschler</author>
<author>C Rubattel</author>
<author>M Schelling</author>
</authors>
<title>L’articulation du discours en français contemporain. 3ème éd. Berne : Peter Lang.</title>
<date>1991</date>
<contexts>
<context position="5317" citStr="Roulet et al., 1991" startWordPosition="810" endWordPosition="813">ien modélisée, problème majeur dans la gestion du dialogue. Dans cette section, nous présentons les solutions proposées pour résoudre ce problème à travers l’illustration des principales approches de gestion de dialogue. Notons que plusieurs méthodes et de nombreuses classifications de ces dernières ont été citées dans la littérature. Nous proposons de classifier les différentes méthodes en quatre approches : l’approche structurelle, l’approche intentionnelle, l’approche orientée plan et l’approche conventionnelle. 2.1 Approche structurelle Cette approche prend son origine du modèle genevois (Roulet et al., 1991) à partir duquel plusieurs travaux ont été inspirés et ont apporté en contrepartie des améliorations remarquables en offrant à ce modèle la dynamique qui lui manque. Parmi ces travaux, nous citons ceux de Luzzati (Luzzati, 1989), de Rosset et Lamel (Rosset, Lamel, 2001) et de Minker et Bennacef (Minker, Bennacef, 2004). L’idée fondamentale sur laquelle se base l’approche structurelle est l’existence d’une structure à l’intérieur de laquelle le dialogue peut se tisser (Caelen, Xuereb, 2007). Cette structure décrit autour d’elle des unités hiérarchiques plus complexes entretenant des relations f</context>
<context position="12913" citStr="Roulet et al., 1991" startWordPosition="1957" endWordPosition="1960">forts de cette approche se situent surtout dans le calcul de pertinence qui permet d’évaluer l’adéquation d’un acte de dialogue par rapport au but du locuteur. Cependant, la définition des règles sociales reste un problème dans ces modèles car le comportement humain face à la machine n’obéit pas en général à ces règles (Caelen, Xuereb, 2007). 3 Méthode proposée pour la gestion de dialogue Dans cette section nous proposons une méthode pour la gestion de dialogue oral Hommemachine utilisant la langue arabe standard moderne. Ainsi, la méthode proposée est inspirée des premiers travaux de Roulet (Roulet et al., 1991) qui ont fondu les principes des analyses hiérarchiques et fonctionnelles pour rendre compte des régularités des échanges dans les dialogues. Cette méthode se base sur l’approche structurelle et permet de gérer l’interaction avec les utilisateurs et de répondre à leurs demandes d’informations. Avant d’exposer les étapes de notre méthode, nous tenons à signaler que nous avons utilisé notre propre corpus d’étude construit selon la technique du Magicien d’Oz. Ce corpus nous a permis le recensement des actes de dialogues, des marqueurs linguistiques et l’ensemble des règles de réécriture du dialog</context>
</contexts>
<marker>Roulet, Auchlin, Moeschler, Rubattel, Schelling, 1991</marker>
<rawString>Roulet E., Auchlin A., Moeschler J., Rubattel C., Schelling M. (1991). L’articulation du discours en français contemporain. 3ème éd. Berne : Peter Lang.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Sadek</author>
</authors>
<title>Le dialogue homme-machine: de l’ergonomie des interfaces à l’agent intelligent dialoguant.</title>
<date>1996</date>
<journal>OFTA, ARAGO</journal>
<volume>18</volume>
<pages>277--321</pages>
<contexts>
<context position="10468" citStr="Sadek, 1996" startWordPosition="1586" endWordPosition="1587">ais il faut prendre en considération les intentions de l’interlocuteur. Ainsi, cette approche se développe autour de la logique intentionnelle évoluée avec l’apparition des modèles BDI (Belief, Desire, Intention) en intelligence artificielle. Younès Bahou, Amine Bayoudhi, Lamia Hadrich Belguith Les premiers travaux dans ce courant sont ceux de Cohen, Perrault et Allen (Cohen, Perrault, 1979) (Allen, Perrault, 1980) qui sont ensuite repris et raffinés par Sadek dans le développement du système ARTIMIS/AGS pour la consultation de l’annuaire des services audiotel (emploi et météo) par téléphone (Sadek, 1996). Les modèles de l’approche intentionnels ont bien poussé les résultats dans le domaine du dialogue Homme-machine puisqu’ils sont caractérisés par une modélisation assez complète. Le problème reste dans l’hypothèse de rationalité et dans la pertinence de la logique des modèles BDI vis-à-vis le comportement instable humain. Ce qui rend cette approche plus efficace et plus convenable pour les systèmes multi-agents que pour les humains. Une autre limite est au niveau de la mise en œuvre de la reconnaissance des intentions des interlocuteurs qui semble être très difficile et complexe. 2.4 Approche</context>
</contexts>
<marker>Sadek, 1996</marker>
<rawString>Sadek D. (1996). Le dialogue homme-machine: de l’ergonomie des interfaces à l’agent intelligent dialoguant. OFTA, ARAGO 18 Nouvelles interfaces homme-Machine, Pages 277-321.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C L Sidner</author>
<author>C H Lee</author>
<author>N Lesh</author>
</authors>
<title>The Role of Dialog in Human Robot Interaction. International Workshop on Language Understanding and Agents for Real World Interaction,</title>
<date>2003</date>
<location>Sapporo, Japan.</location>
<contexts>
<context position="8481" citStr="Sidner et al., 2003" startWordPosition="1280" endWordPosition="1283">atteindre ses buts. Ces plans sont définis comme étant un ensemble d’actions ordonnées amenant à réaliser un but donné. L’idée centrale de l’approche orientée plan consiste donc à préétablir l’ensemble des plans possibles de la tâche puis à reconnaître le plan de l’interlocuteur parmi ces plans. Les travaux effectués autour de cette approche sont inspirés de la théorie de planification (Nilson, 1980) et nous pouvons citer à titre d’exemple les travaux de Rickel et al. sur le remplissage des pages Web multimodales (Rickel et al., 2001) et de Sidner et al. sur la réalisation d’un robot à guide (Sidner et al., 2003). Mais bien que la planification soit une approche efficace pour guider l’utilisateur à franchir les obstacles qui l’empêchent de réaliser ses buts, elle reste une approche incapable d’aborder les problèmes rencontrés dans les systèmes de dialogue surtout au niveau de la modélisation des règles conversationnelles et surtout qu’il n’y a aucune distinction entre les actions liées à la tâche et celles à la communication. En plus, cette efficacité peut coûter très cher puisque les systèmes deviennent très rigides (i.e., on ne peut traiter que des dialogues qui sont dirigés par la tâche et dont le </context>
</contexts>
<marker>Sidner, Lee, Lesh, 2003</marker>
<rawString>Sidner C. L., Lee C. H., Lesh N. (2003). The Role of Dialog in Human Robot Interaction. International Workshop on Language Understanding and Agents for Real World Interaction, Sapporo, Japan.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>