<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jessie Pinkham et Martine Smets Al-Onaizan Y</author>
<author>J Curin</author>
<author>M Jahr</author>
<author>K Knight</author>
<author>J Lafferty</author>
<author>D Melamed</author>
<author>F-J Och</author>
<author>D Purdy</author>
<author>N A Smith</author>
<author>D Yarowsky</author>
</authors>
<date>1999</date>
<booktitle>Summer Workshop on Language Engineering, Center for Speech and Language Processing,</booktitle>
<institution>Statistical Machine Translation: Final Report, Johns Hopkins University</institution>
<location>Baltimore, MD.</location>
<marker>Y, Curin, Jahr, Knight, Lafferty, Melamed, Och, Purdy, Smith, Yarowsky, 1999</marker>
<rawString>Jessie Pinkham et Martine Smets Al-Onaizan Y, Curin J., Jahr M., Knight K., Lafferty J., Melamed D., Och F-J, Purdy D., Smith N. A., Yarowsky D. (1999), Statistical Machine Translation: Final Report, Johns Hopkins University 1999 Summer Workshop on Language Engineering, Center for Speech and Language Processing, Baltimore, MD.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Boitet</author>
</authors>
<title>Méthodes d&apos;acquisition lexicale en TAO : des dictionnaires spécialisés propriétaires aux bases lexicales généralistes et ouvertes, Actes de l’Atelier sur la Traduction automatique et applications en grandeur réelle, TALN</title>
<date>2001</date>
<contexts>
<context position="2552" citStr="Boitet 2001" startWordPosition="366" endWordPosition="367">scribe the linguistic work that allowed our system to improve. We present preliminary results on the Hansard parliamentary corpus. While these results are less impressive currently, we are convinced that changes to linguistic analysis will allow the system performance to improve. Keywords – Mots Clés Traduction automatique, français-anglais, base d’exemples. Automatic translation, French-English, example-base. 287 Jessie Pinkham et Martine Smets 1 Présentation du système de traduction Les systèmes de traduction automatiques peuvent être basés sur des dictionnaires bilingues (Gerber 1997, voir Boitet 2001 sur l’importance des dictionnaires),et peuvent utiliser soit des règles de transfert, des bases de données d’exemples de traduction (Kaji 92, Meyers 2000, Watanabe et al. 2000), une langue intermédiaire pivot ou interlangue (Poyen et Vauquois 1959, Vauquois 1968, Nyberg 1991, Dorr 1993) ou des modèle statistiques (Brown et al. 1993, Al-Onaizan et al. 1999). Le transfert dans notre système est basé sur les exemples; le module de transfert est composé d’une base de données d’exemples de traduction appris durant l’alignement de textes bilingues pendant la phase d’apprentissage. L’alignement est </context>
</contexts>
<marker>Boitet, 2001</marker>
<rawString>Boitet C. (2001), Méthodes d&apos;acquisition lexicale en TAO : des dictionnaires spécialisés propriétaires aux bases lexicales généralistes et ouvertes, Actes de l’Atelier sur la Traduction automatique et applications en grandeur réelle, TALN 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Brown</author>
<author>Della Pietra S</author>
<author>Della Pietra V</author>
<author>R Mercer</author>
</authors>
<title>The mathematics of statistical machine translation,</title>
<date>1993</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>19</volume>
<pages>263--312</pages>
<contexts>
<context position="2886" citStr="Brown et al. 1993" startWordPosition="414" endWordPosition="417">ançais-anglais, base d’exemples. Automatic translation, French-English, example-base. 287 Jessie Pinkham et Martine Smets 1 Présentation du système de traduction Les systèmes de traduction automatiques peuvent être basés sur des dictionnaires bilingues (Gerber 1997, voir Boitet 2001 sur l’importance des dictionnaires),et peuvent utiliser soit des règles de transfert, des bases de données d’exemples de traduction (Kaji 92, Meyers 2000, Watanabe et al. 2000), une langue intermédiaire pivot ou interlangue (Poyen et Vauquois 1959, Vauquois 1968, Nyberg 1991, Dorr 1993) ou des modèle statistiques (Brown et al. 1993, Al-Onaizan et al. 1999). Le transfert dans notre système est basé sur les exemples; le module de transfert est composé d’une base de données d’exemples de traduction appris durant l’alignement de textes bilingues pendant la phase d’apprentissage. L’alignement est effectué entre les formes logiques des langues source et cible, qui sont le résultat de l’analyse des textes d’apprentissage. C’est donc dire l’importance que revêt l’analyse linguistique dans notre système. Le système français-anglais comprend les modules suivants: • un analyseur du français, à base de règles • un dictionnaire mono</context>
</contexts>
<marker>Brown, S, V, Mercer, 1993</marker>
<rawString>Brown P., Della Pietra S., Della Pietra V., Mercer R. (1993), The mathematics of statistical machine translation, Computational Linguistics, 19, 263-312.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Dorr</author>
</authors>
<title>Interlingual Machine Translation: a Parameterized Approach,</title>
<date>1993</date>
<journal>Artificial Intelligence</journal>
<volume>63</volume>
<issue>1</issue>
<pages>429--492</pages>
<contexts>
<context position="2840" citStr="Dorr 1993" startWordPosition="408" endWordPosition="409"> – Mots Clés Traduction automatique, français-anglais, base d’exemples. Automatic translation, French-English, example-base. 287 Jessie Pinkham et Martine Smets 1 Présentation du système de traduction Les systèmes de traduction automatiques peuvent être basés sur des dictionnaires bilingues (Gerber 1997, voir Boitet 2001 sur l’importance des dictionnaires),et peuvent utiliser soit des règles de transfert, des bases de données d’exemples de traduction (Kaji 92, Meyers 2000, Watanabe et al. 2000), une langue intermédiaire pivot ou interlangue (Poyen et Vauquois 1959, Vauquois 1968, Nyberg 1991, Dorr 1993) ou des modèle statistiques (Brown et al. 1993, Al-Onaizan et al. 1999). Le transfert dans notre système est basé sur les exemples; le module de transfert est composé d’une base de données d’exemples de traduction appris durant l’alignement de textes bilingues pendant la phase d’apprentissage. L’alignement est effectué entre les formes logiques des langues source et cible, qui sont le résultat de l’analyse des textes d’apprentissage. C’est donc dire l’importance que revêt l’analyse linguistique dans notre système. Le système français-anglais comprend les modules suivants: • un analyseur du fra</context>
</contexts>
<marker>Dorr, 1993</marker>
<rawString>Dorr B. (1993), Interlingual Machine Translation: a Parameterized Approach, Artificial Intelligence 63(1&amp;2), 429-492.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Dorr Bonnie</author>
<author>P Johnson</author>
<author>J Benoit</author>
</authors>
<title>A Survey of Current Paradigms in Translation,</title>
<date>1999</date>
<journal>Advances in Computers,</journal>
<volume>49</volume>
<pages>1--68</pages>
<editor>M. Zelkowitz (Ed),</editor>
<publisher>Academic Press,</publisher>
<location>London,</location>
<marker>Bonnie, Johnson, Benoit, 1999</marker>
<rawString>Dorr Bonnie, Johnson P, Benoit J (1999), A Survey of Current Paradigms in Translation, Advances in Computers, Vol. 49, M. Zelkowitz (Ed), Academic Press, London, 1-68.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Kaji</author>
<author>Y Kida</author>
<author>Y Morimoto</author>
</authors>
<date>1992</date>
<booktitle>Learning Translation Templates from Bilingual Text, Actes de COLING</booktitle>
<pages>672--678</pages>
<marker>Kaji, Kida, Morimoto, 1992</marker>
<rawString>Kaji H., Kida Y., Morimoto Y. (1992), Learning Translation Templates from Bilingual Text, Actes de COLING 1992, 672-678.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Heidorn</author>
</authors>
<title>Intelligent Writing Assistance, Handbook of Natural Language Processing,</title>
<date>2000</date>
<pages>181--207</pages>
<editor>Robert Dale, Hermann Moisl et Harold Somers, eds.,</editor>
<contexts>
<context position="6579" citStr="Heidorn 2000" startWordPosition="967" endWordPosition="968">ons de couvrir les constructions. Si nous pouvons adopter l’analyse d’un phénomène linguistique qui ait un fondement théorique et qui apporte une explication cohérente, nous le faisons volontiers. Mais notre but n’est pas d’essayer de démontrer la validité d’une approche théorique. De même, nous n’excluons pas l’adoption de différentes approches théoriques dans notre grammaire, pour autant que ces approches rendent compte des faits linguistiques observés. Un deuxième point important à souligner est que nous n’essayons pas de contraindre la grammaire à n’analyser que des phrases grammaticales (Heidorn 2000). C’est une grammaire d’analyse, et non de génération, et nous la voulons robuste. Les contraintes que nous ajoutons aux règles ont pour but de bloquer les mauvaises analyses des phrases rencontrées dans les corpus, non pas d’éliminer les analyses de phrases potentiellement émises mais non grammaticales. En d’autres mots, nous ne nous préoccupons pas de surgénération. Nous voulons une grammaire flexible, et qui puisse rendre compte des faits linguistiques rencontrés dans des corpus variés. Notre grammaire est d’ailleurs à large couverture et très robuste. Même si l’analyse de la phrase complèt</context>
</contexts>
<marker>Heidorn, 2000</marker>
<rawString>Heidorn G. (2000), Intelligent Writing Assistance, Handbook of Natural Language Processing, Robert Dale, Hermann Moisl et Harold Somers, eds., 181-207.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W J Hutchins</author>
</authors>
<title>Machine Translation over fifty years,</title>
<date>2001</date>
<journal>Histoire Epistémologie Langage</journal>
<volume>23</volume>
<issue>1</issue>
<pages>7--31</pages>
<marker>Hutchins, 2001</marker>
<rawString>Hutchins W. J. (2001), Machine Translation over fifty years, Histoire Epistémologie Langage vol. 23 (1), 7-31.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Jensen</author>
</authors>
<date>1993</date>
<booktitle>The PLNLP English grammar, Natural Language Processing: The PLNLP approach Jensen</booktitle>
<editor>K., Heidorn G. et Richardson S. eds.</editor>
<publisher>Kluwer Academic.</publisher>
<location>Boston:</location>
<contexts>
<context position="5249" citStr="Jensen 1993" startWordPosition="763" endWordPosition="764">c plus de détails l’analyseur et le module de transfert. 1 Le dictionnaire bilingue appris comprend 30,000 paires de mots dans le domaine technique. Nous utilisons un dictionnaire bilingue traditionnel de 500 mots pour les prépositions, conjonctions, et pronoms. 288 Traduction automatique ancrée dans l’analyse linguistique 1.1 Analyseur à base de règles L’analyseur comprend trois modules différents : la grammaire syntaxique, le rattachement, et les règles de la forme logique. La grammaire est une grammaire syntagmatique augmentée (augmented phrase structure grammar). Les règles sont binaires (Jensen 1993), et expriment des contraintes et conditions sur leur application. Par exemple, la règle ci-dessous introduit le complément d’un verbe : la contrainte exprimée sur le verbe à gauche de la flèche spécifie qu’il doit être transitif et l’action déclarée sur le syntagme verbal (SV) à droite de la flèche définit le syntagme nominal (SN) comme l’objet du verbe. Cette règle est bien sûr très simplifiée, mais illustre le type de règle de la grammaire. SV[Transitif] SN Æ SV [Objet = SN] Il est nécessaire de préciser deux points importants : nous n’essayons pas de capturer une théorie linguistique préci</context>
</contexts>
<marker>Jensen, 1993</marker>
<rawString>Jensen K (1993), The PLNLP English grammar, Natural Language Processing: The PLNLP approach Jensen K., Heidorn G. et Richardson S. eds. Boston: Kluwer Academic.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Meyers</author>
<author>M Kosaka</author>
<author>R Grishman</author>
</authors>
<title>Chart-based transfer rule application in machine translation, Actes de COLING</title>
<date>2000</date>
<pages>843--847</pages>
<marker>Meyers, Kosaka, Grishman, 2000</marker>
<rawString>Meyers A., Kosaka M., Grishman R. (2000), Chart-based transfer rule application in machine translation, Actes de COLING 1998, 843-847.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Menezes</author>
<author>S Richardson</author>
</authors>
<title>A best-first alignment algorithm for automatic extraction of transfer mappings from bilingual corpora,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference,</booktitle>
<pages>39--46</pages>
<marker>Menezes, Richardson, 2001</marker>
<rawString>Menezes A., Richardson S. (2001), A best-first alignment algorithm for automatic extraction of transfer mappings from bilingual corpora, Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference, 39-46.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Nyberg</author>
<author>T Mitamura</author>
</authors>
<title>An Efficient Interlingua Translation System for</title>
<date>1991</date>
<booktitle>Multilingual Document Production, Actes de MT Summit III,</booktitle>
<pages>55--61</pages>
<marker>Nyberg, Mitamura, 1991</marker>
<rawString>Nyberg E., Mitamura T. (1991), An Efficient Interlingua Translation System for Multilingual Document Production, Actes de MT Summit III, 55-61.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Pinkham</author>
<author>M Corston-Oliver</author>
</authors>
<title>Adding Domain Specificity to an MT system,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference,</booktitle>
<pages>103--110</pages>
<marker>Pinkham, Corston-Oliver, 2001</marker>
<rawString>Pinkham J. and Corston-Oliver M. (2001a), Adding Domain Specificity to an MT system, Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference, 103-110.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Pinkham</author>
<author>M Corston-Oliver</author>
<author>M Smets</author>
<author>M Pettenaro</author>
</authors>
<title>Rapid assembly of a large-scale FrenchEnglish MT system,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de MT Summit VIII,</booktitle>
<pages>277--282</pages>
<contexts>
<context position="13269" citStr="Pinkham et al. 2001" startWordPosition="1980" endWordPosition="1983"> 200.000 pour le corpus technique, et 500.000 pour le corpus du Hansard. Le corpus du Hansard est beaucoup plus général que notre corpus technique, ce qui explique la différence de taille. Les correspondances extraites de cet alignement sont représentées comme une base de données d’exemples pour la traduction. Durant la traduction, cette base de données est consultée pour la traduction de termes isolés ou de syntagmes entiers. 2 Evaluations du système de traduction 2.1 Méthode d’évaluation La méthode dont nous nous servons a été décrite dans plusieurs articles récents (Richardson et al. 2001, Pinkham et al. 2001). Nous traduisons un ensemble de phrases non vues avec notre système de traduction, et avec le système de comparaison, en l’occurrence le système français-anglais de Systran. Nous associons à ces paires de traduction la phrase traduite par un traducteur humain, donc supposée correcte. Ce trio de phrases est présenté à plusieurs évaluateurs (entre 5 et 7), et les traductions automatiques sont présentées au hasard de façon à ce que les évaluateurs n’en sachent pas la provenance. La traduction humaine, ou traduction de référence est clairement indiquée. Les évaluateurs comparent les traductions a</context>
</contexts>
<marker>Pinkham, Corston-Oliver, Smets, Pettenaro, 2001</marker>
<rawString>Pinkham J., Corston-Oliver M., Smets M., Pettenaro M. (2001b), Rapid assembly of a large-scale FrenchEnglish MT system, Actes de MT Summit VIII, 277-282.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Smets M Pinkham J</author>
</authors>
<date>2002</date>
<booktitle>Machine Translation without a Bilingual Dictionary, Actes de TMI,</booktitle>
<pages>146--156</pages>
<marker>J, 2002</marker>
<rawString>Pinkham.J., Smets M. (2002a), Machine Translation without a Bilingual Dictionary, Actes de TMI, 146-156.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Pinkham</author>
<author>M Smets</author>
</authors>
<title>Modular MT with a learned bilingual dictionary: rapid deployment of a new language pair, A paraître dans Actes de COLING</title>
<date>2002</date>
<marker>Pinkham, Smets, 2002</marker>
<rawString>Pinkham J., Smets M. (2002b), Modular MT with a learned bilingual dictionary: rapid deployment of a new language pair, A paraître dans Actes de COLING 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Poyen</author>
<author>B Vauquois</author>
</authors>
<title>A propos d&apos;un langage universel,</title>
<date>1959</date>
<journal>IFIP Congress</journal>
<pages>132--137</pages>
<marker>Poyen, Vauquois, 1959</marker>
<rawString>Poyen J., Vauquois B. (1959), A propos d&apos;un langage universel, IFIP Congress 1959, 132-137.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Richardson</author>
<author>W Dolan</author>
<author>A Menezes</author>
<author>M Corston-Oliver</author>
</authors>
<title>Overcoming the Customisation Bottleneck Using Example-Based MT,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference,</booktitle>
<pages>9--16</pages>
<contexts>
<context position="13247" citStr="Richardson et al. 2001" startWordPosition="1976" endWordPosition="1979">ases important : plus de 200.000 pour le corpus technique, et 500.000 pour le corpus du Hansard. Le corpus du Hansard est beaucoup plus général que notre corpus technique, ce qui explique la différence de taille. Les correspondances extraites de cet alignement sont représentées comme une base de données d’exemples pour la traduction. Durant la traduction, cette base de données est consultée pour la traduction de termes isolés ou de syntagmes entiers. 2 Evaluations du système de traduction 2.1 Méthode d’évaluation La méthode dont nous nous servons a été décrite dans plusieurs articles récents (Richardson et al. 2001, Pinkham et al. 2001). Nous traduisons un ensemble de phrases non vues avec notre système de traduction, et avec le système de comparaison, en l’occurrence le système français-anglais de Systran. Nous associons à ces paires de traduction la phrase traduite par un traducteur humain, donc supposée correcte. Ce trio de phrases est présenté à plusieurs évaluateurs (entre 5 et 7), et les traductions automatiques sont présentées au hasard de façon à ce que les évaluateurs n’en sachent pas la provenance. La traduction humaine, ou traduction de référence est clairement indiquée. Les évaluateurs compa</context>
</contexts>
<marker>Richardson, Dolan, Menezes, Corston-Oliver, 2001</marker>
<rawString>Richardson S., Dolan W., Menezes A., Corston-Oliver M. (2001), Overcoming the Customisation Bottleneck Using Example-Based MT, Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference, 9-16.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Menezes</author>
<author>J Pentheroudakis</author>
<author>M Smets</author>
</authors>
<title>Translation of verbal idioms, A paraître dans</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Proceedings of International Workshop on Computational Approaches to Collocations.</booktitle>
<contexts>
<context position="19784" citStr="Menezes et al. 2002" startWordPosition="2986" endWordPosition="2989">s permettre de spécifier un nouveau chemin (2) Si vous souhaitez toujours utiliser le rappel, cliquez sur Toujours me rappeler au(x) ou aux numéro(s) ci-dessous, et sélectionnez le modem ou le périphérique à rappeler. Nous avons dû également résoudre des problèmes d’analyse plus généraux afin d’améliorer notre performance, tels que désambiguïser des, qui peut être une préposition ou un déterminant, désambiguïser entre participe passé et participe passif, etc. Enfin, nous nous sommes également penchés sur la traduction d’idiomes tels que mettre à jour, mettre à niveau, prendre en charge, etc. (Menezes et al. 2002) Au niveau du rattachement, de nombreux syntagmes ont la structure SN de N SN (apposition) SA/SV, pour lesquels le syntagme adjectival (SA) ou verbal doit être rattaché à la tête du premier groupe nominal. Par exemple, dans la phrase (3), la participiale défini dans... est rattachée à protocole. La règle de rattachement se base sur le fait que la structure SN de N sans déterminant indique un type d’objet (identifié par l’apposition) et qu’un modificateur suivant l’apposition est en général attaché à la tête du premier SN. (3) Les serveurs d&apos;accès distant et leurs clients utilisent le protocole</context>
</contexts>
<marker>Menezes, Pentheroudakis, Smets, 2002</marker>
<rawString>Menezes A., Pentheroudakis J., Smets M. (2002), Translation of verbal idioms, A paraître dans Proceedings of International Workshop on Computational Approaches to Collocations.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R C Moore</author>
</authors>
<title>Towards a Simple and Accurate Statistical Approach to Learning Translation Relationships among Words,</title>
<date>2001</date>
<journal>IFIP Congress</journal>
<booktitle>Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference, 79-86 Vauquois B.</booktitle>
<volume>68</volume>
<pages>254--260</pages>
<contexts>
<context position="12465" citStr="Moore 2001" startWordPosition="1858" endWordPosition="1859">aire appris automatiquement. Dans la seconde phase, les nœuds sont alignés sur la base de l’information structurale en plus de l’information lexicale. L’alignement se fait à partir des nœuds dont la correspondance lexicale est la plus étroite (meilleur d’abord, ‘best—first’). Une série de règles d’alignement basées sur l’information linguistique sont utilisées dans cette deuxième phase. Plus de détails et des exemples sont donnés dans (Menezes et Richardson 2001). Le dictionnaire bilingue utilisé dans la première phase d’alignement est appris automatiquement d’après un algorithme décrit dans (Moore 2001), à partir des corpus 291 Jessie Pinkham et Martine Smets bilingues d’apprentissage. Les corpus bilingues utilisés pour l’alignement comportent un nombre de phrases important : plus de 200.000 pour le corpus technique, et 500.000 pour le corpus du Hansard. Le corpus du Hansard est beaucoup plus général que notre corpus technique, ce qui explique la différence de taille. Les correspondances extraites de cet alignement sont représentées comme une base de données d’exemples pour la traduction. Durant la traduction, cette base de données est consultée pour la traduction de termes isolés ou de synt</context>
</contexts>
<marker>Moore, 2001</marker>
<rawString>Moore R.C. (2001), Towards a Simple and Accurate Statistical Approach to Learning Translation Relationships among Words, Proceedings of the Workshop on Data-Driven Machine Translation, ACL Conference, 79-86 Vauquois B. (1968), A Survey of Formal Grammars and Algorithms for Recognition and Transformation in Machine Translation, IFIP Congress 68, 254-260.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Watanabe</author>
<author>S Kurohashi</author>
<author>E Aramaki</author>
</authors>
<title>Finding Structural Correspondences from Bilingual Parsed Corpus for Corpus-based Translation, Actes de COLING</title>
<date>2000</date>
<pages>906--912</pages>
<contexts>
<context position="2729" citStr="Watanabe et al. 2000" startWordPosition="390" endWordPosition="393">ive currently, we are convinced that changes to linguistic analysis will allow the system performance to improve. Keywords – Mots Clés Traduction automatique, français-anglais, base d’exemples. Automatic translation, French-English, example-base. 287 Jessie Pinkham et Martine Smets 1 Présentation du système de traduction Les systèmes de traduction automatiques peuvent être basés sur des dictionnaires bilingues (Gerber 1997, voir Boitet 2001 sur l’importance des dictionnaires),et peuvent utiliser soit des règles de transfert, des bases de données d’exemples de traduction (Kaji 92, Meyers 2000, Watanabe et al. 2000), une langue intermédiaire pivot ou interlangue (Poyen et Vauquois 1959, Vauquois 1968, Nyberg 1991, Dorr 1993) ou des modèle statistiques (Brown et al. 1993, Al-Onaizan et al. 1999). Le transfert dans notre système est basé sur les exemples; le module de transfert est composé d’une base de données d’exemples de traduction appris durant l’alignement de textes bilingues pendant la phase d’apprentissage. L’alignement est effectué entre les formes logiques des langues source et cible, qui sont le résultat de l’analyse des textes d’apprentissage. C’est donc dire l’importance que revêt l’analyse li</context>
</contexts>
<marker>Watanabe, Kurohashi, Aramaki, 2000</marker>
<rawString>Watanabe H., Kurohashi S. and Aramaki E. (2000), Finding Structural Correspondences from Bilingual Parsed Corpus for Corpus-based Translation, Actes de COLING 2000, 906-912.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>