<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<title>Des schémas syntaxiques Voici par exemple une grammaire G4, pour repérer toutes les séquences du genre avoir (peur, faim, chaud, etc.), avec possibilité d’avoir un adverbe ou un adjectif inséré entre les deux : 3.2. dans le TLFi 3.2.1. Recherche phonétique L’utilisateur pourra rechercher à partir des deux moyens proposés, des séquences phonétiques telles que étik, ou psikiatre, ou ouagon 3.2.2. Visualisation simple On pourra rechercher par exemple le mot indulgence. L’article n’est pas visible dans sa totalité. Il faut donc, de là, partir explorer le Panneau de réglage, puis, n’y ayant pas trouvé la Pascale Bernard, Jacques Dendien, Josette Lecomte, Jean-Marie Pierrel 3.2.4. Interrogation avancée Pascale Bernard, Jacques Dendien, Josette Lecomte, Jean-Marie Pierrel sur le contenu de ces ressources que sur l’interface utilisateur des systèmes proposés est vivement souhaitée et sera étudiée avec soin. Références</title>
<date>2001</date>
<journal>Souvay G et Tucsnak Z</journal>
<pages>333--338</pages>
<location>Tours, Juillet</location>
<marker>2001</marker>
<rawString>3.1.5.3. Des schémas syntaxiques Voici par exemple une grammaire G4, pour repérer toutes les séquences du genre avoir (peur, faim, chaud, etc.), avec possibilité d’avoir un adverbe ou un adjectif inséré entre les deux : 3.2. dans le TLFi 3.2.1. Recherche phonétique L’utilisateur pourra rechercher à partir des deux moyens proposés, des séquences phonétiques telles que étik, ou psikiatre, ou ouagon 3.2.2. Visualisation simple On pourra rechercher par exemple le mot indulgence. L’article n’est pas visible dans sa totalité. Il faut donc, de là, partir explorer le Panneau de réglage, puis, n’y ayant pas trouvé la Pascale Bernard, Jacques Dendien, Josette Lecomte, Jean-Marie Pierrel 3.2.4. Interrogation avancée Pascale Bernard, Jacques Dendien, Josette Lecomte, Jean-Marie Pierrel sur le contenu de ces ressources que sur l’interface utilisateur des systèmes proposés est vivement souhaitée et sera étudiée avec soin. Références Bernard P., Bernet C., Dendien J, Pierrel J.M., Souvay G et Tucsnak Z (2001) « Un serveur de ressources linguistiques informatisées via le Web », Actes de TALN 2001, Tours, Juillet 2001, pages 333-338.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>P Bernard</author>
<author>J Dendien</author>
<author>J Lecomte</author>
<author>J M Pierrel</author>
</authors>
<title>Les ressources de l’ATILF pour l’analyse lexicale et textuelle : TLFi, Frantext et le logiciel Stella,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>8èmes Journées Internationales d’Analyse Statistique des Données Textuelles JADT</booktitle>
<pages>137--149</pages>
<contexts>
<context position="7814" citStr="Bernard et al. 2002" startWordPosition="1133" endWordPosition="1136"> bases textuelles. Le logiciel Stella propose des formulaires de requêtes, et une riche aide en ligne pour accompagner l’utilisateur tout au long de son parcours dans les bases, et pour l’aider dans son hyper-navigation à travers ces richesses. (Pour tirer le meilleur parti de nos ressources, l’utilisateur est censé connaître les principes de base du World Wide Web ainsi que les spécificités du navigateur qu’il utilise. Il est donc inutile de chercher dans l’aide en ligne les informations relevant de ces connaissances) 2. Le Logiciel Stella 2.1. Présentation générale : Stella (Dendien, 1991 ; Bernard et al. 2002) est le logiciel qui anime la base de données Frantext, le TLFi, ainsi que les versions informatisées de deux des éditions des Dictionnaires de l’Académie Française ( 8e édition de 1935 et 9e édition (en cours)). Ce logiciel qui a été intégralement développé à l’ATILF a longtemps travaillé sur un balisage « maison ». Il a évolué et consomme (et produit) maintenant du XML. Il peut s’appliquer à tout ensemble de données textuelles, structurées ou non. Le logiciel Stella se présente comme une boîte à outils (C++) comportant différents volets : 5 Pascale Bernard, Jacques Dendien, Josette Lecomte, </context>
</contexts>
<marker>Bernard, Dendien, Lecomte, Pierrel, 2002</marker>
<rawString>Bernard P., Dendien J, Lecomte J., Pierrel J.M. (2002) Les ressources de l’ATILF pour l’analyse lexicale et textuelle : TLFi, Frantext et le logiciel Stella, 8èmes Journées Internationales d’Analyse Statistique des Données Textuelles JADT 2002, pages 137-149 Bernard P., Lecomte J., Dendien J, Pierrel J.M. (2002) Computerized linguistic resources of the research laboratory ATILF for lexical and textual analysis: TLFi, Frantext and the software Stella, LREC-2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Dendien</author>
</authors>
<title>Access to information in a textual database: access functions and optimal indexes,</title>
<date>1991</date>
<location>Oxford, Clarendon press.</location>
<contexts>
<context position="7791" citStr="Dendien, 1991" startWordPosition="1130" endWordPosition="1131">herche dédié aux bases textuelles. Le logiciel Stella propose des formulaires de requêtes, et une riche aide en ligne pour accompagner l’utilisateur tout au long de son parcours dans les bases, et pour l’aider dans son hyper-navigation à travers ces richesses. (Pour tirer le meilleur parti de nos ressources, l’utilisateur est censé connaître les principes de base du World Wide Web ainsi que les spécificités du navigateur qu’il utilise. Il est donc inutile de chercher dans l’aide en ligne les informations relevant de ces connaissances) 2. Le Logiciel Stella 2.1. Présentation générale : Stella (Dendien, 1991 ; Bernard et al. 2002) est le logiciel qui anime la base de données Frantext, le TLFi, ainsi que les versions informatisées de deux des éditions des Dictionnaires de l’Académie Française ( 8e édition de 1935 et 9e édition (en cours)). Ce logiciel qui a été intégralement développé à l’ATILF a longtemps travaillé sur un balisage « maison ». Il a évolué et consomme (et produit) maintenant du XML. Il peut s’appliquer à tout ensemble de données textuelles, structurées ou non. Le logiciel Stella se présente comme une boîte à outils (C++) comportant différents volets : 5 Pascale Bernard, Jacques Den</context>
<context position="9705" citStr="Dendien, 1991" startWordPosition="1428" endWordPosition="1429">ssources peut ainsi être complétée par l’hyper-navigation dans les autres ressources ; il est ainsi possible, en cliquant sur n’importe quel mot d’une page affichée par l’une des bases gérées par Stella de déclencher l’apparition d’un menu déroulant proposant de le rechercher dans n’importe laquelle des autres bases. • Un système complet de gestion de base textuelle assurant à la fois les fonctions de stockage et d’accès à l’information. 2.2. Les spécificités de Stella La conception de Stella, en tant que logiciel de gestion de base textuelle, repose sur des principes mathématiques rigoureux (Dendien, 1991) : 2 .2.1. Fonctions de “ bas niveau ” Ces fonctions permettent de fabriquer et de gérer les structures de stockage de l’information. Elles reposent sur un système d’indexation garantissant un stockage optimal des données en terme d’encombrement. Ce sont elles qui permettent de localiser rapidement les occurrences d’un objet textuel élémentaire (mot) au sein du corpus. 2.2.2. Fonction de “ haut niveau ” Les fonctions de haut niveau permettent de s’attaquer au même problème pour la localisation d’objets textuels beaucoup plus complexes. Ces fonctions de haut niveau reposent sur une théorie des </context>
</contexts>
<marker>Dendien, 1991</marker>
<rawString>Dendien J. (1991) Access to information in a textual database: access functions and optimal indexes, Oxford, Clarendon press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Dendien</author>
</authors>
<title>Le projet d’informatisation du TLF,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>in Lexicographie et informatique,</booktitle>
<pages>25--34</pages>
<contexts>
<context position="4018" citStr="Dendien, 1996" startWordPosition="564" endWordPosition="565">’œuvres littéraires et 20% d’œuvres scientifiques ou techniques. - Une sous-partie constituée de 1940 textes, soit environ 127 millions d’occurrences, qui ont fait l’objet d’un codage grammatical selon les Parties du Discours. Aux fonctionnalités du Frantext intégral, ont été ajoutées des possibilités de requêtes portant sur les codes grammaticaux. Pour plus de renseignements se connecter au site : http://www.inalf.fr/frantext si vous êtes abonnés, ou sinon, au site http://www.inalf.fr/atilf , qui est le site d’accueil du laboratoire. 1.2. Le Trésor de la Langue Française informatisé Le TLFi (Dendien, 1996) est la suite logique du TLF (CNRS, 1976-1994) lequel avait démarré dans les années 60 avec Frantext (projet qui, à l’époque, lui était associé). Le TLFi peut être vu comme une base de données lexicales en même temps qu’une base de connaissances finement structurée. Son originalité est fondée sur des spécificités liées à : Son contenu : • Sa nomenclature qui est riche d’environ 100000 entrées (vedettes ou sous-vedettes) toutes présentes dans nos fonds et dictionnaires. Original aussi le traitement de morphèmes grammaticaux au même titre que les autres mots • Sa liste d’objets métatextuels sur </context>
</contexts>
<marker>Dendien, 1996</marker>
<rawString>Dendien J. (1996). Le projet d’informatisation du TLF, in Lexicographie et informatique, pages 25-34.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>I Leroy-Turcan</author>
</authors>
<title>Balisage formel ou balisage fin pour les dictionnaires anciens informatisés: objectifs et implications méthodologiques.</title>
<booktitle>DictA1998, at http://www.inalf.fr/academie8, sous Atelier de balisage de Limoges CNRS (1976-1994) TLF, Dictionnaire de la langue du 19e et 20e siècle, CNRS, Gallimard,</booktitle>
<location>Paris.</location>
<marker>Leroy-Turcan, </marker>
<rawString>Leroy-Turcan I.(1998). Balisage formel ou balisage fin pour les dictionnaires anciens informatisés: objectifs et implications méthodologiques. DictA1998, at http://www.inalf.fr/academie8, sous Atelier de balisage de Limoges CNRS (1976-1994) TLF, Dictionnaire de la langue du 19e et 20e siècle, CNRS, Gallimard, Paris.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>