<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Abney</author>
</authors>
<title>Partial Parsing via Finite-State Cascades ,</title>
<date>1996</date>
<journal>Journal of Natural Language Engineering,</journal>
<volume>2</volume>
<pages>337--344</pages>
<marker>Abney, 1996</marker>
<rawString>Abney S. (1996), Partial Parsing via Finite-State Cascades , Journal of Natural Language Engineering, Vol. 2, n° 4, pp. 337-344.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Aït-Mokthar</author>
<author>J Chanod</author>
</authors>
<title>Incremental Finite-State Parsing, Actes de ANLP-97,</title>
<date>1997</date>
<location>Washington.</location>
<marker>Aït-Mokthar, Chanod, 1997</marker>
<rawString>Aït-Mokthar S., Chanod J. (1997), Incremental Finite-State Parsing, Actes de ANLP-97, Washington.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Alpha</author>
<author>P Dixon</author>
<author>C Liao</author>
<author>C Yang</author>
</authors>
<title>Oracle at TREC-10, Actes de la conférence d’évaluation TREC-10,</title>
<date>2001</date>
<location>Gaithersburg.</location>
<contexts>
<context position="20584" citStr="Alpha et al., 2001" startWordPosition="3212" endWordPosition="3215">ret et al., 2001). Cette détection permet aussi l’extraction des autres caractéristiques de la question. Après avoir étudié les questions de TREC-8 et TREC-9 accompagnées de leurs réponses, nous avons déterminé 82 formes syntaxiques de question plus ou moins détaillées comme WhatbeGNofGN, HowADJ, WhatGNbeGN… qui nous permettent de classifier toutes les questions étudiées pour une meilleure sélection des autres caractéristiques de la question. Dans les autres systèmes de question-réponse, la détermination du type de la question est plus ou moins complexe : par exemple dans le système d’Oracle (Alpha et al., 2001), le type correspond seulement à un pronom interrogatif (who, where, …), alors que Soubbotin et al. (2001) utilisent un ensemble d’environ 35 types. La détermination plus ou moins complexe du type de la question dépend essentiellement de l’utilisation qui en est faite dans les autres modules. 5.2 Type attendu de la réponse Notre module d’analyse des questions assigne à chaque question un type attendu de la réponse, qui peut être une entité nommée ou un type sémantique plus général. 5.2.1 Type Entité nommée Dans un premier temps, le module cherche si le type attendu de la réponse correspond à u</context>
</contexts>
<marker>Alpha, Dixon, Liao, Yang, 2001</marker>
<rawString>Alpha S., Dixon P., Liao C., Yang C. (2001), Oracle at TREC-10, Actes de la conférence d’évaluation TREC-10, Gaithersburg.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>WordNet : An Electronical Database. Cambridge :</title>
<date>1998</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<marker>1998</marker>
<rawString>Fellbaum Ch. (ed). (1998) WordNet : An Electronical Database. Cambridge : MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>M Hurault-Plantet</author>
<author>G Illouz</author>
<author>L Monceaux</author>
<author>I Robba</author>
<author>A Vilnat</author>
</authors>
<title>Finding an answer based on the recognition of the question focus, Actes de la conférence TREC-10,</title>
<date>2001</date>
<location>Gaithersburg MN.</location>
<contexts>
<context position="1126" citStr="Ferret et al., 2001" startWordPosition="162" endWordPosition="165">rmet de fournir des caractéristiques permettant une meilleure recherche de la réponse. In this paper, we show that in a question-answer application, a light parsing using only keywords is not sufficient. A syntactico-semantic parsing of the question must be used and must be completed with some others characteristics, which will a best search for the good answer. Mots Clés – Keywords Analyse syntaxique de questions, connaissances sémantiques, détection du focus Syntactico-semantic parsing of questions, semantic knowledge, focus detection 1 Introduction Pour le système de question-réponse QALC (Ferret et al., 2001), que nous mettons au point au LIMSI dans le groupe LIR, le module d’analyse des questions est un module essentiel, car il a pour rôle de déterminer avec précision les caractéristiques qui permettent de guider finement la recherche de la bonne réponse. Dans cet article, nous exposons tout d’abord un exemple où nous soulignons toute l’importance d’une analyse syntaxique et sémantique de la question (§ 2). Puis nous présentons les différentes catégories d’analyseurs robustes qui existent aujourd’hui (§ 3), et nous montrons à travers quelques exemples les problèmes que peut poser leur utilisation</context>
<context position="19982" citStr="Ferret et al., 2001" startWordPosition="3124" endWordPosition="3127">leure extraction de la réponse. 2. Le type attendu de la réponse qui peut être une entité nommée ou un type sémantique plus général qui permet de mieux localiser la réponse dans les phrases candidates. 3. Le focus de la question qui permet d’établir des critères pour la sélection des phrases candidates et qui aide à l’extraction de la réponse. 5.1 Type de la question La détection du type de la question – qui correspond à sa forme syntaxique – donne un indice pour localiser la réponse dans les phrases candidates, en effet à chaque type de question correspond un ensemble de patterns de réponse (Ferret et al., 2001). Cette détection permet aussi l’extraction des autres caractéristiques de la question. Après avoir étudié les questions de TREC-8 et TREC-9 accompagnées de leurs réponses, nous avons déterminé 82 formes syntaxiques de question plus ou moins détaillées comme WhatbeGNofGN, HowADJ, WhatGNbeGN… qui nous permettent de classifier toutes les questions étudiées pour une meilleure sélection des autres caractéristiques de la question. Dans les autres systèmes de question-réponse, la détermination du type de la question est plus ou moins complexe : par exemple dans le système d’Oracle (Alpha et al., 200</context>
<context position="21399" citStr="Ferret et al, 2001" startWordPosition="3345" endWordPosition="3348"> de la question dépend essentiellement de l’utilisation qui en est faite dans les autres modules. 5.2 Type attendu de la réponse Notre module d’analyse des questions assigne à chaque question un type attendu de la réponse, qui peut être une entité nommée ou un type sémantique plus général. 5.2.1 Type Entité nommée Dans un premier temps, le module cherche si le type attendu de la réponse correspond à une ou plusieurs entités nommées ; s’il y en a plusieurs, celles-ci sont classées par ordre d’importance. Les entités nommées sont organisées en une hiérarchie qui contient 22 classes sémantiques (Ferret et al, 2001) telles que Personne, Organisation, Ville, Date, Poids, Période, Durée…, nombre qui nous parait suffisant pour une bonne extraction de la réponse sous forme d’entité nommée. Dans ce but, des lexiques2 ont été construits à l’aide de la base 2 Des lexiques de locutions sont également necessaires. Par exemple les locutions life span et life expectancy doivent être insérées dans un lexique associé à l’entitée nommée Durée, pour permettre de traiter des questions telles que What is the average life span for a chicken? et What is the life expectancy of a dollar bill? 201 Laura Monceaux et Isabelle R</context>
</contexts>
<marker>Ferret, Grau, Hurault-Plantet, Illouz, Monceaux, Robba, Vilnat, 2001</marker>
<rawString>Ferret O., Grau B., Hurault-Plantet M., Illouz G., Monceaux L., Robba I., Vilnat A. (2001), Finding an answer based on the recognition of the question focus, Actes de la conférence TREC-10, Gaithersburg MN.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Gendner</author>
<author>G Illouz</author>
<author>M Jardino</author>
<author>L Monceaux</author>
<author>P Paroubek</author>
<author>I Robba</author>
<author>A Vilnat</author>
</authors>
<title>A Protocol for Evaluating Analyzers of Syntax, LREC2002,</title>
<date>2002</date>
<location>Las Palmas,</location>
<marker>Gendner, Illouz, Jardino, Monceaux, Paroubek, Robba, Vilnat, 2002</marker>
<rawString>Gendner V., Illouz G., Jardino M., Monceaux L., Paroubek P., Robba I., Vilnat A. (2002), A Protocol for Evaluating Analyzers of Syntax, LREC2002, Las Palmas, Spain.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Hovy</author>
<author>U Hermjakob</author>
<author>C-Y Lin</author>
</authors>
<date>2001</date>
<booktitle>The Use of External Knowledge in Factoid QA, Actes de la conférence d’évaluation TREC-10,</booktitle>
<location>Gaithersburg.</location>
<contexts>
<context position="17361" citStr="Hovy et al. (2001)" startWordPosition="2692" endWordPosition="2695">pho-syntaxique n’est pas intégré dans le processus d’analyse, aussi il est possible de séparer les tests et de localiser les modules qui posent problème. • Utilisation d’un analyseur par apprentissage Contrairement à notre premier choix, nous pouvons adopter la solution d’un analyseur probabiliste. Il faudra alors l’entraîner sur un corpus annoté de formes interrogatives, celles de TREC (1300 tournures sont disponibles), mais également d’autres que l’on extraira d’Internet – qui a pour intérêt de proposer un échantillon très large de questions non artificielles. Pour leur système Webclopedia, Hovy et al. (2001) ont entraîné leur analyseur, CONTEXT, sur environ 1150 questions obtenant ainsi une précision et un rappel de 89 %. • Développement d’un analyseur intégré Nous pouvons aussi envisager une toute nouvelle approche consistant en l’élaboration d’un processus complet, intégrant à la fois l’analyse de la question et l’extraction des informations qui sont spécifiques à la tâche de question-réponse (type de la question, focus de la question… voir § 5). Il faut aussi noter que la résolution de la référence pourrait être réalisée dans ce même module. En effet dans la dernière session de TREC, une nouve</context>
</contexts>
<marker>Hovy, Hermjakob, Lin, 2001</marker>
<rawString>Hovy E., Hermjakob U., Lin C-Y. (2001), The Use of External Knowledge in Factoid QA, Actes de la conférence d’évaluation TREC-10, Gaithersburg.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Hurault-Plantet</author>
<author>L Monceaux</author>
</authors>
<title>Cooperation between black box and glass box approaches for the evaluation of a question answering system, LREC2002,</title>
<date>2002</date>
<location>Las Palmas,</location>
<marker>Hurault-Plantet, Monceaux, 2002</marker>
<rawString>Hurault-Plantet M., Monceaux L. (2002), Cooperation between black box and glass box approaches for the evaluation of a question answering system, LREC2002, Las Palmas, Spain.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D D Sleator</author>
<author>D Temperley</author>
</authors>
<title>Parsing English with a Link Grammar, Rapport technique CMU-CS-91-196,</title>
<date>1991</date>
<institution>Carnegie Mellon University, School of Computer Science.</institution>
<marker>Sleator, Temperley, 1991</marker>
<rawString>Sleator D.D., Temperley D. (1991), Parsing English with a Link Grammar, Rapport technique CMU-CS-91-196, Carnegie Mellon University, School of Computer Science.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M M Soubbotin</author>
<author>S M Soubbotin</author>
</authors>
<title>Patterns of Potential Answer Expressions as Clues to the Right Answers, Actes de la conférence d’évaluation TREC-10,</title>
<date>2001</date>
<location>Gaithersburg.</location>
<marker>Soubbotin, Soubbotin, 2001</marker>
<rawString>Soubbotin M. M., Soubbotin S. M. (2001), Patterns of Potential Answer Expressions as Clues to the Right Answers, Actes de la conférence d’évaluation TREC-10, Gaithersburg.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>Syntactic analysis of unrestricted french.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In proceedings of the International Conference on Recent Advances in NLP, RANLP-97, Tzigov Chark,</booktitle>
<marker>Vergne, 1997</marker>
<rawString>Vergne J. (1997) Syntactic analysis of unrestricted french. In proceedings of the International Conference on Recent Advances in NLP, RANLP-97, Tzigov Chark, Bulgaria.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
</authors>
<date>1992</date>
<booktitle>The IPS system, Actes de Coling-92,</booktitle>
<pages>870--874</pages>
<location>Nantes, C.</location>
<note>Boitet (éd),</note>
<marker>Wehrli, 1992</marker>
<rawString>Wehrli E. (1992), The IPS system, Actes de Coling-92, Nantes, C. Boitet (éd), 870-874.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>