<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Adda</author>
</authors>
<title>L’action GRACE d’évaluation de l’assignation des parties du discours pour le français,</title>
<date>1999</date>
<journal>Langues</journal>
<volume>2</volume>
<issue>1</issue>
<pages>119--129</pages>
<marker>Adda, 1999</marker>
<rawString>Adda G. et al. (1999), L’action GRACE d’évaluation de l’assignation des parties du discours pour le français, Langues 2(1), pp. 119-129.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Barras</author>
</authors>
<title>Transcriber : a free tool for segmenting, labeling and transcribing speech,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes de LREC’98,</booktitle>
<pages>1373--1376</pages>
<location>Grenade, Espagne,</location>
<marker>Barras, 1998</marker>
<rawString>Barras C. et al. (1998), Transcriber : a free tool for segmenting, labeling and transcribing speech, Actes de LREC’98, Grenade, Espagne, pp. 1373-1376.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Biber</author>
</authors>
<title>Variation across speech and writing,</title>
<date>1988</date>
<publisher>Univ. Press.</publisher>
<location>Cambridge, Cambridge</location>
<contexts>
<context position="12824" citStr="Biber 1988" startWordPosition="1877" endWordPosition="1878">. 4.2 Transcription : corpus distribué Contrairement au corpus OTG, l’intégralité du corpus ECOLE_MASSY a été transcrite. Elle regroupe 31 dialogues (tableau 2) correspondant à environ 5 300 mots transcrits. Durée &lt; 30s 30s – 1 mn 1 mn – 2 mn 2 mn-3 mn &gt; 3 mn Nbre de dialogues 2 6 16 7 0 Tableau 2 : Distribution des dialogues du corpus ECOLE_MASSY suivant leur durée. Une première analyse du corpus montre un taux très faible de chevauchements. Nous sommes donc en présence d’une parole plus contrôlée que spontanée, qu’il serait intéressant de comparer aux genres oraux tels que ceux définis par (Biber 1988). 323 Antoine et al. 5 Conclusion : le projet PAROLE PUBLIQUE A eux seuls, ces deux corpus représentent une ressource linguistique relativement limitée. Ce travail ne prend tout son sens que dans le cadre du projet Parole Publique de collection d’un ensemble de corpus oraux restreints au seul champ du DOHM. Ce projet concernera : - différents types de dialogue (corpus pilotes, magiciens d’Oz, dialogue H-M réel) pouvant être utilisés à différents stades de développement des systèmes de dialogue oral. - différents domaines d’application (renseignement touristique ou administratif, réservation hô</context>
</contexts>
<marker>Biber, 1988</marker>
<rawString>Biber D. (1988), Variation across speech and writing, Cambridge, Cambridge Univ. Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
<author>C Jeanjean</author>
</authors>
<title>Le français parlé,</title>
<date>1987</date>
<location>Paris, Didier Erudition.</location>
<marker>Blanche-Benveniste, Jeanjean, 1987</marker>
<rawString>C. Blanche-Benveniste, C. Jeanjean (1987), Le français parlé, Paris, Didier Erudition.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Caelen</author>
</authors>
<title>Les corpus pour l’évaluation du dialogue homme-machine.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Actes de JST’97 FRANCIL,</booktitle>
<pages>215--222</pages>
<location>Avignon, France,</location>
<marker>Caelen, 1997</marker>
<rawString>Caelen J. et al. (1997), Les corpus pour l’évaluation du dialogue homme-machine. Actes de JST’97 FRANCIL, Avignon, France, pp. 215-222.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Gibbon</author>
<author>R Moore</author>
<author>R Winski</author>
</authors>
<title>Handbook of standards and ressources for spoken language systems,</title>
<date>1997</date>
<pages>825--834</pages>
<location>Berlin, Mouton</location>
<marker>Gibbon, Moore, Winski, 1997</marker>
<rawString>Gibbon D., Moore R., Winski R. (Eds.) (1997) Handbook of standards and ressources for spoken language systems, Berlin, Mouton de Gruyter, pp. 825-834.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Leech</author>
</authors>
<title>100 million words of English :</title>
<date>1994</date>
<journal>the British National Corpus, English Today,</journal>
<volume>9</volume>
<issue>1</issue>
<pages>9--15</pages>
<contexts>
<context position="2453" citStr="Leech 1994" startWordPosition="349" endWordPosition="350">nnées (estimation de modèles stochastiques sur de grands corpus). Les ressources linguistiques ont ainsi acquis un rôle central en DOHM comme dans l’ingénierie des langues en général. La représentativité de ces corpus étant pour partie fonction de leur taille, on observe une tendance générale à la constitution de ressources linguistiques de plus en plus vastes. Le développement de larges ressources linguistiques orales constitue donc un enjeu majeur du DOHM. Or, le retard du français, et plus particulièrement du français oral, est considérable (Véronis 2000). Là où le British National Corpus (Leech 1994) comprend plus de 10 millions de mots de parole transcrite, on ne peut citer au mieux qu’un corpus francophone d’un million de mots collecté par le laboratoire DELIC (ex-GARS). Ce corpus n’est que partiellement informatisé et ne concerne guère le dialogue oral. De même, le corpus réalisé dans le cadre du projet ELICOP (un million de mots) ne semble pas comprendre de dialogues oraux. La plupart des corpus francophones de dialogue oral ne sont d’ailleurs pas distribués. Dans cet article, nous présentons deux corpus francophones de dialogue oral (OTG et ECOLE_MASSY) distribués librement. Ces corp</context>
</contexts>
<marker>Leech, 1994</marker>
<rawString>Leech G. (1994), 100 million words of English : the British National Corpus, English Today, 9(1). pp. 9-15.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-C Spérandio</author>
<author>C Létang-Figeac</author>
</authors>
<title>Simulation expérimentale de dialogues oraux en communication homme-machine, rapport technique,</title>
<date>1986</date>
<journal>GRECO Communication Parlée, CNRS.</journal>
<marker>Spérandio, Létang-Figeac, 1986</marker>
<rawString>Spérandio J.-C., Létang-Figeac C. (1986), Simulation expérimentale de dialogues oraux en communication homme-machine, rapport technique, GRECO Communication Parlée, CNRS.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Valli</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Etiquetage grammatical des corpus de parole,</title>
<date>1999</date>
<journal>Revue Française de de Linguistique Appliquée, RFLA,</journal>
<volume>4</volume>
<issue>2</issue>
<pages>113--134</pages>
<marker>Valli, Véronis, 1999</marker>
<rawString>Valli A., Véronis J. (1999), Etiquetage grammatical des corpus de parole, Revue Française de de Linguistique Appliquée, RFLA, 4(2), pp. 113 :134.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Annotation automatique de corpus,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Pierrel J.-M. (2000), Ingénierie des langues, Paris, Hermès Sciences.,</booktitle>
<pages>111--130</pages>
<contexts>
<context position="2406" citStr="Véronis 2000" startWordPosition="341" endWordPosition="342">lisation de méthodes empiriques basées sur les données (estimation de modèles stochastiques sur de grands corpus). Les ressources linguistiques ont ainsi acquis un rôle central en DOHM comme dans l’ingénierie des langues en général. La représentativité de ces corpus étant pour partie fonction de leur taille, on observe une tendance générale à la constitution de ressources linguistiques de plus en plus vastes. Le développement de larges ressources linguistiques orales constitue donc un enjeu majeur du DOHM. Or, le retard du français, et plus particulièrement du français oral, est considérable (Véronis 2000). Là où le British National Corpus (Leech 1994) comprend plus de 10 millions de mots de parole transcrite, on ne peut citer au mieux qu’un corpus francophone d’un million de mots collecté par le laboratoire DELIC (ex-GARS). Ce corpus n’est que partiellement informatisé et ne concerne guère le dialogue oral. De même, le corpus réalisé dans le cadre du projet ELICOP (un million de mots) ne semble pas comprendre de dialogues oraux. La plupart des corpus francophones de dialogue oral ne sont d’ailleurs pas distribués. Dans cet article, nous présentons deux corpus francophones de dialogue oral (OTG</context>
</contexts>
<marker>Véronis, 2000</marker>
<rawString>Véronis J. (2000), Annotation automatique de corpus, In Pierrel J.-M. (2000), Ingénierie des langues, Paris, Hermès Sciences., pp. 111-130.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>