<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Nous remercions Marc Plénat</author>
</authors>
<title>CNRS &amp; Université Toulouse le Mirail) pour l’idée qui est à l’origine de Webaffix, ainsi que Natalia Grabar (DIAM, SIM/AP-HP &amp; Université Paris 6) pour ses conseils techniques.</title>
<date>1997</date>
<journal>Références</journal>
<volume>35</volume>
<pages>565--587</pages>
<marker>Plénat, 1997</marker>
<rawString>Nous remercions Marc Plénat (ERSS, CNRS &amp; Université Toulouse le Mirail) pour l’idée qui est à l’origine de Webaffix, ainsi que Natalia Grabar (DIAM, SIM/AP-HP &amp; Université Paris 6) pour ses conseils techniques. Références Baayen, R. H., Neijt, A. (1997), Productivity in context: a case study of a Dutch suffix, Linguistics, Vol. 35, 565-587.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R H Baayen</author>
<author>R Piepenbrock</author>
<author>L Gulikers</author>
</authors>
<date>1995</date>
<booktitle>The CELEX Lexical Database (Release 2), CDROM, Linguistic Data</booktitle>
<institution>Consortium, University of Pennsylvania, USA.</institution>
<marker>Baayen, Piepenbrock, Gulikers, 1995</marker>
<rawString>Baayen, R. H., Piepenbrock, R., Gulikers, L. (1995), The CELEX Lexical Database (Release 2), CDROM, Linguistic Data Consortium, University of Pennsylvania, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Beaudouin</author>
<author>S Fleury</author>
<author>B Habert</author>
<author>G Illiouz</author>
<author>C Licoppe</author>
<author>M Pasquier</author>
</authors>
<title>TyPWeb : Décrire la Toile pour mieux comprendre les parcours.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de CIUST’01 : Colloque International sur les Usages et les Services de Télécommunications,</booktitle>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="13291" citStr="Beaudouin et al. 2001" startWordPosition="2023" endWordPosition="2026">Web ayant un statut particulier, comme nous l’explicitons en §8). 2Ces exemples sont empruntés à (Hathout et Fabre 2002). 3Il existe un biais dont nous devons prendre conscience : il est illusoire de penser que le Web serait un corpus de « langue générale ». Si la variété des domaines abordés, et donc des sous-langages de spécialité représentés peut paraître suffisante, nous n’avons pas d’idée claire de la représentation de chacun de ces domaines. En attendant la mise en place de procédures génériques de profilage et de caractérisation des pages Web, comme celle proposée que le projet TyPWEB (Beaudouin et al. 2001) nous nous contentons de ce qui est disponible. 248 Webaffix 5 La cooccurrence des lexèmes construits et des lexèmes bases (Baayen et Neijt 1997) ont montré que les contextes des mots dérivés contiennent fréquemment des « ancres » c’est-à-dire des indices qui facilitent leur interprétation. C’est ainsi que les mots dérivés apparaissent régulièrement précédés (et plus rarement suivis) d’une forme du lexème sur lequel ils sont construits. La présence du lexème base dans le contexte peut relever de la coopération conversationnelle : il s’agit alors de fournir des éléments permettant d’interpréter</context>
</contexts>
<marker>Beaudouin, Fleury, Habert, Illiouz, Licoppe, Pasquier, 2001</marker>
<rawString>Beaudouin, V., Fleury, S., Habert, B., Illiouz, G., Licoppe, C., Pasquier, M. (2001), TyPWeb : Décrire la Toile pour mieux comprendre les parcours. Actes de CIUST’01 : Colloque International sur les Usages et les Services de Télécommunications, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
<author>C Fabre</author>
</authors>
<title>Approche linguistique pour l’analyse linguistique de corpus,</title>
<date>2000</date>
<journal>Cahiers de Grammaire,</journal>
<volume>25</volume>
<pages>131--151</pages>
<marker>Bourigault, Fabre, 2000</marker>
<rawString>Bourigault, D., Fabre, C. (2000), Approche linguistique pour l’analyse linguistique de corpus, Cahiers de Grammaire, Vol. 25, 131-151.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Dal</author>
<author>N Hathout</author>
<author>F Namer</author>
</authors>
<title>Construire un lexique dérivationnel : théorie et réalisation,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Actes de la 6econférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelle,</booktitle>
<pages>115--124</pages>
<contexts>
<context position="4630" citStr="Dal et al. 1999" startWordPosition="692" endWordPosition="695"> -ement, -ence, -erie, -tion). On trouve ainsi par exemple comme formes candidates dérushage, hélitreuillage pour -age, ou judiciarisation ou icônification pour -tion. Une fois ces nouvelles formes collectées, nous calculons pour chacune d’elles des formes graphémiques susceptibles d’être des formes fléchies du lexème base du candidat. Cette pré- diction est réalisée par analogie avec une base dérivationnelle existante (comme Verbaction), ou bien à l’aide d’un ensemble de règles d’affixation apprises à partir d’un lexique flexionnel, par exemple, en utilisant la technique proposée dans DéCor (Dal et al. 1999). Dans le cas de notre expérience, les formes candidates sont supposées nominales et les formes bases verbales sont calculées en utilisant Verbaction. Nous prédisons par exemple, pour le candidat icônification, les formes icônifiait, icônifiant, icônifie, icônifient, icônifier, icônifiera... de son lexème base. Enfin, dans une troisième étape, nous filtrons les couples lexème-candidat:lexème-baseprédit ainsi constitués en recherchant, toujours sur le Web, à l’aide d’un moteur de recherche, des cooccurrences dans une même page des formes des deux lexèmes du couple candidat. Ne retenant que les </context>
<context position="23438" citStr="Dal et al. 1999" startWordPosition="3635" endWordPosition="3638">e avec agnelage:agneler. Le lexique Verbaction permet de prédire les formes fléchies des verbes susceptibles d’être les bases des formes candidates fournies par le premier module. La prédiction s’appuie sur un ensemble de schémas de suffixation spécifiques à chaque suffixe, appris en extrayant de Verbaction les couples de lemmes dont le nom se termine par ce suffixe ; on génère ensuite l’ensemble des couples de formes fléchies correspondant en utilisant TLFnome. Les membres de ces couples sont munis de leurs catégories morphosyntaxiques. On applique ensuite une technique similaire à celle de (Dal et al. 1999) : un ensemble de schémas bruts est constitué en supprimant dans chaque couple le préfixe graphémique commun à ses deux formes (le préfixe doit comporter au moins trois caractères) et on retient le schéma brut le plus fréquent. Les schémas retenus sont alors appliqués aux formes candidates. Pour chacune des catégories morphosyntaxique de formes à prédire, et pour chaque forme candidate, on identifie le plus long suffixe de cette dernière qui apparaît dans un schéma de suffixation. On applique ensuite à la forme candidate l’ensemble des schémas qui contiennent ce suffixe. Le choix de travailler</context>
</contexts>
<marker>Dal, Hathout, Namer, 1999</marker>
<rawString>Dal, G., Hathout, N., Namer, F. (1999), Construire un lexique dérivationnel : théorie et réalisation, Actes de la 6econférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelle, 115-124.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Dal</author>
<author>F Namer</author>
</authors>
<title>Génération et analyse automatiques de ressources lexicales construites utilisables en recherche d’informations,</title>
<date>2000</date>
<journal>T.A.L.,</journal>
<volume>41</volume>
<pages>423--446</pages>
<marker>Dal, Namer, 2000</marker>
<rawString>Dal, G., Namer, F. (2000), Génération et analyse automatiques de ressources lexicales construites utilisables en recherche d’informations, T.A.L., Vol. 41, Num. 2, 423-446.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Grefenstette</author>
</authors>
<title>The WWW as a Resource for Example-Based MT Tasks,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Actes de ASLIB ‘Translating and the Computer’ Conference,</booktitle>
<location>London.</location>
<contexts>
<context position="9845" citStr="Grefenstette (1999)" startWordPosition="1480" endWordPosition="1481">ir emprisonné est un indice en faveur du rattachement de 247 Ludovic Tanguy &amp; Nabil Hathout sur le fond au verbe transporter dans les vagues transportent des sables sur le fond 2. Toutes ces utilisations visent donc à ajouter une annotation supplémentaire d’un corpus (préalablement étiqueté morphosyntaxiquement), et celle-ci sera d’autant plus complète que le lexique recensant ces relations morphologiques sera plus étendu. 4 Le Web comme corpus Le corpus sur lequel porte notre étude, et notre recherche d’unités et d’informations lexicales, est le Web, et non un corpus classique. Comme le note Grefenstette (1999), nombre de linguistes peuvent, à juste titre, se montrer réticents à utiliser le Web comme source d’attestations, étant donné l’impossibilité technique de caractériser les pages sur le plan du domaine, du genre, du statut de l’auteur, de la validité du contenu, etc. Il n’en reste pas moins que le Web constitue actuellement la masse textuelle accessible la plus importante. L’utilisation du Web comme corpus se généralise. Signalons, par exemple, le projet WebCorp (http://www.webcorp.org.uk) qui met la technologie de base d’un concordancier à l’échelle du Web, en se fiant à plusieurs moteurs de </context>
</contexts>
<marker>Grefenstette, 1999</marker>
<rawString>Grefenstette, G. (1999), The WWW as a Resource for Example-Based MT Tasks, Actes de ASLIB ‘Translating and the Computer’ Conference, London.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Hathout</author>
<author>C Fabre</author>
</authors>
<title>Constitution et exploitation de lexiques de formes déverbales, Journées d’études sur les déverbaux,</title>
<date>2002</date>
<location>SILEX, Lille.</location>
<marker>Hathout, Fabre, 2002</marker>
<rawString>Hathout, N., Fabre, C. (2002), Constitution et exploitation de lexiques de formes déverbales, Journées d’études sur les déverbaux, SILEX, Lille.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Jacquemin</author>
</authors>
<title>Variation terminologique : Reconnaissance et acquisition automatique de termes et de leurs variantes en corpus, Mémoire d’habilitation à diriger des recherches, Université de Nantes.</title>
<date>1997</date>
<contexts>
<context position="7848" citStr="Jacquemin 1997" startWordPosition="1187" endWordPosition="1188">dverbe...), mais aussi d’autres langues à morphologie concaténative comme les langues romanes et germaniques. Par ailleurs, cette méthode est incrémentale : Webaffix est destiné à être régulièrement appliqué sur le Web, profitant de l’accumulation de l’information obtenue lors de passages précédents, et de la dynamique des bases de documents indexés par les moteurs de recherche. 3 Le lexique Verbaction Les ressources que Webaffix permet de constituer sont du type du lexique Verbaction. Cette base est avant tout une ressource pour le TAL destinée au traitement des variations morphosyntaxiques (Jacquemin 1997). Les hypothèses théoriques sous-jacentes sont minimales. Aucune distinction n’est faite entre les conversions et les constructions suffixales dans la mesure où la nature de converti ou de suffixé n’est pas prise en compte par les systèmes qui utilisent cette ressource (seule compte la relation sémantique entre le verbe et le nom). Les liens sémantiques spécifiques entre noms et verbes ne sont pas explicités. Le principe est ici seulement de répertorier des liens sémantiques entre un verbe et un nom d’action ou d’événement auquel il est dérivationnellement apparenté comme élire:élection, démén</context>
</contexts>
<marker>Jacquemin, 1997</marker>
<rawString>Jacquemin, C. (1997), Variation terminologique : Reconnaissance et acquisition automatique de termes et de leurs variantes en corpus, Mémoire d’habilitation à diriger des recherches, Université de Nantes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Jacquemin</author>
<author>C Bush</author>
</authors>
<title>Fouille du Web pour la collecte d’entités nommées, Actes de la 7eConférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles.</title>
<date>2000</date>
<marker>Jacquemin, Bush, 2000</marker>
<rawString>Jacquemin, C., Bush, C. (2000), Fouille du Web pour la collecte d’entités nommées, Actes de la 7eConférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Resnik</author>
</authors>
<title>Mining the Web for bilingual text,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Acte de 37th Meeting of ACL,</booktitle>
<pages>527--534</pages>
<location>Maryland, USA.</location>
<contexts>
<context position="11282" citStr="Resnik 1999" startWordPosition="1710" endWordPosition="1711">GoogleTM et autre AltaVistaTM. Notre approche n’échappe pas à ce filtre, et nous ne travaillons, comme tous les autres « webolinguistes », que sur la partie du Web (dont la proportion est d’ailleurs inconnue) indexée par ces moteurs, et donc sur un sous-ensemble des pages accessible qui varie avec le temps, et sur lequel aucun critère de sélection fiable n’est applicable. La question se pose alors du type d’études sur corpus pour lesquelles le recours au Web est justifié. Les études actuelles vont du repérage d’entités nommées (Jacquemin et Bush 2000) à l’étude de textes parallèles bilingues (Resnik 1999), et en règle générale se limitent à l’étude d’unités lexicales en utilisant des extracteurs de contextes et des mesures de cooccurrence. Il paraît en effet plus délicat de mener des études relevant de la syntaxe ou de la sémantique sur un corpus aussi « incontrôlable », et pour lequel on dispose de si peu d’informations. Nous nous situons ici dans le cadre de la morphologie, avec comme but affiché de constituer des ressources facilement réutilisables. Nous proposons une méthode permettant de construire des bases de données lexicales, dont la couverture va croissante, et dont le contenu peut ê</context>
</contexts>
<marker>Resnik, 1999</marker>
<rawString>Resnik, P. (1999), Mining the Web for bilingual text, Acte de 37th Meeting of ACL, 527-534, Maryland, USA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Xu</author>
<author>W B Croft</author>
</authors>
<title>Corpus-Based Stemming using Co-occurrence of Word Variants,</title>
<date>1998</date>
<journal>ACM Transaction on Information Systems,</journal>
<volume>16</volume>
<pages>61--81</pages>
<marker>Xu, Croft, 1998</marker>
<rawString>Xu, J., Croft, W. B. (1998). Corpus-Based Stemming using Co-occurrence of Word Variants, ACM Transaction on Information Systems, Vol. 16, Num. 1, 61-81.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>