<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Alpha</author>
<author>P Dixon</author>
<author>C Liao</author>
<author>C Yang</author>
</authors>
<title>Oracle at TREC10, Actes de TREC10,</title>
<date>2001</date>
<pages>419--428</pages>
<publisher>Aït-Mokhtar</publisher>
<contexts>
<context position="3370" citStr="Alpha et al., 2001" startWordPosition="514" endWordPosition="517">pe factuel ou encyclopédique. Les réponses doivent être recherchées dans un corpus d&apos;environ un million d&apos;articles de journaux tels que le Wall Street Journal et le Los Angeles Times. Deux étapes sont essentielles dans la recherche de la réponse : tout d&apos;abord restreindre le champ de recherche par la sélection d&apos;un sous-ensemble de textes pertinents par rapport à la question, puis ensuite localiser la réponse dans cet ensemble restreint. Pour sélectionner des textes pertinents, on peut utiliser un moteur de recherche classique qui sélectionnera les documents pertinents pour la question posée (Alpha et al., 2001), ou bien adapter un moteur à la recherche de passages pertinents dans les documents comme le fait le système LCC (Harabagiu et al., 2001). En dernier ressort, c&apos;est chaque phrase du document ou du passage (ou une fenêtre plus petite, de 50 caractères par exemple) qui sera comparée à la question pour localiser la réponse. L&apos;appariement entre la phrase du document et la question fait en général intervenir les termes simples et les multi-termes de la question ainsi que leurs variantes morphologiques et sémantiques. Mais la localisation de la réponse dans la phrase demande des informations supplé</context>
</contexts>
<marker>Alpha, Dixon, Liao, Yang, 2001</marker>
<rawString>Alpha S., Dixon P., Liao C., Yang C. (2001), Oracle at TREC10, Actes de TREC10, 419-428. Aït-Mokhtar S. and Chanod J. (1997), Incremental Finite-State Parsing, Actes de ANLP-97.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>M Hurault-Plantet</author>
<author>G Illouz</author>
<author>C Jacquemin</author>
</authors>
<title>Document selection refinement based on linguistic features for QALC, a question answering system, Actes de RANLP</title>
<date>2001</date>
<contexts>
<context position="8737" citStr="Ferret et al. 2001" startWordPosition="1353" endWordPosition="1356">iel sur le corpus de docu luation TREC. Les 200 meilleurs documents son emin, 1999), analyseur transformationnel de variantes des termes produits par le module d&apos;ex rences TREC. 309 t d&apos;extrai ses ou pouestions regroupe u résultat de ments pour t ré-indexés surface qui traction de Ferret O., Grau B., Hurault-Plantet M., Illouz G., Monceaux L., Robba I., Vilnat A. termes. Chaque occurrence ou variante constitue un index qui est ensuite utilisé dans le processus de classement des documents. En effet, ces index permettent à QALC de réordonner les documents et de sélectionner les plus pertinents (Ferret et al. 2001). Le module de reconnaissance des entités nommées est ensuite appliqué sur les documents sélectionnés. Le module de recherche de la réponse réalise deux opérations : la sélection des phrases candidates et l&apos;extraction de la réponse, en utilisant les informations extraites de la question ainsi que les documents étiquetés retenus. 3 L&apos;analyse de la question L&apos;analyse de la question est réalisée afin d&apos;extraire des questions certaines caractéristiques qui pourront être utilisées dans le module de recherche de la réponse. Les caractéristiques de la question que nous détectons sont le type attendu </context>
<context position="17833" citStr="Ferret et al., 2001" startWordPosition="2818" endWordPosition="2821">m de mots de la question dans la phrase, sachant que l’on privilégie les phrases contenant le nom focus. Le critère portant sur la présence des entités nommées est utilisé pour renforcer l’importance d’une phrase, mais non comme critère premier de sélection. Un dernier critère, utilisé pour départager les phrases ex æquo, favorise les phrases dont le taux de dispersion des termes de la question est le plus faible. Ce taux est donné par la taille de la plus petite partie de la phrase contenant tous les termes reconnus de la question. Le détail de la méthode de sélection peut être trouvée dans (Ferret et al., 2001). 4.3 L’extraction de la réponse Le processus d’extraction est différent selon que le type attendu de la réponse est une entité nommée ou non. En effet, lorsque la réponse est une entité nommée, l’extraction consiste à localiser l’entité nommée dans la phrase candidate à la réponse. Elle repose donc essentiellement sur les résultats du module de reconnaissance des entités nommées dans les documents. En revanche, lorsque la réponse n’est pas une entité nommée, le processus d’extraction repose alors sur la reconnaissance du focus de la question et consiste à reconnaître, dans la phrase, les patr</context>
</contexts>
<marker>Ferret, Grau, Hurault-Plantet, Illouz, Jacquemin, 2001</marker>
<rawString>Ferret O., Grau B., Hurault-Plantet M., Illouz G., Jacquemin C. (2001), Document selection refinement based on linguistic features for QALC, a question answering system, Actes de RANLP 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>M Hurault-Plantet</author>
<author>L Monceaux</author>
<author>I Robba</author>
<author>A Vilnat</author>
</authors>
<title>Finding an answer based on the question focus, Text retrieval conference,</title>
<date>2001</date>
<journal>TREC</journal>
<volume>10</volume>
<contexts>
<context position="8737" citStr="Ferret et al. 2001" startWordPosition="1353" endWordPosition="1356">iel sur le corpus de docu luation TREC. Les 200 meilleurs documents son emin, 1999), analyseur transformationnel de variantes des termes produits par le module d&apos;ex rences TREC. 309 t d&apos;extrai ses ou pouestions regroupe u résultat de ments pour t ré-indexés surface qui traction de Ferret O., Grau B., Hurault-Plantet M., Illouz G., Monceaux L., Robba I., Vilnat A. termes. Chaque occurrence ou variante constitue un index qui est ensuite utilisé dans le processus de classement des documents. En effet, ces index permettent à QALC de réordonner les documents et de sélectionner les plus pertinents (Ferret et al. 2001). Le module de reconnaissance des entités nommées est ensuite appliqué sur les documents sélectionnés. Le module de recherche de la réponse réalise deux opérations : la sélection des phrases candidates et l&apos;extraction de la réponse, en utilisant les informations extraites de la question ainsi que les documents étiquetés retenus. 3 L&apos;analyse de la question L&apos;analyse de la question est réalisée afin d&apos;extraire des questions certaines caractéristiques qui pourront être utilisées dans le module de recherche de la réponse. Les caractéristiques de la question que nous détectons sont le type attendu </context>
<context position="17833" citStr="Ferret et al., 2001" startWordPosition="2818" endWordPosition="2821">m de mots de la question dans la phrase, sachant que l’on privilégie les phrases contenant le nom focus. Le critère portant sur la présence des entités nommées est utilisé pour renforcer l’importance d’une phrase, mais non comme critère premier de sélection. Un dernier critère, utilisé pour départager les phrases ex æquo, favorise les phrases dont le taux de dispersion des termes de la question est le plus faible. Ce taux est donné par la taille de la plus petite partie de la phrase contenant tous les termes reconnus de la question. Le détail de la méthode de sélection peut être trouvée dans (Ferret et al., 2001). 4.3 L’extraction de la réponse Le processus d’extraction est différent selon que le type attendu de la réponse est une entité nommée ou non. En effet, lorsque la réponse est une entité nommée, l’extraction consiste à localiser l’entité nommée dans la phrase candidate à la réponse. Elle repose donc essentiellement sur les résultats du module de reconnaissance des entités nommées dans les documents. En revanche, lorsque la réponse n’est pas une entité nommée, le processus d’extraction repose alors sur la reconnaissance du focus de la question et consiste à reconnaître, dans la phrase, les patr</context>
</contexts>
<marker>Ferret, Grau, Hurault-Plantet, Monceaux, Robba, Vilnat, 2001</marker>
<rawString>Ferret O., Grau B., Hurault-Plantet M., Monceaux, L., Robba, I., Vilnat, A., (2001), Finding an answer based on the question focus, Text retrieval conference, TREC 10.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fellbaum</author>
</authors>
<title>WordNet: An Electronic Lexical Database,</title>
<date>1998</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge, MA.</location>
<contexts>
<context position="9967" citStr="Fellbaum, 1998" startWordPosition="1539" endWordPosition="1540">le focus, et la catégorie de la question. Pour les trouver, nous utilisons des connaissances syntaxiques et sémantiques. Les informations syntaxiques sont fournies par un analyseur syntaxique robuste (Aït-Mokhtar et al., 1997) appliqué à toutes les questions. Cet analyseur renvoie une segmentation en groupes pour chaque question ainsi qu’un ensemble de relations syntaxiques entre ces groupes. Les règles pour trouver le focus, le type de la question et le type attendu de la réponse ont été écrites à partir de ces représentations syntaxiques. Les connaissances sémantiques, provenant de WordNet (Fellbaum, 1998), permettent de compléter les lexiques correspondant à chaque type d&apos;entité nommée et d’améliorer la détermination du type attendu de la réponse. • Le type attendu de la réponse Dans un premier temps, le module d&apos;analyse essaie de trouver si le type attendu de la réponse correspond à une ou plusieurs entités nommées classées par ordre d&apos;importance. Les entités nommées détectées font partie d&apos;une hiérarchie organisée en 22 classes sémantiques (Organisation, Ville, Poids...). Les règles de reconnaissance utilisent essentiellement le type de l’interrogatif et l’appartenance du nom sur lequel il p</context>
</contexts>
<marker>Fellbaum, 1998</marker>
<rawString>Fellbaum C. (1998), WordNet: An Electronic Lexical Database, MIT Press, Cambridge, MA.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Harabagiu</author>
<author>D Moldovan</author>
<author>M Pasca</author>
<author>M Surdeanu</author>
<author>R Mihalcea</author>
<author>R Girju</author>
<author>V Rus</author>
<author>F Lacatusu</author>
<author>P Morarescu</author>
<author>R Bunescu</author>
</authors>
<title>Answering complex, list and context questions with LCC’s Question-Answering Server, Actes de TREC10.</title>
<date>2001</date>
<contexts>
<context position="3508" citStr="Harabagiu et al., 2001" startWordPosition="538" endWordPosition="541">e le Wall Street Journal et le Los Angeles Times. Deux étapes sont essentielles dans la recherche de la réponse : tout d&apos;abord restreindre le champ de recherche par la sélection d&apos;un sous-ensemble de textes pertinents par rapport à la question, puis ensuite localiser la réponse dans cet ensemble restreint. Pour sélectionner des textes pertinents, on peut utiliser un moteur de recherche classique qui sélectionnera les documents pertinents pour la question posée (Alpha et al., 2001), ou bien adapter un moteur à la recherche de passages pertinents dans les documents comme le fait le système LCC (Harabagiu et al., 2001). En dernier ressort, c&apos;est chaque phrase du document ou du passage (ou une fenêtre plus petite, de 50 caractères par exemple) qui sera comparée à la question pour localiser la réponse. L&apos;appariement entre la phrase du document et la question fait en général intervenir les termes simples et les multi-termes de la question ainsi que leurs variantes morphologiques et sémantiques. Mais la localisation de la réponse dans la phrase demande des informations supplémentaires. Ainsi, tous les systèmes de question-réponse déterminent si la réponse attendue correspond à une entité nommée (par exemple une</context>
<context position="5083" citStr="Harabagiu et al., 2001" startWordPosition="777" endWordPosition="780">e la question. La détection des mêmes dépendances dans la phrase du document aidera la localisation de la réponse (Hovy et al., 2001). Mais cette détection demande un bon analyseur syntaxique, traitant en particulier les questions. Une solution plus robuste consiste dans l&apos;utilisation de patrons d&apos;extraction de la réponse, sortes de schémas figés de réponse pour un type donné de question. Certains systèmes utilisent exclusivement cette solution (Soubbotin et al., 2001), d&apos;autres ne l&apos;utilisent que pour les types de questions où les dépendances syntaxiques sont peu utilisables. Le système LCC (Harabagiu et al., 2001) par exemple utilise des patrons d&apos;extraction pour les questions qui sont des demandes de définition d&apos;un terme, comme « Qu&apos;est-ce qu’un micron ?», mais utilise les dépendances syntaxiques pour d&apos;autres types de question. Le système QALC utilise les documents sélectionnés par un moteur de recherche, les sépare en phrases afin de comparer chaque phrase avec la question, puis localise la réponse soit en détectant l&apos;entité nommée recherchée, soit en appliquant des patrons syntaxiques d&apos;extraction de la réponse. Les patrons d&apos;extraction que nous avons définis se fondent sur la notion de focus de l</context>
</contexts>
<marker>Harabagiu, Moldovan, Pasca, Surdeanu, Mihalcea, Girju, Rus, Lacatusu, Morarescu, Bunescu, 2001</marker>
<rawString>Harabagiu S., Moldovan D., Pasca M., Surdeanu M., Mihalcea R., Girju R., Rus V., Lacatusu F., Morarescu P., Bunescu R. (2001), Answering complex, list and context questions with LCC’s Question-Answering Server, Actes de TREC10.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Hovy</author>
<author>U Hermjakob</author>
<author>C Lin</author>
</authors>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de TREC10,</booktitle>
<pages>166--174</pages>
<contexts>
<context position="4593" citStr="Hovy et al., 2001" startWordPosition="706" endWordPosition="709">ires. Ainsi, tous les systèmes de question-réponse déterminent si la réponse attendue correspond à une entité nommée (par exemple une Personne ou une Ville), ou à une entité numérique (montant financier, longueur, poids ...). Dans ce cas en effet, la localisation de la réponse revient à la détection de la présence dans la phrase de l&apos;entité nommée recherchée. Une autre information importante est la connaissance des dépendances syntaxiques entre les différents groupes syntaxiques de la question. La détection des mêmes dépendances dans la phrase du document aidera la localisation de la réponse (Hovy et al., 2001). Mais cette détection demande un bon analyseur syntaxique, traitant en particulier les questions. Une solution plus robuste consiste dans l&apos;utilisation de patrons d&apos;extraction de la réponse, sortes de schémas figés de réponse pour un type donné de question. Certains systèmes utilisent exclusivement cette solution (Soubbotin et al., 2001), d&apos;autres ne l&apos;utilisent que pour les types de questions où les dépendances syntaxiques sont peu utilisables. Le système LCC (Harabagiu et al., 2001) par exemple utilise des patrons d&apos;extraction pour les questions qui sont des demandes de définition d&apos;un term</context>
</contexts>
<marker>Hovy, Hermjakob, Lin, 2001</marker>
<rawString>Hovy E., Hermjakob U., Lin C. (2001), Actes de TREC10, 166-174.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Jacquemin</author>
</authors>
<title>Syntagmatic and paradigmatic representations of term variation, Actes de ACL&apos;99,</title>
<date>1999</date>
<pages>341--348</pages>
<institution>University of Maryland,</institution>
<marker>Jacquemin, 1999</marker>
<rawString>Jacquemin, C. (1999), Syntagmatic and paradigmatic representations of term variation, Actes de ACL&apos;99, University of Maryland, 341-348.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Lehnert</author>
</authors>
<title>process of question answering, Lawrence Erlbaum Associates,</title>
<date>1979</date>
<contexts>
<context position="5749" citStr="Lehnert (1979)" startWordPosition="882" endWordPosition="883">es questions qui sont des demandes de définition d&apos;un terme, comme « Qu&apos;est-ce qu’un micron ?», mais utilise les dépendances syntaxiques pour d&apos;autres types de question. Le système QALC utilise les documents sélectionnés par un moteur de recherche, les sépare en phrases afin de comparer chaque phrase avec la question, puis localise la réponse soit en détectant l&apos;entité nommée recherchée, soit en appliquant des patrons syntaxiques d&apos;extraction de la réponse. Les patrons d&apos;extraction que nous avons définis se fondent sur la notion de focus de la question. Cette notion a été introduite par Wendy Lehnert (1979) puis largement reprise et redéfinie par la suite. Pour Lehnert, le focus de la question est le concept dans la question qui englobe les attentes d’information exprimées par la question. Pour nous, c&apos;est le mot (ou le groupe nominal) de la question représentant l’entité sur laquelle on désire une information et qui généralement se trouve dans les phrases contenant la réponse. Dans cet article, après une brève présentation du système QALC, nous détaillerons l&apos;analyse de la question et les informations qu&apos;elle fournit, puis nous décrirons les processus d&apos;appariement question-phrase et de localis</context>
</contexts>
<marker>Lehnert, 1979</marker>
<rawString>Lehnert W. (1979),The process of question answering, Lawrence Erlbaum Associates, 1979.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Schmid</author>
</authors>
<title>Improvements in Part-of-Speech Tagging with an Application To German,</title>
<date>1999</date>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.</publisher>
<location>Dordrecht, Editeurs Armstrong</location>
<marker>Schmid, 1999</marker>
<rawString>Schmid H. (1999), Improvements in Part-of-Speech Tagging with an Application To German, Dordrecht, Editeurs Armstrong S., Church K.W., Isabelle P., Manzi S., Tzoukermann E., and Yarowsky D., Natural Language Processing Using Very Large Corpora, Kluwer Academic Publishers.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M M Soubbotin</author>
<author>S M Soubbotin</author>
</authors>
<title>Patterns of Potential Answer expressions as Clues to the Right Answers, Actes de TREC10,</title>
<date>2001</date>
<pages>175--182</pages>
<marker>Soubbotin, Soubbotin, 2001</marker>
<rawString>Soubbotin M.M., Soubbotin S.M. (2001), Patterns of Potential Answer expressions as Clues to the Right Answers, Actes de TREC10, 175-182.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>