<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Biber</author>
<author>S Conrad</author>
<author>R Reppen</author>
</authors>
<title>Corpus-Based Approaches to Issues in Applied Linguistics,</title>
<date>1994</date>
<journal>in Applied Linguistics,</journal>
<volume>15</volume>
<pages>169--189</pages>
<contexts>
<context position="11642" citStr="Biber et al. (1994)" startWordPosition="2003" endWordPosition="2006">ts, le même représentant est utilisé dans 97 % des cas. Ce résultat tend à prouver que l&apos;influence de la synonymie est faible par rapport à celle de la polysémie. Il convient de relativiser cette affirmation car elle n’est faite qu’à partir de l’observation des termes très fréquents. Une conséquence de ces observations est que la répartition des sens et celle des mots sont intimement liées. On constate que les 4 premières occurrences de lemmes correspondent exactement aux 4 premières occurrences de lemmes-sens et aux 4 premières occurrences de synsets. Ces observations ont déjà été faites par Biber et al. (1994) et montrent qu’il est 228 Évaluation des taux de synonymie et de polysémie dans un texte important de connaître la répartition réelle des sens dans l’utilisation du mot en plus de connaître ses différents sens possibles. 2.3.3 Statistiques générales Les tableaux 2 et 3 donnent certains résultats statistiques sur WordNet et le SemCor. Chaque information est évaluée sur tous les mots et par catégorie grammaticale. Tout Adjectifs Adverbes Noms Verbes Nb. de lemmes 126 525 19 101 5 050 87 647 14 727 Nb.lemmes ambigus 22 283 5 303 771 11 515 4 694 Nb. de synsets 91 591 16 428 3 243 60 557 11 363 N</context>
</contexts>
<marker>Biber, Conrad, Reppen, 1994</marker>
<rawString>Biber D., Conrad S., Reppen R. (1994), Corpus-Based Approaches to Issues in Applied Linguistics, in Applied Linguistics, vol 15, pp. 169-189.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K W Church</author>
<author>R L Mercer</author>
</authors>
<title>Introduction to the special issue on computational linguistics using large corpora,</title>
<date>1993</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>19</volume>
<pages>1--24</pages>
<marker>Church, Mercer, 1993</marker>
<rawString>Church K. W., Mercer R. L. (1993), Introduction to the special issue on computational linguistics using large corpora, Computational Linguistics, Vol. 19, No. 1, pp. 1-24.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>CUSIRF</author>
</authors>
<title>Creating and Using Semantics for Information Retrieval and</title>
<booktitle>Filtering State of the Art and Future Research, Atelier en marge de Third International Conference on Language Resources and Evaluation.</booktitle>
<marker>CUSIRF, </marker>
<rawString>CUSIRF (2002), Creating and Using Semantics for Information Retrieval and Filtering State of the Art and Future Research, Atelier en marge de Third International Conference on Language Resources and Evaluation.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Harman</author>
</authors>
<date>1993</date>
<booktitle>Overview of the First Text REtrieval Conference, National Institute of Standards and Technology Special Publication</booktitle>
<pages>500--207</pages>
<contexts>
<context position="15453" citStr="Harman, 1993" startWordPosition="2678" endWordPosition="2679">cumentaire, une désambiguïsation sémantique ne serait utile que si le terme utilisé dans la requête est utilisé dans un sens qui n’est pas son sens le plus fréquent. Catégorie Pourcentage de sens Utilisation du sens le plus Minimum d’utilisation du sens le plus grammaticale utilisés fréquent fréquent Tout 48,98 % 83,86 % 11,80 % Adjs 45,79 % 86,58 % 23,08 % Adv 65,99 % 84,17 % 36,84 % Noms 49,75 % 84,91 % 20,69 % Verbes 48,41 % 79,17 % 11,80 % Tableau 4 : Utilisation réelle des sens dans WordNet. Cela est particulièrement important si l’on considère les requêtes posées dans l’évaluation TREC (Harman, 1993). Les titres (1 à 5 mots sensés représenter le besoin informationnel) comporte des mots qui sont choisis pour être le plus informatif et le moins ambigu possible. Les conclusions mises en avant à l’aide de cet environnement montrent généralement le peu d’utilité d’outils de désambiguïsation sémantique et cela semble logique étant donnée la nature des requêtes. Malgré ce fait et malgré la non pertinence de WordNet pour une application en RD, il est tout de même possible d’obtenir une amélioration des performances en utilisant un système de désambiguïsation sémantique (Loupy &amp; El-Bèze, 2002). 3 </context>
</contexts>
<marker>Harman, 1993</marker>
<rawString>Harman D. (1993), Overview of the First Text REtrieval Conference, National Institute of Standards and Technology Special Publication 500-207.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Harman</author>
</authors>
<title>Towards interactive query expansion,</title>
<date>1988</date>
<booktitle>Actes de 11th Annual International ACMSIGIR Conference on Research &amp; Development in Information Retrieval,</booktitle>
<pages>321--331</pages>
<contexts>
<context position="25528" citStr="Harman (1988)" startWordPosition="4438" endWordPosition="4439">0014558, il est représenté à égalité par ses deux éléments shape et form (5 fois chacun) dans le SemCor. Les performances sur une requête qui contiendrait shape pourraient être améliorées en utilisant aussi le nom form. Il convient donc de prendre en compte la répartition du concept sur ses différents éléments lors d’un enrichissement. La connaissance de la répartition des termes sur les concepts permettrait de déterminer quels enrichissements auront un impact important sur les performances. Cela est d’autant plus intéressant que nous savons, suite à de nombreuses publications (comme celle de Harman (1988)) que les performances sont améliorées lorsque l’utilisateur choisit un certain nombre de termes d’enrichissement parmi ceux que le système lui propose à partir d’un thesaurus. Il serait donc possible de limiter ces propositions aux seuls termes qui peuvent avoir un impact important, soit parce qu’ils apparaissent de nombreuses fois dans la collection, soit parce que le terme d’origine n’est pas majoritaire dans sa classe de synonymie. 4 Conclusion Dans cette article, nous effectuons une évaluation des taux de polysémie et de synonymie présents dans un texte. Nous pouvons constater que, même s</context>
</contexts>
<marker>Harman, 1988</marker>
<rawString>Harman D. (1988), Towards interactive query expansion, Actes de 11th Annual International ACMSIGIR Conference on Research &amp; Development in Information Retrieval, pp. 321-331.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Loupy C de</author>
<author>M El-Bèze</author>
<author>P-F Marteau</author>
</authors>
<title>Word Sense Disambiguation using HMM Tagger,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes de First International Conference on Language Resources &amp; Evaluation,</booktitle>
<pages>1255--1258</pages>
<marker>de, El-Bèze, Marteau, 1998</marker>
<rawString>Loupy C. de, El-Bèze M., Marteau P.-F. (1998), Word Sense Disambiguation using HMM Tagger, Actes de First International Conference on Language Resources &amp; Evaluation, pp. 1255-1258.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>C Loupy</author>
</authors>
<title>de (2000), Évaluation de l’apport de connaissances linguistiques en désambiguïsation sémantique et recherche documentaire, Mémoire de Doctorat.</title>
<marker>Loupy, </marker>
<rawString>Loupy C. de (2000), Évaluation de l’apport de connaissances linguistiques en désambiguïsation sémantique et recherche documentaire, Mémoire de Doctorat.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Loupy C de</author>
<author>M El-Bèze</author>
</authors>
<title>Managing Synonymy and Polysemy in a Document Retrieval System Using WordNet, Actes de Creating and Using Semantics for</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Information Retrieval and Filtering State of the Art and Future Research, Atelier en marge de Third International Conference on Language Resources and Evaluation.</booktitle>
<marker>de, El-Bèze, 2002</marker>
<rawString>Loupy C. de, El-Bèze M. (2002, Managing Synonymy and Polysemy in a Document Retrieval System Using WordNet, Actes de Creating and Using Semantics for Information Retrieval and Filtering State of the Art and Future Research, Atelier en marge de Third International Conference on Language Resources and Evaluation.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G A Miller</author>
<author>R Beckwith</author>
<author>C Fellbaum</author>
<author>D Gross</author>
<author>K Miller</author>
</authors>
<title>Introduction to WordNet: An online lexical database,</title>
<date>1990</date>
<journal>International Journal of Lexicography,</journal>
<volume>3</volume>
<issue>4</issue>
<pages>235--244</pages>
<contexts>
<context position="2667" citStr="Miller et al., 1990" startWordPosition="433" endWordPosition="436"> de cuisine »), en synthèse de la parole (prononciation du mot fils dans la phrase « Les fils de la couturière sont en soie »). L’utilisation de lexiques sémantiques permet de résoudre (ou tenter de résoudre) certaines de ces difficultés. Mais quelle est 225 Claude de Loupy l’ampleur du problème ? Sommes-nous si souvent confrontés à la polysémie et à la synonymie ? Dans les sections qui suivent, nous présentons une évaluation statistique de ces phénomènes, à la fois par rapport à un lexique et par rapport à un corpus de texte. Pour cela, nous utilisons les informations présentes dans WordNet (Miller et al., 1990) De plus, la signification des statistiques fournies est illustrées par leur impact dans le cadre d’une application type recherche documentaire (RD). En effet, l’utilisation de connaissances et de traitements sémantiques en RD est fortement controversée (CUSIRF, 2002). 2 La polysémie et WordNet 2.1 Présentation de WordNet WordNet est un thesaurus pour l’anglais qui regroupe les termes par classes de synonymie et fournit des relations sémantiques (synonymie, hyponymie, méronymie, etc.). Les concepts définis dans WordNet, c’est-à-dire les groupes de synonymes ou synsets, sont au nombre de 91 591</context>
</contexts>
<marker>Miller, Beckwith, Fellbaum, Gross, Miller, 1990</marker>
<rawString>Miller G.A., Beckwith R., Fellbaum C., Gross D., Miller K. (1990), Introduction to WordNet: An online lexical database, International Journal of Lexicography, Vol. 3 (4), pp. 235-244.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G A Miller</author>
<author>C Leacock</author>
<author>T Randee</author>
<author>R Bunker</author>
</authors>
<title>A semantic concordance,</title>
<date>1993</date>
<booktitle>Actes de 3rd DARPA Workshop on Human Language Technology,</booktitle>
<pages>303--308</pages>
<contexts>
<context position="4800" citStr="Miller et al., 1993" startWordPosition="767" endWordPosition="770">, la représentation sémantique par les classes sémantiques est trop grossière. Néanmoins, WordNet présente déjà l’intérêt d’exister et permet d’aborder les textes selon un aspect sémantique qui n’était que difficilement accessible précédemment. Cela est d’autant plus vrai que la couverture de WordNet est relativement bonne (Loupy et al., 1998). WordNet nous permet ainsi d’évaluer les taux de polysémie et de synonymie présents dans les textes. Les chiffres donnés par la suite ont été évalués à l’aide du SemCor, un corpus étiqueté manuellement avec WordNet. 2.2 Présentation du SemCor Le SemCor (Miller et al., 1993) est un extrait du Brown corpus de 171 documents différents contenant 197 360 mots dont 106 850 mots pleins, répartis en 11 182 phrases (la plus longue a 119 mots dont 65 mots pleins) et 3 056 paragraphes (le plus long contient 1 113 mots au total dont 537 mots pleins). Chaque mot plein a été étiqueté manuellement à l’aide des sens fournis dans WordNet. Selon le manuel fourni avec le corpus, le taux d&apos;erreur de l’étiquetage serait de 13 % (SemCor, 1995). En fait, il est toujours difficile d’évaluer la qualité d’un étiquetage et nous précisons ces chiffres pour que le lecteur se fasse sa propre</context>
</contexts>
<marker>Miller, Leacock, Randee, Bunker, 1993</marker>
<rawString>Miller G. A., Leacock C., Randee T., Bunker R. (1993) A semantic concordance, Actes de 3rd DARPA Workshop on Human Language Technology, pp. 303-308.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Schütze</author>
<author>J Pedersen</author>
</authors>
<title>Information retrieval based on word senses,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Actes de 4th Annual Symposium on Document Analysis and Information Retrieval,</booktitle>
<pages>161--175</pages>
<contexts>
<context position="4051" citStr="Schütze &amp; Pedersen, 1995" startWordPosition="654" endWordPosition="657">y a, en moyenne, 1,3 sens par lemme dans WordNet. De plus, chaque terme est réparti au sein de 45 classes sémantiques (animaux, actions, etc.). Bien sûr, WordNet présente bien des défauts et a été bien souvent critiqué. En particulier, dans le cas d’une RD, la finesse des sens (41 sens pour run) est très difficile à utiliser, bien que nous ayons montré certaines améliorations quand on utilise WordNet dans un tel système (Loupy, 2000 ; Loupy &amp; El-Bèze, 2002). D&apos;un autre côté, le mot derby est considéré non ambigu et renvoie au sens de chapeau melon. La course de chevaux est totalement ignorée (Schütze &amp; Pedersen, 1995). Or, cette distinction est fondamentale si on considère un corpus de résultats sportifs sur les courses de chevaux. Par ailleurs, la représentation sémantique par les classes sémantiques est trop grossière. Néanmoins, WordNet présente déjà l’intérêt d’exister et permet d’aborder les textes selon un aspect sémantique qui n’était que difficilement accessible précédemment. Cela est d’autant plus vrai que la couverture de WordNet est relativement bonne (Loupy et al., 1998). WordNet nous permet ainsi d’évaluer les taux de polysémie et de synonymie présents dans les textes. Les chiffres donnés par </context>
</contexts>
<marker>Schütze, Pedersen, 1995</marker>
<rawString>Schütze H., Pedersen J. (1995), Information retrieval based on word senses, Actes de 4th Annual Symposium on Document Analysis and Information Retrieval, pp. 161-175.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Semcor man</author>
</authors>
<title>SemCor - Discussion of semantic concordance of semantically tagged</title>
<date>1995</date>
<pages>pages</pages>
<note>text, http://www.cosgi.princeton.edu/~wn/man/semcor.7WN.html.</note>
<marker>man, 1995</marker>
<rawString>Semcor man pages (1995), SemCor - Discussion of semantic concordance of semantically tagged text, http://www.cosgi.princeton.edu/~wn/man/semcor.7WN.html.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Strzalkowski</author>
<author>G C Stein</author>
<author>G B Wise</author>
<author>A Bagga</author>
</authors>
<title>Towards the Next Generation Information Retrieval, Actes de RIAO&apos;2000.</title>
<date>2000</date>
<marker>Strzalkowski, Stein, Wise, Bagga, 2000</marker>
<rawString>Strzalkowski T., Stein G. C., Wise G. B., Bagga A. (2000), Towards the Next Generation Information Retrieval, Actes de RIAO&apos;2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E M Voorhees</author>
</authors>
<title>Using WordNet to disambiguate word senses for text retrieval,</title>
<date>1993</date>
<booktitle>Actes de 16th Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval,</booktitle>
<pages>171--180</pages>
<contexts>
<context position="21158" citStr="Voorhees (1993)" startWordPosition="3662" endWordPosition="3663">it 67. Seuls les 12 plus fréquents sont présents dans le Tableau 6. Parmi ces 67 concepts, seuls 21 apparaissent plus souvent que la moyenne. De plus, on peut aussi voir que les termes les plus ambigus et ceux qui ont le plus de synonymes sont très majoritairement des verbes. Cette tendance est un peu moins marquée pour les synsets. Enfin, il n’y a pas de correspondance entre les 20 lemmes les plus fréquents (cf. Tableau 1) et les 20 synsets ayant le plus d’éléments. Seuls only et know apparaissent dans l’un des synsets ayant le plus de synonymes. Cette constatation contredit l’affirmation de Voorhees (1993) selon laquelle les termes les plus fréquents sont ceux qui se trouvent dans les classes sémantiques les plus larges, c’est-à-dire celles ayant le plus d’éléments. 15 lemmes les plus 15 lemmes ayant le ambigus plus de synonymes 15 synsets ayant le plus d’éléments Lem. C se F Lem. C syn F Synset C EL. F run v 41 59 run v 149 59 botch, fumble, botch_up, muff, blow_it, flub, screw_up, ... v 17 5 take v 35 161 take v 144 161 confuse, perplex, throw, fox, befuddle, fuddle, bedevil, ... v 16 11 draw v 33 36 pass v 123 42 love, make_love, sleep_with, get_laid, have_sex, know, ... v 16 2 make v 31 324</context>
</contexts>
<marker>Voorhees, 1993</marker>
<rawString>Voorhees E. M. (1993), Using WordNet to disambiguate word senses for text retrieval, Actes de 16th Annual International ACM SIGIR Conference on Research and Development in Information Retrieval, pp. 171-180.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G K Zipf</author>
</authors>
<title>Themeaning-frequency relationship of words,</title>
<date>1945</date>
<journal>Journal of general psychology</journal>
<volume>3</volume>
<pages>251--256</pages>
<contexts>
<context position="7727" citStr="Zipf (1945)" startWordPosition="1299" endWordPosition="1300">ur nombre de sens La première courbe (nb. occ. - WordNet) indique la répartition par nombre de sens dans WordNet. On voit qu’elle décroît très rapidement. La deuxième (nb. occ. - SemCor) indique cette répartition dans le SemCor (chaque occurrence d’un terme est comptée une fois). La aussi, la courbe décroît mais de façon beaucoup moins marquée. Enfin, la dernière courbe (moy. occ. - SemCor) indique le nombre moyen d’occurrences des termes en fonction de leur nombre de sens dans le SemCor. Cette fois, la courbe croît avec le nombre de sens (grossièrement). Cette courbe suit donc le principe de Zipf (1945) selon lequel plus un terme est fréquent, plus il a tendance à être ambigu. Or, la difficulté de la levée de l’ambiguïté sémantique dans le SemCor vient principalement de termes hautement polysémiques dont la fréquence est élevée : le verbe run a 41 sens différents et apparaît 59 fois et le verbe have a 21 sens et son nombre d&apos;occurrences est 604. 227 Claude de Loupy Mais il convient de remarquer aussi que, en RD, on considère presque toujours que les termes les plus fréquents sont les moins informatifs, conformément aux théories de l’information classiques. Puisque les termes les plus fréquen</context>
</contexts>
<marker>Zipf, 1945</marker>
<rawString>Zipf G.K. (1945), Themeaning-frequency relationship of words, Journal of general psychology 3, pp. 251-256.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>