<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Daille</author>
</authors>
<title>Extractions de collocations à partir de textes,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de TALN 2001, Tome 2,</booktitle>
<pages>3--8</pages>
<location>Tours,</location>
<contexts>
<context position="28455" citStr="Daille, 2001" startWordPosition="4511" endWordPosition="4512">spécifique de dérivation sémantique pour éviter la confusion avec l’interprétation courante du terme dérivation, qui implique généralement une relation morphologique entre lexies. La dérivation sémantique couvre un éventail beaucoup plus large de relations paradigmatiques entre lexies puisque L1 et L2 ne doivent pas nécessairement être liées morphologiquement pour qu’existe entre elles un lien de dérivation sémantique (voir, par exemple, TOMBER et sa nominalisation « supplétive » CHUTE). 3.1.2 Les liens collocationnels La notion de collocation a été étudiée dans un des tutoriels de TALN 2001 (Daille, 2001) et (Williams, 2001). Il importe de noter que je ne considère ici que la notion de collocation telle que définie dans le cadre de la théorie Sens-Texte. En effet, on trouve dans la littérature le terme collocation utilisé pour dénoter au moins deux notions assez distinctes. 1. Tout d’abord, la collocation est fréquemment définie sur une base statistique : une combinaison de mots dont la fréquence d’occurrence dans les corpus est significativement élevée. Selon cette définition, qui tire son origine d’une interprétation strictement quantitative de la notion proposée par (Firth, 1957), une expre</context>
</contexts>
<marker>Daille, 2001</marker>
<rawString>téléchargée. Daille B. (2001), Extractions de collocations à partir de textes, Actes de TALN 2001, Tome 2, Tours, pp. 3-8.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Firth</author>
</authors>
<title>Modes of Meaning</title>
<date>1957</date>
<booktitle>in Papers in Linguistics 1934-1951,</booktitle>
<pages>190--215</pages>
<publisher>University Press,</publisher>
<location>Oxford, Oxford</location>
<contexts>
<context position="29044" citStr="Firth, 1957" startWordPosition="4604" endWordPosition="4605">ALN 2001 (Daille, 2001) et (Williams, 2001). Il importe de noter que je ne considère ici que la notion de collocation telle que définie dans le cadre de la théorie Sens-Texte. En effet, on trouve dans la littérature le terme collocation utilisé pour dénoter au moins deux notions assez distinctes. 1. Tout d’abord, la collocation est fréquemment définie sur une base statistique : une combinaison de mots dont la fréquence d’occurrence dans les corpus est significativement élevée. Selon cette définition, qui tire son origine d’une interprétation strictement quantitative de la notion proposée par (Firth, 1957), une expression telle que manger un gâteau pourrait être considérée comme étant un meilleur candidat au statut de collocation que manger un coup, si les mesures statistiques démontrent que, proportionnellement, manger tend à apparaître plus fréquemment des les corpus de référence avec gâteau qu’avec coup. Or, dans le cadre de la lexicologie explicative et combinatoire, les mesures statistiques peuvent aider à repérer les collocations mais elles ne sont pas définitoires. Sans qu’il soit nécessaire de faire de calculs statistiques, on dira que manger un gâteau est une 47 Alain Polguère expressi</context>
</contexts>
<marker>Firth, 1957</marker>
<rawString>Firth J. (1957), Modes of Meaning (1951), in Papers in Linguistics 1934-1951, Oxford, Oxford University Press, pp. 190-215.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Kahane</author>
</authors>
<title>Grammaires de dépendance formelles et théorie Sens-Texte,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de TALN 2001, Tome 2,</booktitle>
<pages>17--76</pages>
<location>Tours,</location>
<contexts>
<context position="15092" citStr="Kahane, 2001" startWordPosition="2370" endWordPosition="2371">ments de la phrase dont l’emploi est régi par la lexie. La DIATHÈSE d’une lexie, quant à elle, est la correspondance entre les actants sémantiques et les actants syntaxiques de cette lexie. Ceci est une caractérisation extrêmement simplifiée des notions d’actant syntaxique et de diathèse. Je ne vais pas entrer dans le détail de la présentation de ces notions. Elles relèvent d’un cours de syntaxe et l’approche syntaxique Sens-Texte, qui s’appuie sur la SYNTAXE DE DÉ- PENDANCE telle que théorisée dans (Tesnière, 1959), a été introduite l’année dernière dans un tutoriel de cette même conférence (Kahane, 2001). Je vais me contenter de donner ici quelques exemples. La diathèse d’une lexie peut se représenter au moyen de tableaux, appelés TABLEAUX DE RÉGIME, montrant explicitement la correspondance entre les actants sémantiques, les actants syntaxiques dits « profonds » — numérotés au moyen de chiffres romains — et leur réalisation dans la phrase à un niveau syntaxique de surface. La numérotation des actants syntaxiques reflète la hiérarchie relative des structures régies.Ainsi, l’actant syntaxique d’un verbe qui correspond au sujet est numéroté I, le premier complément d’objet (direct ou indirect) e</context>
</contexts>
<marker>Kahane, 2001</marker>
<rawString>Kahane S. (2001), Grammaires de dépendance formelles et théorie Sens-Texte, Actes de TALN 2001, Tome 2, Tours, pp. 17-76.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>S Kahane</author>
<author>A Polguère</author>
</authors>
<title>Formal foundation of lexical functions, Actes de COLLOCATION: Computational Extraction, Analysis and Exploitation,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>39th Annual Meeting and 10th Conference of the European Chapter of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>8--15</pages>
<location>Toulouse,</location>
<note>[http://www.fas.umontreal.ca/ling/olst/FrEng/SKAPolColloc.pdf] Lim</note>
<marker>Kahane, Polguère, 2001</marker>
<rawString>Kahane S., Polguère A. (2001), Formal foundation of lexical functions, Actes de COLLOCATION: Computational Extraction, Analysis and Exploitation, 39th Annual Meeting and 10th Conference of the European Chapter of the Association for Computational Linguistics, Toulouse, pp. 8-15. [http://www.fas.umontreal.ca/ling/olst/FrEng/SKAPolColloc.pdf] Lim G., Polguère A. (1992) Can Lexical Functions Help to Characterize Singapore English?, in A. Pakir (réd.) : Words in a Cultural Context, Singapour, UniPress, pp. 154-171.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’čuk</author>
</authors>
<title>Paraphrase et lexique dans la théorie linguistique Sens-Texte — Vingt ans après, Revue internationale de lexicologie et lexicographie,</title>
<date>1988</date>
<volume>52</volume>
<pages>5--50</pages>
<marker>Mel’čuk, 1988</marker>
<rawString>Mel’čuk I. (1988), Paraphrase et lexique dans la théorie linguistique Sens-Texte — Vingt ans après, Revue internationale de lexicologie et lexicographie, Vol. 52/53, pp. 5-50/5-53.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’čuk</author>
</authors>
<title>Phrasemes in Language and Phraseology in Linguistics,</title>
<date>1995</date>
<pages>167--232</pages>
<note>in</note>
<marker>Mel’čuk, 1995</marker>
<rawString>Mel’čuk I. (1995), Phrasemes in Language and Phraseology in Linguistics, in M. Everaert, E.-J. van der Linden, A. Schenk and R. Schreuder (réd.) : Idioms. Structural and Psychological Perspectives, Hillsdale/Hove, Lawrence Erlbaum Associates, pp. 167-232.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’čuk</author>
</authors>
<title>Lexical Functions: A Tool for the Description of Lexical Relations in a Lexicon,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>in L. Wanner (réd.) : Lexical Functions in Lexicography and Natural Language Processing,</booktitle>
<pages>37--102</pages>
<location>Amsterdam/Philadelphia, Benjamins,</location>
<marker>Mel’čuk, 1996</marker>
<rawString>Mel’čuk I. (1996), Lexical Functions: A Tool for the Description of Lexical Relations in a Lexicon, in L. Wanner (réd.) : Lexical Functions in Lexicography and Natural Language Processing, Amsterdam/Philadelphia, Benjamins, pp. 37-102.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’čuk</author>
</authors>
<title>Vers une linguistique Sens-Texte. Leçon inaugurale (faite le Vendredi 10 janvier 1997), Collège de France, Chaire internationale. [http://www.fas.umontreal.ca/ling/olst/FrEng/MelcukColldeFr.pdf] Mel’čuk I.</title>
<date>1997</date>
<location>Amsterdam/Philadelphia, Benjamins.</location>
<marker>Mel’čuk, 1997</marker>
<rawString>Mel’čuk I. (1997), Vers une linguistique Sens-Texte. Leçon inaugurale (faite le Vendredi 10 janvier 1997), Collège de France, Chaire internationale. [http://www.fas.umontreal.ca/ling/olst/FrEng/MelcukColldeFr.pdf] Mel’čuk I. (2001), Communicative Organization in Natural Language: The semantic-communicative structure of sentences, Amsterdam/Philadelphia, Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Alain Polguère Mel’čuk I</author>
<author>A Clas</author>
<author>A Polguère</author>
</authors>
<title>Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire,</title>
<date>1995</date>
<location>Louvain-la-Neuve, AUPELF-UREF/Duculot.</location>
<marker>I, Clas, Polguère, 1995</marker>
<rawString>Alain Polguère Mel’čuk I., Clas A., Polguère A. (1995), Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire, Louvain-la-Neuve, AUPELF-UREF/Duculot.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Polguère</author>
</authors>
<title>La théorie Sens-Texte,</title>
<date>1998</date>
<journal>Dialangue,</journal>
<booktitle>Revue de Linguistique et de Didactique des Langues (LIDIL),</booktitle>
<volume>8</volume>
<pages>9--30</pages>
<contexts>
<context position="4500" citStr="Polguère, 1998" startWordPosition="660" endWordPosition="661">c aussi large possible. De plus, il ne s’agit pas tant de présenter un formalisme que de mettre en évidence la nature profonde des fonctions lexicales et donc, de permettre leur utilisation dans des contextes aussi variés que la lexicographie, le TALN ou l’enseignement des langues. La base théorique sur laquelle repose ce tutoriel, qui se veut surtout orienté vers la pratique lexicographique, est la LEXICOLOGIE EXPLICATIVE ET COMBINATOIRE, la branche lexicale de la théorie Sens-Texte. Je n’introduirai que les notions théoriques dont nous avons besoin ici. Les deux articles (Mel’čuk, 1997) et (Polguère, 1998) offrent une introduction générale à la théorie Sens-Texte, sous une forme relativement compacte. On trouvera une introduction détaillée à la lexicologie explicative et combinatoire dans (Mel’čuk et al., 1995). Certains passages du pré- sent document ont été extraits et adaptés de (Polguère, 2000a) et (Polguère, à paraître). Le tutoriel est structuré en trois parties : définition de certaines notions linguistiques de base présupposées par les fonctions lexicales, présentation de la notion de fonction lexicale proprement dite et travail pratique sur un sous-ensemble des fonctions lexicales dite</context>
<context position="34178" citStr="Polguère, 1998" startWordPosition="5463" endWordPosition="5464">procéder en deux étapes pour définir la notion de FL : d’abord définir ce qu’est une FL au sens large, puis définir la FL type, appelée FL STANDARD.  La présentation ci-dessous, sous forme de définitions commentées, ne fait qu’énumérer les faits « théoriques ». Il nous faut voir ensemble des données concrètes pour comprendre l’intérêt véritable de ce qui est présenté de façon relativement sèche ici. On trouvera une présentation détaillée de la notion de FL — définition, exemples, implications pratiques, etc. — dans (Mel’čuk, 1996). Une description succincte est faite dans (Mel’čuk, 1997) et (Polguère, 1998). 3.2.1 La notion de FL au sens large La notion de FL est relativement complexe et sa définition l’est tout autant. Nous allons étudier une définition structurée en composantes qui sont clairement identifiées par un nom (Fonctionnent, Statut linguistique, etc.) et dont la pertinence sera examinée au fur et à mesure de leur introduction (points énumérés après les « ⇒ » ci-dessous. 49 Alain Polguère Une fonction lexicale f est une correspondance (sur le modèle des fonctions mathématiques) ayant les propriétés suivantes : Fonctionnement Au sein d’une langue donnée L , elle associe à toute unité l</context>
</contexts>
<marker>Polguère, 1998</marker>
<rawString>Polguère A. (1998), La théorie Sens-Texte, Dialangue, Vol. 8-9, pp. 9-30. [http://www.fas.umontreal.ca/ling/olst/FrEng/PolgIntroTST.pdf] Polguère A. (2000a), Une base de données lexicales du français et ses applications possibles en didactique, Revue de Linguistique et de Didactique des Langues (LIDIL), Vol. 21, pp. 75-97.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Polguère</author>
</authors>
<title>Towards a theoretically-motivated general public dictionary of semantic derivations and collocations for French, Actes de EURALEX’2000,</title>
<date>2000</date>
<pages>517--527</pages>
<location>Stuttgart,</location>
<contexts>
<context position="4797" citStr="Polguère, 2000" startWordPosition="703" endWordPosition="704">ue sur laquelle repose ce tutoriel, qui se veut surtout orienté vers la pratique lexicographique, est la LEXICOLOGIE EXPLICATIVE ET COMBINATOIRE, la branche lexicale de la théorie Sens-Texte. Je n’introduirai que les notions théoriques dont nous avons besoin ici. Les deux articles (Mel’čuk, 1997) et (Polguère, 1998) offrent une introduction générale à la théorie Sens-Texte, sous une forme relativement compacte. On trouvera une introduction détaillée à la lexicologie explicative et combinatoire dans (Mel’čuk et al., 1995). Certains passages du pré- sent document ont été extraits et adaptés de (Polguère, 2000a) et (Polguère, à paraître). Le tutoriel est structuré en trois parties : définition de certaines notions linguistiques de base présupposées par les fonctions lexicales, présentation de la notion de fonction lexicale proprement dite et travail pratique sur un sous-ensemble des fonctions lexicales dites « standard » identifiées par la théorie Sens-Texte.  L’approche de l’étude du lexique adoptée ici est purement synchronique : on ne va pas examiner comment modéliser les liens lexicaux du point de vue de l’évolution de la langue ; la langue est étudiée à un moment donné de son évolution. La la</context>
<context position="44312" citStr="Polguère, 2000" startWordPosition="7146" endWordPosition="7147">t mises en pratique les définitions ci-dessus. L’essentiel du travail va se faire sur la base de travaux pratiques visant la modélisation de liens lexicaux à partir de données textuelles. 4.1 Analyse de données L’analyse de données peut prendre au moins deux formes, que l’on examinera tour à tour durant le tutoriel : 53 Alain Polguère 1. On peut analyser les données linguistiques trouvées dans des corpus électroniques dans le cadre de la rédaction de descriptions lexicographiques. Dans ce cas, on utilise surtout des concordances.  Exercice d’ébauche d’un article de dictionnaire du type DiCo (Polguère, 2000b) avec recours à un corpus électronique. 2. Les FL permettent d’analyser certains procédés linguistiques utilisés dans des textes. Il peut s’agir de textes littéraires ou, même, de textes d’élèves (dont on cherche à améliorer la maîtrise de la langue).  On peut par exemple chercher à identifier tous les liens de FL mis en jeu dans le passage suivant : On s’est mis en rang et notre chef nous a comptés. « Onze ! il a dit. Il en manque un ! » C’était Paulin, qui était assis dans l’eau et qui ne voulait pas en sortir. — Je veux rester dans l’eau ! il criait. Si je sors, je vais avoir froid ! Je </context>
<context position="45956" citStr="Polguère, 2000" startWordPosition="7437" endWordPosition="7438">point de vue la notion théorique de FL elle-même, elles ont une importance pratique (descriptive) considérable. Il est pratiquement impossible de trouver une lexie contrôlant un ensemble assez riche de FL qui soient toutes standard. Il y aura toujours parmi les FL associées à une lexie au moins quelques FL non-standard. Certaines lexies, notamment celles dénotant des entités concrètes, ont même tendance à contrôler un très grand nombre de liens non standard ou semi-standard. Voici par exemple la zone de FL de l’article CHAT du DiCo — pour une description des formalismes propres au DiCo, voir (Polguère, 2000b) : {QSyn} matou, minet, minou, “vieilli” mistigri, “arg” greffier {Gener} animal domestique; animal de compagnie; félin-n {Connotation} agilité, souplesse; délicatesse, prudence; paresse {Femelle} chatte {Petit du C.} chaton {A0} de [~] //félin-adj [“une démarche de chat &lt;féline&gt;”] /*Nom pour X*/ {S1} maître, propriétaire [de ART ~] /*De grande taille*/ {Magn} gros |postpos &lt; énorme /*Qui n’a plus de X &lt;Qui vit à l’état sauvage&gt;*/ {sans X AntiVer} abandonné, errant, “rare” haret-adj, sauvage |postpos //“rare” haret-n {Recherché par X} perdu |postpos {D’une espèce particulière} de gouttière, </context>
</contexts>
<marker>Polguère, 2000</marker>
<rawString>Polguère A. (2000b), Towards a theoretically-motivated general public dictionary of semantic derivations and collocations for French, Actes de EURALEX’2000, Stuttgart, pp. 517-527. [http://www.fas.umontreal.ca/ling/olst/FrEng/APolEURALEX.pdf] Polguère A. (à paraître), L’étude du lexique : Système de notions de base en lexicologie et sé-mantique.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Tesnière</author>
</authors>
<title>Éléments de syntaxe structurale,</title>
<date>1959</date>
<location>Paris, Klincksieck.</location>
<contexts>
<context position="15000" citStr="Tesnière, 1959" startWordPosition="2356" endWordPosition="2357"> 2.3 Diathèse d’une lexie La théorie Sens-Texte appelle ACTANT SYNTAXIQUES d’une lexie les éléments de la phrase dont l’emploi est régi par la lexie. La DIATHÈSE d’une lexie, quant à elle, est la correspondance entre les actants sémantiques et les actants syntaxiques de cette lexie. Ceci est une caractérisation extrêmement simplifiée des notions d’actant syntaxique et de diathèse. Je ne vais pas entrer dans le détail de la présentation de ces notions. Elles relèvent d’un cours de syntaxe et l’approche syntaxique Sens-Texte, qui s’appuie sur la SYNTAXE DE DÉ- PENDANCE telle que théorisée dans (Tesnière, 1959), a été introduite l’année dernière dans un tutoriel de cette même conférence (Kahane, 2001). Je vais me contenter de donner ici quelques exemples. La diathèse d’une lexie peut se représenter au moyen de tableaux, appelés TABLEAUX DE RÉGIME, montrant explicitement la correspondance entre les actants sémantiques, les actants syntaxiques dits « profonds » — numérotés au moyen de chiffres romains — et leur réalisation dans la phrase à un niveau syntaxique de surface. La numérotation des actants syntaxiques reflète la hiérarchie relative des structures régies.Ainsi, l’actant syntaxique d’un verbe </context>
</contexts>
<marker>Tesnière, 1959</marker>
<rawString>Tesnière L. (1959), Éléments de syntaxe structurale, Paris, Klincksieck.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Williams</author>
</authors>
<title>Sur les caractéristiques de la collocation, Actes de TALN</title>
<date>2001</date>
<journal>Tome</journal>
<volume>2</volume>
<pages>9--16</pages>
<location>Tours,</location>
<note>Dictionnaires cités</note>
<contexts>
<context position="28475" citStr="Williams, 2001" startWordPosition="4514" endWordPosition="4515">vation sémantique pour éviter la confusion avec l’interprétation courante du terme dérivation, qui implique généralement une relation morphologique entre lexies. La dérivation sémantique couvre un éventail beaucoup plus large de relations paradigmatiques entre lexies puisque L1 et L2 ne doivent pas nécessairement être liées morphologiquement pour qu’existe entre elles un lien de dérivation sémantique (voir, par exemple, TOMBER et sa nominalisation « supplétive » CHUTE). 3.1.2 Les liens collocationnels La notion de collocation a été étudiée dans un des tutoriels de TALN 2001 (Daille, 2001) et (Williams, 2001). Il importe de noter que je ne considère ici que la notion de collocation telle que définie dans le cadre de la théorie Sens-Texte. En effet, on trouve dans la littérature le terme collocation utilisé pour dénoter au moins deux notions assez distinctes. 1. Tout d’abord, la collocation est fréquemment définie sur une base statistique : une combinaison de mots dont la fréquence d’occurrence dans les corpus est significativement élevée. Selon cette définition, qui tire son origine d’une interprétation strictement quantitative de la notion proposée par (Firth, 1957), une expression telle que mang</context>
</contexts>
<marker>Williams, 2001</marker>
<rawString>Williams G. (2001), Sur les caractéristiques de la collocation, Actes de TALN 2001, Tome 2, Tours, pp. 9-16. Dictionnaires cités : Beauchesne J. (2001), Dictionnaire des cooccurrences, Montréal, Guérin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Benson</author>
<author>E Benson</author>
<author>R Ilson</author>
</authors>
<title>The BBI dictionary of English word combinations,</title>
<date>1997</date>
<location>Amsterdam/Philadelphia, Benjamins.</location>
<contexts>
<context position="32988" citStr="Benson et al., 1997" startWordPosition="5275" endWordPosition="5278">e les collocations de façon rigoureuse, mais aussi de faire des prédictions à leur propos. C’est ici que les FL vont intervenir. Notons finalement que les collocations sont généralement assez mal traitées dans les dictionnaires de langue. Elles ne sont pas décrites en tant que telles ; seules quelques unes, parmi les collocations les plus « courantes », apparaissent mentionnées dans les articles de dictionnaire des lexies qui en sont la base. Il existe bien entendu des dictionnaires spécialement dédiés à la pré- sentation des collocations, par exemple : (Beauchesne, 2001) pour le français et (Benson et al., 1997) pour l’anglais. Il existe aussi des dictionnaires dits « de locutions » ou « d’expressions idiomatiques », qui contiennent en général les descriptions de nombreuses collocations, mé- langées aux descriptions de véritables locutions ; voir, par exemple, (Rey, Chantreau, 1997), pour un ouvrage de référence, et (Kirk-Greene, 1997), pour un outil pédagogique destiné aux anglophones apprenant le français. 3.2 Généralisation des liens lexicaux : définition de la notion de FL Les FL servent à modéliser les liens de dérivation sémantique et les liens collocationnels. On peut procéder en deux étapes p</context>
<context position="49725" citStr="Benson et al., 1997" startWordPosition="8007" endWordPosition="8010">Alain Polguère {Nom de personnage de C. dans la littérature} _le Chat botté_, Raminagrobis 4.3 Le problème de la variation individuelle et dialectale L’encodage des liens de FL nous oblige à faire face au problème de la variation individuelle et dialectale. Un francophone de France aura par exemple beaucoup de mal à enseigner de façon pratique les FL au Québec, s’il n’est pas déjà familiarisé avec le français québécois. Beaucoup de ses exemples tomberont à plat et il devra les adapter en fonction de son public. L’inverse est bien entendu tout aussi vrai. Un dictionnaire de collocations comme (Benson et al., 1997), par exemple, qui vise un public européen aussi bien qu’américain, va très souvent avoir recours aux marques d’usage BE (pour British English) et AE (pour American English) dans ses articles. Si la variation dialectale pose problème pour la modélisation du lexique, on notera cependant que les FL peuvent justement être un outil performant pour rendre compte des écarts dialectaux. Elles permettent notamment de bien distinguer les variations qui relèvent d’une différence au niveau du stock lexical vs d’une différence au niveau de la combinatoire des lexies. Par exemple, la fameuse expression qué</context>
</contexts>
<marker>Benson, Benson, Ilson, 1997</marker>
<rawString>Benson M., Benson E., Ilson R. (1997), The BBI dictionary of English word combinations, Amsterdam/Philadelphia, Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Kirk-Greene</author>
</authors>
<title>French Idioms and Expressions, Londres et al.,</title>
<date>1997</date>
<location>Foulsham.</location>
<contexts>
<context position="33318" citStr="Kirk-Greene, 1997" startWordPosition="5325" endWordPosition="5326">les plus « courantes », apparaissent mentionnées dans les articles de dictionnaire des lexies qui en sont la base. Il existe bien entendu des dictionnaires spécialement dédiés à la pré- sentation des collocations, par exemple : (Beauchesne, 2001) pour le français et (Benson et al., 1997) pour l’anglais. Il existe aussi des dictionnaires dits « de locutions » ou « d’expressions idiomatiques », qui contiennent en général les descriptions de nombreuses collocations, mé- langées aux descriptions de véritables locutions ; voir, par exemple, (Rey, Chantreau, 1997), pour un ouvrage de référence, et (Kirk-Greene, 1997), pour un outil pédagogique destiné aux anglophones apprenant le français. 3.2 Généralisation des liens lexicaux : définition de la notion de FL Les FL servent à modéliser les liens de dérivation sémantique et les liens collocationnels. On peut procéder en deux étapes pour définir la notion de FL : d’abord définir ce qu’est une FL au sens large, puis définir la FL type, appelée FL STANDARD.  La présentation ci-dessous, sous forme de définitions commentées, ne fait qu’énumérer les faits « théoriques ». Il nous faut voir ensemble des données concrètes pour comprendre l’intérêt véritable de ce q</context>
</contexts>
<marker>Kirk-Greene, 1997</marker>
<rawString>Kirk-Greene C. (1997), French Idioms and Expressions, Londres et al., Foulsham.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Nouveau Petit Robert</author>
</authors>
<date>1993</date>
<location>Paris, Dictionnaires Le Robert.</location>
<marker>Robert, 1993</marker>
<rawString>Nouveau Petit Robert (1993), Paris, Dictionnaires Le Robert.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’čuk</author>
</authors>
<title>Dictionnaire explicatif et combinatoire du français contemporain:</title>
<date>1984</date>
<booktitle>Recherches lexico-sémantiques I, II, III, IV. Montréal, Presses de l&apos;Université de</booktitle>
<location>Montréal.</location>
<marker>Mel’čuk, 1984</marker>
<rawString>Mel’čuk I. et al. (1984, 1988, 1992, 1999), Dictionnaire explicatif et combinatoire du français contemporain: Recherches lexico-sémantiques I, II, III, IV. Montréal, Presses de l&apos;Université de Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Rey</author>
<author>S Chantreau</author>
</authors>
<title>Dictionnaire des expressions et locutions, Les usuels du Robert,</title>
<date>1997</date>
<location>Paris, Dictionnaires Le Robert.</location>
<marker>Rey, Chantreau, 1997</marker>
<rawString>Rey A., Chantreau S. (1997), Dictionnaire des expressions et locutions, Les usuels du Robert, Paris, Dictionnaires Le Robert.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>