<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Namer Fiammetta Aliquot-Suengas S</author>
</authors>
<title>Référence collective / sens collectif. La catégorie du collectif dans les noms suffixés du lexique français, Thèse de doctorat, Université de Lille III.</title>
<date>1996</date>
<marker>S, 1996</marker>
<rawString>Namer Fiammetta Aliquot-Suengas S., 1996, Référence collective / sens collectif. La catégorie du collectif dans les noms suffixés du lexique français, Thèse de doctorat, Université de Lille III.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Aliquot-Suengas</author>
</authors>
<title>De la poiscaille dans la piscaille. Les noms dénominaux évaluatifs construits avec une forme suffixale -ail(le), Silexicales,</title>
<date>1999</date>
<location>n°2, Lille.</location>
<contexts>
<context position="8993" citStr="Aliquot-Suengas, 1999" startWordPosition="1334" endWordPosition="1335"> une manifestation de ce procès (destruction) soit l&apos;entité concrète résultante (construction)) ; pour les mêmes raisons, nous ne dirons rien des noms abstraits de propriété construits par -ité 1 . En revanche, nous examinons quelques opérateurs peut-être moins connus, mais dont l&apos;instruction sémantique permet d’étiqueter de façon fine des noms , des verbes, et, plus rarement, des adjectifs. 3.1.1 Typage des noms Chacun à sa manière, les suffixes –aille, -aie, et -oir(e) entraînent un typage sémantique homogène du nom en position de base et/ou du nom construit. Il existe deux suffixes –aille (Aliquot-Suengas, 1999), qui sélectionnent des bases concrètes, mais qui construisent des noms (également concrets) ayant des caractéristiques différentes. 1 Pour le typage des nominalisation en –tion, on pourra se référer à (Jacquey 2002). En ce qui concerne –ment et –age, cf. (Kelling 2001) ; enfin, voir (Dal et al, 1999) au sujet de –ité. 237 Namer Fiammetta On distingue en effet une majorité de noms en –aille collectifs à valeur évaluative (flicaille ou ferraille sont marqués négativement), qui désignent des agglomérats dont il est impossible de distinguer les morceaux, qu&apos;ils soient comptables (flic) ou massifs</context>
</contexts>
<marker>Aliquot-Suengas, 1999</marker>
<rawString>Aliquot-Suengas S., 1999, De la poiscaille dans la piscaille. Les noms dénominaux évaluatifs construits avec une forme suffixale -ail(le), Silexicales, n°2, Lille.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>M et Plénat Aurnague</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Manifestations morphologiques de la relation d’attachement habituel, Silexicales N°1,</title>
<date>1997</date>
<location>Lille</location>
<note>Corbin D., à paraître, French (Indo-european : Romance), in</note>
<marker>Aurnague, M, 1997</marker>
<rawString>Aurnague, M. et Plénat, M., 1997, Manifestations morphologiques de la relation d’attachement habituel, Silexicales N°1, Lille Corbin D., 1987, Morphologie dérivationnelle et structuration du lexique, 2 vol., Tübingen, Max Niemeyer Verlag ; 2e éd., Villeneuve d&apos;Ascq, Presses Universitaires de Lille, 1991. Corbin D., à paraître, French (Indo-european : Romance), in G. Booij, C. Lehmann &amp; J. Mugdan eds, Morphology. A Handbook on Inflection and Word Formation, Berlin/New York, Walter de Gruyter [article n° 121].</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Corbin</author>
<author>P Corbin</author>
</authors>
<title>Un traitement unifié du suffixe -ier(e),</title>
<date>1991</date>
<journal>Lexique</journal>
<volume>10</volume>
<pages>61--145</pages>
<contexts>
<context position="26145" citStr="Corbin &amp; Corbin 1991" startWordPosition="3951" endWordPosition="3954">. L&apos;incompatibilité entre inanimé et humain témoigne ici de l&apos;existence de deux homonymes : le fruit et l&apos;individu. A l&apos;inverse, on peut aussi imaginer que les traits calculés sur une entrée spécifieront l&apos;instruction sémantique d&apos;un opérateur accédant à cette base. C&apos;est ce qu&apos;on est en droit de s&apos;attendre avec le verbe accessoiriser, actuellement analysé au moyen d&apos;une disjonction de gloses (cf. note 3), que l&apos;étiquetage instrumental du nom accessoire, permettra de réduire à : &amp;quot;munir de accessoire&amp;quot;. 4 Les contraintes sémantiques des suffixes –ier et –ure sont décrites, respectivement, dans (Corbin &amp; Corbin 1991) et (Lecomte 1997). 242 Acquisition automatique de sens à partir d&apos;opérations morphologiques en français 4.2.2 Validation par Internet: La spécification des informations sémantiques peut tirer profit des résultats d&apos;une autre approche de validation. Cette approche, déjà mise en œuvre dans (Dal &amp; Namer 2000), consiste à tester l&apos;existence sur Internet de termes générés morphologiquement et présentant a priori les propriétés sémantiques dont on veut tester la validité. La démarche est la suivante : 1800 verbes obtenus par conversion A-&gt;V, suffixation (-is(er), -ifi(er)) ou préfixation (a-, é-) s</context>
</contexts>
<marker>Corbin, Corbin, 1991</marker>
<rawString>Corbin D. &amp; Corbin P., 1991, Un traitement unifié du suffixe -ier(e), Lexique 10, pp. 61-145.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Dal</author>
<author>N et Namer Hathout</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>Construire un lexique dérivationnel : théorie et réalisations, Actes de TALN</title>
<date>1999</date>
<location>Cargèse.</location>
<contexts>
<context position="9295" citStr="Dal et al, 1999" startWordPosition="1380" endWordPosition="1383">met d’étiqueter de façon fine des noms , des verbes, et, plus rarement, des adjectifs. 3.1.1 Typage des noms Chacun à sa manière, les suffixes –aille, -aie, et -oir(e) entraînent un typage sémantique homogène du nom en position de base et/ou du nom construit. Il existe deux suffixes –aille (Aliquot-Suengas, 1999), qui sélectionnent des bases concrètes, mais qui construisent des noms (également concrets) ayant des caractéristiques différentes. 1 Pour le typage des nominalisation en –tion, on pourra se référer à (Jacquey 2002). En ce qui concerne –ment et –age, cf. (Kelling 2001) ; enfin, voir (Dal et al, 1999) au sujet de –ité. 237 Namer Fiammetta On distingue en effet une majorité de noms en –aille collectifs à valeur évaluative (flicaille ou ferraille sont marqués négativement), qui désignent des agglomérats dont il est impossible de distinguer les morceaux, qu&apos;ils soient comptables (flic) ou massifs (fer), et les noms en –aille à valeur énonciative argotique non péjorative, qui ne sont pas des collectifs (jupaille). Seuls les premiers sont pertinents dans un lexique de la langue générale. Comme -aille, le suffixe - aie, (cf. Aliquot-Suengas, 1996), est un constructeur de noms concrets collectifs</context>
<context position="11668" citStr="Dal et al., 1999" startWordPosition="1735" endWordPosition="1738">écrit par l&apos;adjectif à la fin du déroulement du procès. A quelques exceptions près (brutaliser, bêtifier), il en est de même pour -is(er) et –ifi(er). Quant aux verbes désadjectivaux construits par conversion, ils sont soit causatifs, transitifs (vider) soit résultatifs intransitifs (blêmir). Certains admettent les deux constructions : c&apos;est notamment le cas des verbes à base adjectivale chromatique (rougir, brunir). Un autre cas de typage verbal homogène s’observe par exemple avec les bases sélectionnées par le suffixe -able formateur d’adjectifs (cf. (Plénat, 1988), repris et modélisé dans (Dal et al., 1999)). En effet, quand ce suffixe construit un adjectif déverbal, celui-ci désigne une aptitude, une propriété intrinsèque, et la base verbale est généralement transitive. Quand elle ne l&apos;est pas, elle désigne un prédicat intransitif de mouvement se construisant avec modifieur exprimant la surface sur laquelle s&apos;effectue le mouvement : circulable, skiable, navigable, roulable, surfable. On remarquera (Dal et Namer, 2000) que la propriété extrinsèque observée sur les adjectifs sélectionnés par les opérateurs formateurs de verbes est incompatible avec la propriété intrinsèque des adjectifs en –able,</context>
</contexts>
<marker>Dal, Hathout, F, 1999</marker>
<rawString>Dal, G., Hathout, N. et Namer, F., 1999, Construire un lexique dérivationnel : théorie et réalisations, Actes de TALN 1999, Cargèse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Dal</author>
<author>et Namer</author>
<author>F</author>
</authors>
<title>Génération et analyse automatiques de ressources lexicales construites utilisables en recherche d’informations,</title>
<date>2000</date>
<journal>TAL</journal>
<pages>41--2</pages>
<marker>Dal, Namer, F, 2000</marker>
<rawString>Dal, G., et Namer, F., 2000, Génération et analyse automatiques de ressources lexicales construites utilisables en recherche d’informations, TAL 41-2, pp. 423-446.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C et Jacquemin Fabre</author>
<author>Ch</author>
</authors>
<title>Boosting Variant Recognition with Light Semantics,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>in Proceedings of COLING2000,</booktitle>
<location>Saarbrücken.</location>
<marker>Fabre, Ch, 2000</marker>
<rawString>Fabre, C. et Jacquemin, Ch., 2000, Boosting Variant Recognition with Light Semantics, in Proceedings of COLING2000, Saarbrücken.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fellbaum</author>
</authors>
<title>WordNet, An Electronic Lexical Database,</title>
<date>1998</date>
<editor>N., Dal, G. et Namer, F., à</editor>
<publisher>MIT Press. Hathout,</publisher>
<contexts>
<context position="3493" citStr="Fellbaum, 1998" startWordPosition="517" endWordPosition="518">er automatiquement certaines bases et dérivés au moyen des traits pertinents. La fin de la section 4 présente enfin une méthode de validation de ces traits, basée sur deux approches : filtre automatique, et recherche sur Internet. 2 Sens et ressources lexicales Disposer de ressources lexicales munies d’informations sémantiques à la fois facilement exploitables et publiquement disponibles est un atout précieux dans l’élaboration de corpus annotés sémantiquement, tâche primordiale dans de nombreuses applications TALN : l’anglais dispose du réseau WordNet, développé à Princeton ((Miller, 1995), (Fellbaum, 1998)). Le consortium EuroWordNet (Vossen, 1998) a réalisé des réseaux sémantiques en néerlandais, italien, espagnol, français, allemand, tchèque et estonien, en lien avec WordNet. La base lexicale du français présente cependant des lacunes : seules les catégories noms et verbes y sont représentées, et les seules relations disponibles sont la synonymie, l’hyperonymie et l’hyponymie. De nombreux travaux récents portant sur l&apos;étiquetage sémantique des corpus décrivent des méthodes d’acquisition de relations sémantiques complémentaires, comme par exemple la structure argumentale et les contraintes de </context>
</contexts>
<marker>Fellbaum, 1998</marker>
<rawString>Fellbaum, C. 1998, WordNet, An Electronic Lexical Database, MIT Press. Hathout, N., Dal, G. et Namer, F., à paraître, Une base de données constructionnelles expérimentale : le projet MorTAL, in P. Boucher ed., Many Morphologies, Cambridge Mass., Cascadilla Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Jacquey</author>
</authors>
<title>Les déverbaux d’action en français : quel type d’ambiguïté et quelle catégorie conceptuelle, à paraître dans les Actes de la conférence Représentations du sens linguistique, Lincom Europa.</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="9209" citStr="Jacquey 2002" startWordPosition="1365" endWordPosition="1366"> quelques opérateurs peut-être moins connus, mais dont l&apos;instruction sémantique permet d’étiqueter de façon fine des noms , des verbes, et, plus rarement, des adjectifs. 3.1.1 Typage des noms Chacun à sa manière, les suffixes –aille, -aie, et -oir(e) entraînent un typage sémantique homogène du nom en position de base et/ou du nom construit. Il existe deux suffixes –aille (Aliquot-Suengas, 1999), qui sélectionnent des bases concrètes, mais qui construisent des noms (également concrets) ayant des caractéristiques différentes. 1 Pour le typage des nominalisation en –tion, on pourra se référer à (Jacquey 2002). En ce qui concerne –ment et –age, cf. (Kelling 2001) ; enfin, voir (Dal et al, 1999) au sujet de –ité. 237 Namer Fiammetta On distingue en effet une majorité de noms en –aille collectifs à valeur évaluative (flicaille ou ferraille sont marqués négativement), qui désignent des agglomérats dont il est impossible de distinguer les morceaux, qu&apos;ils soient comptables (flic) ou massifs (fer), et les noms en –aille à valeur énonciative argotique non péjorative, qui ne sont pas des collectifs (jupaille). Seuls les premiers sont pertinents dans un lexique de la langue générale. Comme -aille, le suffi</context>
</contexts>
<marker>Jacquey, 2002</marker>
<rawString>Jacquey E., 2002, Les déverbaux d’action en français : quel type d’ambiguïté et quelle catégorie conceptuelle, à paraître dans les Actes de la conférence Représentations du sens linguistique, Lincom Europa.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Kelling</author>
</authors>
<title>Agentivity and Suffix Selection,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings LFG 2001,</booktitle>
<publisher>CSLI Publications.</publisher>
<location>in</location>
<contexts>
<context position="9263" citStr="Kelling 2001" startWordPosition="1375" endWordPosition="1376"> l&apos;instruction sémantique permet d’étiqueter de façon fine des noms , des verbes, et, plus rarement, des adjectifs. 3.1.1 Typage des noms Chacun à sa manière, les suffixes –aille, -aie, et -oir(e) entraînent un typage sémantique homogène du nom en position de base et/ou du nom construit. Il existe deux suffixes –aille (Aliquot-Suengas, 1999), qui sélectionnent des bases concrètes, mais qui construisent des noms (également concrets) ayant des caractéristiques différentes. 1 Pour le typage des nominalisation en –tion, on pourra se référer à (Jacquey 2002). En ce qui concerne –ment et –age, cf. (Kelling 2001) ; enfin, voir (Dal et al, 1999) au sujet de –ité. 237 Namer Fiammetta On distingue en effet une majorité de noms en –aille collectifs à valeur évaluative (flicaille ou ferraille sont marqués négativement), qui désignent des agglomérats dont il est impossible de distinguer les morceaux, qu&apos;ils soient comptables (flic) ou massifs (fer), et les noms en –aille à valeur énonciative argotique non péjorative, qui ne sont pas des collectifs (jupaille). Seuls les premiers sont pertinents dans un lexique de la langue générale. Comme -aille, le suffixe - aie, (cf. Aliquot-Suengas, 1996), est un construc</context>
</contexts>
<marker>Kelling, 2001</marker>
<rawString>Kelling C., 2001, Agentivity and Suffix Selection, in M. Butt,T. H. King (eds): Proceedings LFG 2001, Stanford: CSLI Publications.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Kerleroux</author>
</authors>
<date>1996</date>
<booktitle>La coupure invisible, Presses Universitaires du Septentrion,</booktitle>
<location>Lille.</location>
<contexts>
<context position="16214" citStr="Kerleroux (1996" startWordPosition="2411" endWordPosition="2412">r) que abstraits (force/forcer) (Corbin, à paraître). La base peut également faire référence à un humain, jouant alors le rôle d’agent typique (singe/singer), alors même que l’opération de conversion inverse, produisant essentiellement des noms de (résultat ou manifestation de) procès (voler/vol, chuter/chute), peut conduire aussi à la construction de noms d’agents (garder/garde) (Corbin, 1987). On le voit, le choix des critères à prendre en compte pour déterminer les contraintes sous-jacentes à l’opération de conversion N/V et à son orientation nécessite une réflexion qu’abordent entre autre Kerleroux (1996, 1997) et qui dépasse le cadre de cet exposé. Il est néanmoins clair que la conversion N-&gt;V n’est pas homogène du point de vue de l’étiquetage sémantique du nom ou du verbe. 239 Namer Fiammetta cette dernière section, et à la suite d&apos;une brève description du fonctionnement du programme, ainsi que de l&apos;extension permettant le codage sémantique, nous examinerons les résultats auxquels nous parvenons au moyen de ce système. 4.1 Etiquetage sémantique 4.1.1 DériF Le programme d&apos;analyse morphologique DériF est développé dans le cadre du projet MorTAL (cf. (Namer, 1999) et (Hathout et al, à paraître</context>
</contexts>
<marker>Kerleroux, 1996</marker>
<rawString>Kerleroux, F., 1996, La coupure invisible, Presses Universitaires du Septentrion, Lille.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Kerleroux</author>
</authors>
<title>De la limitation de l’homonymie entre noms déverbaux convertis et apocopes de noms déverbaux suffixés, Lexicales N°1,</title>
<date>1997</date>
<pages>163--172</pages>
<location>Lille</location>
<marker>Kerleroux, 1997</marker>
<rawString>Kerleroux, F., 1997, De la limitation de l’homonymie entre noms déverbaux convertis et apocopes de noms déverbaux suffixés, Lexicales N°1, Lille p. 163-172 Lecomte E., 1997 : Tous les mots possibles en –ure existent-ils?”, Silexicales N°1, Lille.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Light</author>
</authors>
<title>Morphological Cues for Lexical Semantics,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>Proceedings of the 34th ACL.</booktitle>
<contexts>
<context position="1203" citStr="Light (1996)" startWordPosition="176" endWordPosition="177">e fonctionnement d’un système d&apos;analyse morphologique existant : l’analyseur DériF. A ce jour, l&apos;analyse de 12 types morphologiques conduit à l&apos;étiquetage d’environ 10 % d&apos;un lexique composé de 99000 lemmes. L’article s&apos;achève par la description de deux techniques utilisées pour valider les traits sémantiques. This paper presents an approach which aims at automatically tagging a French lexicon with semantic features. This approach makes use of correspondences which are fixed by the semantic instruction of morphological operators, between the base and the derived word. It is partly inspired by Light (1996) work, and makes use of an existing morphological parser : the DeriF system. So far, 12 morphological types have been analysed, enabling the semantic tagging of circa 10 % of a lexicon made up of 99000 lemmas. The paper ends up with the description of two techniques that have been applied to validate the semantic features. Keywords – Mots Clés Morphologie dérivationnelle - affixation et conversion - acquisition de traits sémantiques Derivational Morphology - affixation and conversion -Semantic feature acquisition 1 Introduction L&apos;information sémantique est cruciale pour l&apos;ensemble des applicat</context>
<context position="4920" citStr="Light (1996)" startWordPosition="723" endWordPosition="724">aires de manière à accroître la précision dans l&apos;appariement de variantes teminologiques. Cet article propose une méthode de codage automatique de traits lexicaux sémantiques en français qui se veut complémentaire à la fois d&apos;EuroWordNet, pour la nature des traits codés, et de (Fabre &amp; Jacquemin, 2000), pour la méthode d&apos;acquisition de ces informations : en effet, les traits sémantiques qui codent les entrées lexicales sont déduites de contraintes sémantiques associées aux opérations de construction de mots, s&apos;exerçant tant sur la base que sur le dérivé. Cette méthode s&apos;inspire des travaux de Light (1996) ; cependant, ce système d&apos;acquisition s&apos;appuie sur un programme d&apos;analyse automatique du lexique construit en français, effectuant à ce jour l&apos;analyse complète de 18500 mots construits appartenant à divers types morphologiques. En cela, notre approche s&apos;éloigne des préoccupations de M. Light, dont l&apos;objectif est d&apos;associer pour l&apos;anglais à chaque opération morphologique la représentation sémantique la plus probable de la base et du dérivé. Son souci étant de préserver un équilibre entre précision et rappel, un taux d&apos;erreur non nul est inévitable (il varie de 0% pour l&apos;assignation de l&apos;étique</context>
</contexts>
<marker>Light, 1996</marker>
<rawString>Light, M., 1996, Morphological Cues for Lexical Semantics, Proceedings of the 34th ACL.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D McCarthy</author>
<author>J Carroll</author>
<author>J Preiss</author>
</authors>
<title>Disambiguating noun and verb senses using automatically acquired selectional preferences,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of the SENSEVAL-2 Workshop at ACL/EACL&apos;01 ,</booktitle>
<location>Toulouse, France.</location>
<marker>McCarthy, Carroll, Preiss, 2001</marker>
<rawString>McCarthy, D., J. Carroll and J. Preiss (2001) Disambiguating noun and verb senses using automatically acquired selectional preferences, In Proceedings of the SENSEVAL-2 Workshop at ACL/EACL&apos;01 , Toulouse, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G A Miller</author>
</authors>
<title>WordNet: A Lexical Database,</title>
<date>1995</date>
<journal>Communication of the ACM,</journal>
<volume>38</volume>
<pages>11</pages>
<contexts>
<context position="3475" citStr="Miller, 1995" startWordPosition="515" endWordPosition="516">DériF pour annoter automatiquement certaines bases et dérivés au moyen des traits pertinents. La fin de la section 4 présente enfin une méthode de validation de ces traits, basée sur deux approches : filtre automatique, et recherche sur Internet. 2 Sens et ressources lexicales Disposer de ressources lexicales munies d’informations sémantiques à la fois facilement exploitables et publiquement disponibles est un atout précieux dans l’élaboration de corpus annotés sémantiquement, tâche primordiale dans de nombreuses applications TALN : l’anglais dispose du réseau WordNet, développé à Princeton ((Miller, 1995), (Fellbaum, 1998)). Le consortium EuroWordNet (Vossen, 1998) a réalisé des réseaux sémantiques en néerlandais, italien, espagnol, français, allemand, tchèque et estonien, en lien avec WordNet. La base lexicale du français présente cependant des lacunes : seules les catégories noms et verbes y sont représentées, et les seules relations disponibles sont la synonymie, l’hyperonymie et l’hyponymie. De nombreux travaux récents portant sur l&apos;étiquetage sémantique des corpus décrivent des méthodes d’acquisition de relations sémantiques complémentaires, comme par exemple la structure argumentale et l</context>
</contexts>
<marker>Miller, 1995</marker>
<rawString>Miller, G.A. 1995, WordNet: A Lexical Database, Communication of the ACM, vol 38: N°11.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Namer</author>
</authors>
<title>Traitement automatique de la dérivation: le cas des noms et adjectifs en – et(te), Silexicales n°2,</title>
<date>1999</date>
<location>Lille.</location>
<contexts>
<context position="2486" citStr="Namer, 1999" startWordPosition="369" endWordPosition="370">le : le codage sémantique est une tâche complexe, donc à coût élevé. Nous allons voir comment la morphologie peut être utilisée pour * Je remercie les relecteurs anonymes pour leurs commentaires et suggestions, qui m&apos;ont aidée dans la rédaction de la deuxième version de cet article 235 Namer Fiammetta amorcer le codage d’un lexique d’environ 99000 lemmes catégorisés au moyen de traits sémantiques. L’expérience relatée se fonde sur les hypothèses linguistiques énoncées à l’origine dans (Corbin, 1987) et tire parti du fonctionnement d’un analyseur de mots construits existant : le système DériF (Namer, 1999). A la section 2, nous situons notre approche dans le cadre des travaux d’acquisition de sémantique lexicale. Ensuite, la section 3 illustre par des exemples le rôle des contraintes sémantiques dans des opérations de construction lexicale par suffixation, préfixation et conversion. Une partie de ces contraintes est mise en œuvre, au début de la section 4, dans le programme DériF pour annoter automatiquement certaines bases et dérivés au moyen des traits pertinents. La fin de la section 4 présente enfin une méthode de validation de ces traits, basée sur deux approches : filtre automatique, et r</context>
<context position="16784" citStr="Namer, 1999" startWordPosition="2501" endWordPosition="2502">on qu’abordent entre autre Kerleroux (1996, 1997) et qui dépasse le cadre de cet exposé. Il est néanmoins clair que la conversion N-&gt;V n’est pas homogène du point de vue de l’étiquetage sémantique du nom ou du verbe. 239 Namer Fiammetta cette dernière section, et à la suite d&apos;une brève description du fonctionnement du programme, ainsi que de l&apos;extension permettant le codage sémantique, nous examinerons les résultats auxquels nous parvenons au moyen de ce système. 4.1 Etiquetage sémantique 4.1.1 DériF Le programme d&apos;analyse morphologique DériF est développé dans le cadre du projet MorTAL (cf. (Namer, 1999) et (Hathout et al, à paraître)). A ce jour, DériF effectue l&apos;analyse morphologique complète des mots construits au moyen des suffixes –able, –ité, –et(te), – is(er) et –ifi(er), ainsi que des préfixés en dé–, in–. L&apos;étude d&apos;autres affixes est partiellement réalisée : les noms dénominaux en –aie et –aille, les verbes déverbaux préfixés par re–, les noms déverbaux suffixés par –age, -oir, –tion, -ment et –eur, les verbes désadjectivaux et dénominaux construits au moyen des préfixes é- (ébarber, éclairer) et a- (aplatir, allonger, atterrir). De même, les opérations de conversion N-&gt;V et A-&gt;V son</context>
</contexts>
<marker>Namer, 1999</marker>
<rawString>Namer, F., 1999, Traitement automatique de la dérivation: le cas des noms et adjectifs en – et(te), Silexicales n°2, Lille.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Plénat</author>
</authors>
<title>Morphologie des adjectifs en -able,</title>
<date>1988</date>
<journal>Cahiers de grammaire</journal>
<volume>13</volume>
<pages>101--132</pages>
<contexts>
<context position="11624" citStr="Plénat, 1988" startWordPosition="1729" endWordPosition="1730">n objet direct se retrouve dans l&apos;état décrit par l&apos;adjectif à la fin du déroulement du procès. A quelques exceptions près (brutaliser, bêtifier), il en est de même pour -is(er) et –ifi(er). Quant aux verbes désadjectivaux construits par conversion, ils sont soit causatifs, transitifs (vider) soit résultatifs intransitifs (blêmir). Certains admettent les deux constructions : c&apos;est notamment le cas des verbes à base adjectivale chromatique (rougir, brunir). Un autre cas de typage verbal homogène s’observe par exemple avec les bases sélectionnées par le suffixe -able formateur d’adjectifs (cf. (Plénat, 1988), repris et modélisé dans (Dal et al., 1999)). En effet, quand ce suffixe construit un adjectif déverbal, celui-ci désigne une aptitude, une propriété intrinsèque, et la base verbale est généralement transitive. Quand elle ne l&apos;est pas, elle désigne un prédicat intransitif de mouvement se construisant avec modifieur exprimant la surface sur laquelle s&apos;effectue le mouvement : circulable, skiable, navigable, roulable, surfable. On remarquera (Dal et Namer, 2000) que la propriété extrinsèque observée sur les adjectifs sélectionnés par les opérateurs formateurs de verbes est incompatible avec la p</context>
</contexts>
<marker>Plénat, 1988</marker>
<rawString>Plénat, M., 1988, Morphologie des adjectifs en -able, Cahiers de grammaire 13, pp. 101-132.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Vossen</author>
</authors>
<title>EuroWordNet A Multilingual Database with Lexical Semantic Networks.</title>
<date>1998</date>
<publisher>Kluwer Academic publishers.</publisher>
<contexts>
<context position="3536" citStr="Vossen, 1998" startWordPosition="522" endWordPosition="523"> au moyen des traits pertinents. La fin de la section 4 présente enfin une méthode de validation de ces traits, basée sur deux approches : filtre automatique, et recherche sur Internet. 2 Sens et ressources lexicales Disposer de ressources lexicales munies d’informations sémantiques à la fois facilement exploitables et publiquement disponibles est un atout précieux dans l’élaboration de corpus annotés sémantiquement, tâche primordiale dans de nombreuses applications TALN : l’anglais dispose du réseau WordNet, développé à Princeton ((Miller, 1995), (Fellbaum, 1998)). Le consortium EuroWordNet (Vossen, 1998) a réalisé des réseaux sémantiques en néerlandais, italien, espagnol, français, allemand, tchèque et estonien, en lien avec WordNet. La base lexicale du français présente cependant des lacunes : seules les catégories noms et verbes y sont représentées, et les seules relations disponibles sont la synonymie, l’hyperonymie et l’hyponymie. De nombreux travaux récents portant sur l&apos;étiquetage sémantique des corpus décrivent des méthodes d’acquisition de relations sémantiques complémentaires, comme par exemple la structure argumentale et les contraintes de sélection des verbes, ce que réalise pour l</context>
</contexts>
<marker>Vossen, 1998</marker>
<rawString>Vossen P. (Ed.) (1998), EuroWordNet A Multilingual Database with Lexical Semantic Networks. Kluwer Academic publishers.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>