<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Al Assimi A-B</author>
</authors>
<title>Gestion de l&apos;évolution non centralisée de documents parallèles multilingues.</title>
<date>2000</date>
<journal>Nouvelle thèse, UJF, Grenoble,</journal>
<volume>31</volume>
<pages>p.</pages>
<marker>A-B, 2000</marker>
<rawString>Al Assimi A.-B. (2000) Gestion de l&apos;évolution non centralisée de documents parallèles multilingues. Nouvelle thèse, UJF, Grenoble, 31/10/00, 200 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Al Assimi A-B</author>
<author>C Boitet</author>
</authors>
<title>Management of Non-Centralized Evolution of Parallel Multilingual Documents.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of Internationalization Track, 10th International World Wide Web Conference,</booktitle>
<volume>7</volume>
<pages>p.</pages>
<location>Hong Kong,</location>
<marker>A-B, Boitet, 2001</marker>
<rawString>Al Assimi A.-B., &amp; Boitet C. (2001) Management of Non-Centralized Evolution of Parallel Multilingual Documents. Proc. of Internationalization Track, 10th International World Wide Web Conference, Hong Kong, May 1-5, 2001, 7 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Blanc</author>
</authors>
<title>From graph to tree : Processing UNL graph using an existing MT system.</title>
<date>2001</date>
<journal>UNDL (Geneva),</journal>
<booktitle>Proc. of First UNL Open Conference - Building Global Knowledge with UNL,</booktitle>
<volume>6</volume>
<pages>p.</pages>
<location>Suzhou,</location>
<contexts>
<context position="7729" citStr="Blanc 2001" startWordPosition="1191" endWordPosition="1192">elui-ci pourrait avoir été amélioré manuellement lors d&apos;une étape précédente. L&apos;approche la meilleure et la plus simple nous semble être d&apos;utiliser un interlingua formel IL et : • de répercuter les modifications de L0 vers l&apos;IL, • de regénérer vers L1,… Ln depuis l&apos;IL. Il faudra cependant permettre des améliorations manuelles, car la forme interlingue ne sera pas toujours présente, ou pas assez améliorable par défaut d&apos;expressivité, et les générateurs ne seront jamais parfaits. La cooédition langue↔UNL pour partager la révision entre les langues d&apos;un document multilingue Nous choisissons UNL (Blanc 2001, Boguslavsky, et al. 2000, Sérasset &amp; Boitet 1999, 2000) comme interlingua pour différentes raisons : (1) il est spécialement conçu pour le traitement linguistique et sémantique par ordinateur, (2) il a été dérivé avec beaucoup d&apos;améliorations du langage pivot de H. Uchida utilisé dans ATLAS-II de Fujitsu (Uchida 1989), toujours évalué comme le système de TA anglais-japonais de meilleure qualité, avec une très grande couverture (586.000 entrées par langue), (3) les participants du projet UNL1 ont construit des &amp;quot;déconvertisseurs&amp;quot; d&apos;UNL vers environ 12 langues, parmi lesquels au moins ceux alla</context>
<context position="27355" citStr="Blanc 2001" startWordPosition="4117" endWordPosition="4118">as d&apos;ambiguïté). Il est peut-être possible de calculer une correspondence directe entre la structure MS et le graphe UNL, mais on ne voit pas clairement comment représenter les liaisons entre syntagmes et sous-graphes. Pour cela, une structure d&apos;arbre est bien meilleure. Comme on ne dispose pas (encore) d&apos;analyseur syntaxosémantique libre et à large couverture, pour la grande majorité des langues, on ne peut même pas utiliser un arbre produit par un analyseur superficiel. Mais il est possible d&apos;associer un &amp;quot;arbre-UNL standard&amp;quot; à tout graphe UNL par une transformation algorithmique réversible (Blanc 2001, Boguslavsky, et al. 2000, Sérasset &amp; Boitet 1999) : partant du nœud d&apos;entrée extérieur, parcourir le graphe et ses sous-graphes (scopes) récursivement, tout en créant des nœuds auxiliaires pour les sous-graphes, des relations sémantique &amp;quot;inverses&amp;quot; pour les arcs allant dans la &amp;quot;mauvaise&amp;quot; direction, et des symboles de coindexation pour représenter la réentrance sans duplication. On peut aussi tirer parti du fait qu&apos;on a une structure de plus en l&apos;enrichissant avec des unités lexicales de L0. La correspondance est maintenant divisée en 3 parties : • texte-L0 ↔ MS-L0 (une treille ou une carte), </context>
</contexts>
<marker>Blanc, 2001</marker>
<rawString>Blanc E. (2001) From graph to tree : Processing UNL graph using an existing MT system. Proc. of First UNL Open Conference - Building Global Knowledge with UNL, Suzhou, China, 18-20 Nov. 2001, UNDL (Geneva), 6 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Christian BOITET</author>
<author>TSAI Wang-Ju Boguslavsky I</author>
<author>N Frid</author>
<author>L Iomdin</author>
<author>L Kreidlin</author>
<author>I Sagalova</author>
<author>V Sizov</author>
</authors>
<title>Creating a Universal Networking Language Module within an Advanced NLP System.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proc. of COLING-2000, Saarbrücken, 31/7—3/8/2000, ACL &amp;</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>83--89</pages>
<publisher>Morgan Kaufmann,</publisher>
<marker>BOITET, I, Frid, Iomdin, Kreidlin, Sagalova, Sizov, 2000</marker>
<rawString>Christian BOITET, TSAI Wang-Ju Boguslavsky I., Frid N., Iomdin L., Kreidlin L., Sagalova I., &amp; Sizov V. (2000) Creating a Universal Networking Language Module within an Advanced NLP System. Proc. of COLING-2000, Saarbrücken, 31/7—3/8/2000, ACL &amp; Morgan Kaufmann, 1/2, pp. 83-89.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Boitet</author>
<author>Y Zaharin</author>
</authors>
<title>Representation trees and string-tree correspondences.</title>
<date>1988</date>
<booktitle>Proc. of COLING88,</booktitle>
<pages>59--64</pages>
<publisher>ACL,</publisher>
<location>Budapest,</location>
<contexts>
<context position="28348" citStr="Boitet &amp; Zaharin 1988" startWordPosition="4266" endWordPosition="4269">lication. On peut aussi tirer parti du fait qu&apos;on a une structure de plus en l&apos;enrichissant avec des unités lexicales de L0. La correspondance est maintenant divisée en 3 parties : • texte-L0 ↔ MS-L0 (une treille ou une carte), • MS-L0 ↔ arbre-UNL+L0 (un arbre abstrait non ordonné proche d&apos;un arbre de dépendance), et • arbre-UNL+L0 ↔ graphe-UNL (les liaisons peuvent être produites en modifiant la transformation réversible standard graphe→arbre). Un autre avantage de l&apos;introduction de cette structure d&apos;arbre est que les correspondances entre les chaînes et les arbres ont été beaucoup étudiées (Boitet &amp; Zaharin 1988, Vauquois &amp; Chappuy 1985, Zaharin 1986). Elles peuvent être encodées par deux attributs exprimant ce qu&apos;un nœud couvre lexicalement (SNODE) et syntagmatiquement, en tant que racine d&apos;un sous-arbre (STREE). 3 État d&apos;avancement et recherches voisines 3.1 Plate-forme expérimentale Nous avons implémenté un site web appelé SWIIVRE-UNL (Site Web pour l&apos;Initiation, l&apos;Information, la Validation, la Recherche et l&apos;Expérimentation sur UNL (Tsai 2001)) pour servir de base expérimentale à notre recherche. Il permet pour l&apos;instant : • d&apos;obtenir de l&apos;information dynamique sur les sites de déconversion UNL </context>
</contexts>
<marker>Boitet, Zaharin, 1988</marker>
<rawString>Boitet C., &amp; Zaharin Y. (1988) Representation trees and string-tree correspondences. Proc. of COLING88, Budapest, 22–27 Aug. 1988, ACL, pp. 59—64.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Boitet</author>
</authors>
<title>A research perspective on how to democratize machine translation and translation aids aiming at high quality final output.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Proc. of MT Summit VII,</booktitle>
<pages>125--133</pages>
<contexts>
<context position="7779" citStr="Boitet 1999" startWordPosition="1199" endWordPosition="1200">lors d&apos;une étape précédente. L&apos;approche la meilleure et la plus simple nous semble être d&apos;utiliser un interlingua formel IL et : • de répercuter les modifications de L0 vers l&apos;IL, • de regénérer vers L1,… Ln depuis l&apos;IL. Il faudra cependant permettre des améliorations manuelles, car la forme interlingue ne sera pas toujours présente, ou pas assez améliorable par défaut d&apos;expressivité, et les générateurs ne seront jamais parfaits. La cooédition langue↔UNL pour partager la révision entre les langues d&apos;un document multilingue Nous choisissons UNL (Blanc 2001, Boguslavsky, et al. 2000, Sérasset &amp; Boitet 1999, 2000) comme interlingua pour différentes raisons : (1) il est spécialement conçu pour le traitement linguistique et sémantique par ordinateur, (2) il a été dérivé avec beaucoup d&apos;améliorations du langage pivot de H. Uchida utilisé dans ATLAS-II de Fujitsu (Uchida 1989), toujours évalué comme le système de TA anglais-japonais de meilleure qualité, avec une très grande couverture (586.000 entrées par langue), (3) les participants du projet UNL1 ont construit des &amp;quot;déconvertisseurs&amp;quot; d&apos;UNL vers environ 12 langues, parmi lesquels au moins ceux allant vers l&apos;arabe, l&apos;indonésien, l&apos;italien, le franç</context>
<context position="27406" citStr="Boitet 1999" startWordPosition="4125" endWordPosition="4126">culer une correspondence directe entre la structure MS et le graphe UNL, mais on ne voit pas clairement comment représenter les liaisons entre syntagmes et sous-graphes. Pour cela, une structure d&apos;arbre est bien meilleure. Comme on ne dispose pas (encore) d&apos;analyseur syntaxosémantique libre et à large couverture, pour la grande majorité des langues, on ne peut même pas utiliser un arbre produit par un analyseur superficiel. Mais il est possible d&apos;associer un &amp;quot;arbre-UNL standard&amp;quot; à tout graphe UNL par une transformation algorithmique réversible (Blanc 2001, Boguslavsky, et al. 2000, Sérasset &amp; Boitet 1999) : partant du nœud d&apos;entrée extérieur, parcourir le graphe et ses sous-graphes (scopes) récursivement, tout en créant des nœuds auxiliaires pour les sous-graphes, des relations sémantique &amp;quot;inverses&amp;quot; pour les arcs allant dans la &amp;quot;mauvaise&amp;quot; direction, et des symboles de coindexation pour représenter la réentrance sans duplication. On peut aussi tirer parti du fait qu&apos;on a une structure de plus en l&apos;enrichissant avec des unités lexicales de L0. La correspondance est maintenant divisée en 3 parties : • texte-L0 ↔ MS-L0 (une treille ou une carte), • MS-L0 ↔ arbre-UNL+L0 (un arbre abstrait non ordon</context>
</contexts>
<marker>Boitet, 1999</marker>
<rawString>Boitet C. (1999) A research perspective on how to democratize machine translation and translation aids aiming at high quality final output. Proc. of MT Summit VII, Singapore, 13-17 September 1999, Asia Pacific Ass. for MT, pp. 125—133.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Boitet</author>
</authors>
<title>Four technical and organizational keys for handling more languages and improving quality (on demand) in MT.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of MTS2001 Workshop on &amp;quot;MT2010 — Towards a Road Map for MT&amp;quot;, Santiago de Compostela, 18/9/01, IAMT,</booktitle>
<volume>8</volume>
<pages>p.</pages>
<contexts>
<context position="5486" citStr="Boitet 2001" startWordPosition="838" endWordPosition="839">modifications à intégrer dans la nouvelle version du document. Il faut pour cela traduire en langue source les modifications faites dans d&apos;autres langues. La nouvelle et l&apos;ancienne version en langue source sont alors comparées en utilisant des techniques de coincidence floue, de façon à ne faire traduire que de nouveaux segments. Le problème est encore plus aigu si les documents ne sont pas gérés de façon centralisée, car les fichiers monolingues sont alors souvent dans des formats différents (Word, EgWord, Interleaf, FileMaker, formats de divers SGBD…). A. Assimi (Al Assimi 2000, Al Assimi &amp; Boitet 2001) a montré comment &amp;quot;réaligner&amp;quot; des documents parallèles décentralisés et leur appliquer ensuite la méthodologie esquissée plus haut. Cependant, dans les deux cas, des traducteurs humains doivent retraduire les segments nouveaux ou modifiés, ou les réviser s&apos;ils sont traduits par un système de TA de qualité. Contrairement à ce qu&apos;on dit souvent, la TA de qualité existe, mais seulement dans des contextes spécifiques. Voir par exemple (Vasconcellos &amp; León 1988). Ce que nous aimerions, c&apos;est faire en sorte que le travail de révision puisse être partagé entre les langues, quels que soient le domaine</context>
</contexts>
<marker>Boitet, 2001</marker>
<rawString>Boitet C. (2001) Four technical and organizational keys for handling more languages and improving quality (on demand) in MT. Proc. of MTS2001 Workshop on &amp;quot;MT2010 — Towards a Road Map for MT&amp;quot;, Santiago de Compostela, 18/9/01, IAMT, 8 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Coch</author>
<author>K Chevreau</author>
</authors>
<title>Interactive Multilingual Generation.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of CICLing-2001 (Computational Linguistics and Intelligent Text Processing),</booktitle>
<pages>239--250</pages>
<publisher>Springer,</publisher>
<location>Mexico,</location>
<contexts>
<context position="31973" citStr="Coch &amp; Chevreau 2001" startWordPosition="4841" endWordPosition="4844">ttributs UNL. 3.3 Recherches voisines L&apos;envoi automatique de retours aux développeurs se fait déjà dans certains systèmes de TA, en particulier à Taiwan (EKS) et à la PAHO7 (Vasconcellos &amp; León 1988), mais devrait être beaucoup plus pratiqué. L&apos;idée de la coédition n&apos;est pas nouvelle : l&apos;UPM (Madrid) l&apos;utilise pour créer des graphes UNL, Y. Lepage à ATR et Tand E. K. at l&apos;USM (Penang) ont développé des éditeurs de correspondances chaîne-arbre, Watanabe à IBM-Japon a montré une très jolie interface pour éditer du texte à partir de sa structure de dépendance sous-jacente, le système MULTIMETEO (Coch &amp; Chevreau 2001) est en fait un système de coédition pour les prévisions météo et leurs structures sémantiques sous-jacentes, en six langues, et il y a un projet à Xerox visant la génération multilingue et la normalisation de textes libres dans des domaines et des typologies restreints comme les notices pharmaceutiques. 7 Pan American Health Organization (Washington, D. C. et Genève) La coédition pour partager la postédition entre plusieurs langues… Dans notre cas, il y a plusieurs différences majeures : (1) la coédition doit être faite du côté du consommateur, et pas, comme à l&apos;UPM, du côté du producteur ; (</context>
</contexts>
<marker>Coch, Chevreau, 2001</marker>
<rawString>Coch J., &amp; Chevreau K. (2001) Interactive Multilingual Generation. Proc. of CICLing-2001 (Computational Linguistics and Intelligent Text Processing), Mexico, February 2001, Springer, pp. 239-250.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Jitkue</author>
</authors>
<title>Participation au projet SWIIVRE-UNL et première version d’un environnement Web de déconversion multilingue et d’éditeur UNL de base. Rapport de stage de Maîtrise d&apos;informatique, Université Joseph Fourier, septembre</title>
<date>2001</date>
<pages>13</pages>
<contexts>
<context position="29596" citStr="Jitkue 2001" startWordPosition="4450" endWordPosition="4451">ction de documents (spécifications, articles…) sur UNL, Christian BOITET, TSAI Wang-Ju • de parcourir une collection de phrases et de graphes UNL alignés dans beaucoup de langues (quoique FB2002 soit le seul sous-ensemble vraiment consistant) : chapître de la Bible, aritcles de journaux sur le football, Charte de l&apos;ONU, documentation technique… • d&apos;expérimenter la déconversion multilingue d&apos;un graphe UNL en le collant simplement dans d&apos;essayer la première version d&apos;un éditeur de graphes UNL orienté vers le web et XML, et programmé en utilisant plus de balises (UNL-xml-ed), DOM, et javascript (Jitkue 2001). L&apos;interface de révision esquissé ci-dessus est en construction par trois étudiants de DESS. 3.2 Construction de la correspondance treille↔arbre Voici la première méthode, en cours d&apos;implémentation, que nous avons trouvée pour établir une &amp;quot;meilleure&amp;quot; correspondance. On commence avec une treille MS-L0 reliée au texte et un arbre-UNL produit de façon standard et relié au graphe UNL. Le but est d&apos;établir des liaisons entre la treille et l&apos;arbre, et d&apos;ordonner l&apos;arbre de façon à ce qu&apos;il soit &amp;quot;maximalement aligné&amp;quot; avec la treille, et donc avec le texte. Une liaison est simplement, comme dans un d</context>
</contexts>
<marker>Jitkue, 2001</marker>
<rawString>Jitkue P. (2001) Participation au projet SWIIVRE-UNL et première version d’un environnement Web de déconversion multilingue et d’éditeur UNL de base. Rapport de stage de Maîtrise d&apos;informatique, Université Joseph Fourier, septembre 2001, 13 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Sérasset</author>
<author>C Boitet</author>
</authors>
<title>UNL-French deconversion as transfer &amp; generation from an interlingua with possible quality enhancement through offline human interaction.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Proc. of MT Summit VII,</booktitle>
<pages>220--228</pages>
<contexts>
<context position="7779" citStr="Sérasset &amp; Boitet 1999" startWordPosition="1197" endWordPosition="1200">nuellement lors d&apos;une étape précédente. L&apos;approche la meilleure et la plus simple nous semble être d&apos;utiliser un interlingua formel IL et : • de répercuter les modifications de L0 vers l&apos;IL, • de regénérer vers L1,… Ln depuis l&apos;IL. Il faudra cependant permettre des améliorations manuelles, car la forme interlingue ne sera pas toujours présente, ou pas assez améliorable par défaut d&apos;expressivité, et les générateurs ne seront jamais parfaits. La cooédition langue↔UNL pour partager la révision entre les langues d&apos;un document multilingue Nous choisissons UNL (Blanc 2001, Boguslavsky, et al. 2000, Sérasset &amp; Boitet 1999, 2000) comme interlingua pour différentes raisons : (1) il est spécialement conçu pour le traitement linguistique et sémantique par ordinateur, (2) il a été dérivé avec beaucoup d&apos;améliorations du langage pivot de H. Uchida utilisé dans ATLAS-II de Fujitsu (Uchida 1989), toujours évalué comme le système de TA anglais-japonais de meilleure qualité, avec une très grande couverture (586.000 entrées par langue), (3) les participants du projet UNL1 ont construit des &amp;quot;déconvertisseurs&amp;quot; d&apos;UNL vers environ 12 langues, parmi lesquels au moins ceux allant vers l&apos;arabe, l&apos;indonésien, l&apos;italien, le franç</context>
<context position="27406" citStr="Sérasset &amp; Boitet 1999" startWordPosition="4123" endWordPosition="4126">ible de calculer une correspondence directe entre la structure MS et le graphe UNL, mais on ne voit pas clairement comment représenter les liaisons entre syntagmes et sous-graphes. Pour cela, une structure d&apos;arbre est bien meilleure. Comme on ne dispose pas (encore) d&apos;analyseur syntaxosémantique libre et à large couverture, pour la grande majorité des langues, on ne peut même pas utiliser un arbre produit par un analyseur superficiel. Mais il est possible d&apos;associer un &amp;quot;arbre-UNL standard&amp;quot; à tout graphe UNL par une transformation algorithmique réversible (Blanc 2001, Boguslavsky, et al. 2000, Sérasset &amp; Boitet 1999) : partant du nœud d&apos;entrée extérieur, parcourir le graphe et ses sous-graphes (scopes) récursivement, tout en créant des nœuds auxiliaires pour les sous-graphes, des relations sémantique &amp;quot;inverses&amp;quot; pour les arcs allant dans la &amp;quot;mauvaise&amp;quot; direction, et des symboles de coindexation pour représenter la réentrance sans duplication. On peut aussi tirer parti du fait qu&apos;on a une structure de plus en l&apos;enrichissant avec des unités lexicales de L0. La correspondance est maintenant divisée en 3 parties : • texte-L0 ↔ MS-L0 (une treille ou une carte), • MS-L0 ↔ arbre-UNL+L0 (un arbre abstrait non ordon</context>
</contexts>
<marker>Sérasset, Boitet, 1999</marker>
<rawString>Sérasset G., &amp; Boitet C. (1999) UNL-French deconversion as transfer &amp; generation from an interlingua with possible quality enhancement through offline human interaction. Proc. of MT Summit VII, Singapore, 13-17 September 1999, Asia Pacific Ass. for MT, pp. 220—228.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Sérasset</author>
<author>C Boitet</author>
</authors>
<title>On UNL as the future &amp;quot;html of the linguistic content&amp;quot; &amp; the reuse of existing NLP components in UNL-related applications with the example of a UNL-French deconverter.</title>
<date>2000</date>
<marker>Sérasset, Boitet, 2000</marker>
<rawString>Sérasset G., &amp; Boitet C. (2000) On UNL as the future &amp;quot;html of the linguistic content&amp;quot; &amp; the reuse of existing NLP components in UNL-related applications with the example of a UNL-French deconverter.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<booktitle>Proc. of COLING-2000, Saarbrücken, 31/7—3/8/2000, ACL &amp;</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>768--774</pages>
<publisher>Morgan Kaufmann,</publisher>
<marker></marker>
<rawString>Proc. of COLING-2000, Saarbrücken, 31/7—3/8/2000, ACL &amp; Morgan Kaufmann, 2/2, pp. 768—774.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W-J Tsai</author>
</authors>
<title>SWIIVRE — a web site for the Initiation, Information, Validation, Research and Experimentation on UNL (Universal Networking Language).</title>
<date>2001</date>
<journal>UNDL (Geneva),</journal>
<booktitle>Proc. of First UNL Open Conference : Building Global Knowledge with UNL,</booktitle>
<volume>8</volume>
<pages>p.</pages>
<location>Suzhou,</location>
<contexts>
<context position="28793" citStr="Tsai 2001" startWordPosition="4329" endWordPosition="4330">re avantage de l&apos;introduction de cette structure d&apos;arbre est que les correspondances entre les chaînes et les arbres ont été beaucoup étudiées (Boitet &amp; Zaharin 1988, Vauquois &amp; Chappuy 1985, Zaharin 1986). Elles peuvent être encodées par deux attributs exprimant ce qu&apos;un nœud couvre lexicalement (SNODE) et syntagmatiquement, en tant que racine d&apos;un sous-arbre (STREE). 3 État d&apos;avancement et recherches voisines 3.1 Plate-forme expérimentale Nous avons implémenté un site web appelé SWIIVRE-UNL (Site Web pour l&apos;Initiation, l&apos;Information, la Validation, la Recherche et l&apos;Expérimentation sur UNL (Tsai 2001)) pour servir de base expérimentale à notre recherche. Il permet pour l&apos;instant : • d&apos;obtenir de l&apos;information dynamique sur les sites de déconversion UNL disponibles, • d&apos;accéder à une collection de documents (spécifications, articles…) sur UNL, Christian BOITET, TSAI Wang-Ju • de parcourir une collection de phrases et de graphes UNL alignés dans beaucoup de langues (quoique FB2002 soit le seul sous-ensemble vraiment consistant) : chapître de la Bible, aritcles de journaux sur le football, Charte de l&apos;ONU, documentation technique… • d&apos;expérimenter la déconversion multilingue d&apos;un graphe UNL e</context>
</contexts>
<marker>Tsai, 2001</marker>
<rawString>Tsai W.-J. (2001) SWIIVRE — a web site for the Initiation, Information, Validation, Research and Experimentation on UNL (Universal Networking Language). Proc. of First UNL Open Conference : Building Global Knowledge with UNL, Suzhou, China, 18-20 Nov. 2001, UNDL (Geneva), 8 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Uchida</author>
</authors>
<date>1989</date>
<booktitle>ATLAS. Proc. of MTS-II</booktitle>
<pages>152--157</pages>
<location>(MT Summit), Munich,</location>
<contexts>
<context position="8050" citStr="Uchida 1989" startWordPosition="1240" endWordPosition="1241">anuelles, car la forme interlingue ne sera pas toujours présente, ou pas assez améliorable par défaut d&apos;expressivité, et les générateurs ne seront jamais parfaits. La cooédition langue↔UNL pour partager la révision entre les langues d&apos;un document multilingue Nous choisissons UNL (Blanc 2001, Boguslavsky, et al. 2000, Sérasset &amp; Boitet 1999, 2000) comme interlingua pour différentes raisons : (1) il est spécialement conçu pour le traitement linguistique et sémantique par ordinateur, (2) il a été dérivé avec beaucoup d&apos;améliorations du langage pivot de H. Uchida utilisé dans ATLAS-II de Fujitsu (Uchida 1989), toujours évalué comme le système de TA anglais-japonais de meilleure qualité, avec une très grande couverture (586.000 entrées par langue), (3) les participants du projet UNL1 ont construit des &amp;quot;déconvertisseurs&amp;quot; d&apos;UNL vers environ 12 langues, parmi lesquels au moins ceux allant vers l&apos;arabe, l&apos;indonésien, l&apos;italien, le français, le russe, l&apos;espagnol et le thaï sont librement accessibles pour l&apos;expérimentation au printemps 2002, (4) bien qu&apos;ils soient de nature formelle, les graphes UNL (voir ci-dessous) sont assez simples à comprendre avec peu de formation et peuvent être présentés de façon</context>
</contexts>
<marker>Uchida, 1989</marker>
<rawString>Uchida H. (1989) ATLAS. Proc. of MTS-II (MT Summit), Munich, 16-18 août 1989, pp. 152-157.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Vasconcellos</author>
<author>M León</author>
</authors>
<title>SPANAM and ENGSPAN : Machine Translation at the Pan American Health Organization. In Machine Translation systems, edited by Slocum,</title>
<date>1988</date>
<pages>187--236</pages>
<publisher>Univ. Press,</publisher>
<location>Cambridge</location>
<contexts>
<context position="5947" citStr="Vasconcellos &amp; León 1988" startWordPosition="905" endWordPosition="908">es sont alors souvent dans des formats différents (Word, EgWord, Interleaf, FileMaker, formats de divers SGBD…). A. Assimi (Al Assimi 2000, Al Assimi &amp; Boitet 2001) a montré comment &amp;quot;réaligner&amp;quot; des documents parallèles décentralisés et leur appliquer ensuite la méthodologie esquissée plus haut. Cependant, dans les deux cas, des traducteurs humains doivent retraduire les segments nouveaux ou modifiés, ou les réviser s&apos;ils sont traduits par un système de TA de qualité. Contrairement à ce qu&apos;on dit souvent, la TA de qualité existe, mais seulement dans des contextes spécifiques. Voir par exemple (Vasconcellos &amp; León 1988). Ce que nous aimerions, c&apos;est faire en sorte que le travail de révision puisse être partagé entre les langues, quels que soient le domaine et le contexte. Il est clairement impossible de refléter les changements sur un fichier en langue L0 dans les fichiers en langues L1,… Ln automatiquement et fidèlement, sans une structure intermédiaire pour faire le pont, car il faudrait au moins un aligneur parfait à granularité très fine dans le cas simple d&apos;un changment d&apos;article ou de nom (et encore, en supposant que le genre et le nombre restent les mêmes dans chaque version Li). Dans le cas du rempla</context>
<context position="31551" citStr="Vasconcellos &amp; León 1988" startWordPosition="4773" endWordPosition="4776">aintes sur les liaisons STREE et SNODE : s&apos;il y a des liens qui se croisent, ce qui est possible si deux mots du texte ont des sens similaires, on donne la préférence au lien qui maximise la proximité dans l&apos;arbre et dans le texte. On établit ensuite les liaisons des autres types : lexèmes avec relations sémantiques (à, dans… pour plc ou plt ; de, depuis pour org ou plf…), lexèmes avec attributs UNL, et attributs MS avec attributs UNL. 3.3 Recherches voisines L&apos;envoi automatique de retours aux développeurs se fait déjà dans certains systèmes de TA, en particulier à Taiwan (EKS) et à la PAHO7 (Vasconcellos &amp; León 1988), mais devrait être beaucoup plus pratiqué. L&apos;idée de la coédition n&apos;est pas nouvelle : l&apos;UPM (Madrid) l&apos;utilise pour créer des graphes UNL, Y. Lepage à ATR et Tand E. K. at l&apos;USM (Penang) ont développé des éditeurs de correspondances chaîne-arbre, Watanabe à IBM-Japon a montré une très jolie interface pour éditer du texte à partir de sa structure de dépendance sous-jacente, le système MULTIMETEO (Coch &amp; Chevreau 2001) est en fait un système de coédition pour les prévisions météo et leurs structures sémantiques sous-jacentes, en six langues, et il y a un projet à Xerox visant la génération mul</context>
</contexts>
<marker>Vasconcellos, León, 1988</marker>
<rawString>Vasconcellos M., &amp; León M. (1988) SPANAM and ENGSPAN : Machine Translation at the Pan American Health Organization. In Machine Translation systems, edited by Slocum, Cambridge Univ. Press, pp. 187—236.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Vauquois</author>
<author>S Chappuy</author>
</authors>
<title>Static grammars: a formalism for the description of linguistic models.</title>
<date>1985</date>
<contexts>
<context position="28373" citStr="Vauquois &amp; Chappuy 1985" startWordPosition="4270" endWordPosition="4273"> tirer parti du fait qu&apos;on a une structure de plus en l&apos;enrichissant avec des unités lexicales de L0. La correspondance est maintenant divisée en 3 parties : • texte-L0 ↔ MS-L0 (une treille ou une carte), • MS-L0 ↔ arbre-UNL+L0 (un arbre abstrait non ordonné proche d&apos;un arbre de dépendance), et • arbre-UNL+L0 ↔ graphe-UNL (les liaisons peuvent être produites en modifiant la transformation réversible standard graphe→arbre). Un autre avantage de l&apos;introduction de cette structure d&apos;arbre est que les correspondances entre les chaînes et les arbres ont été beaucoup étudiées (Boitet &amp; Zaharin 1988, Vauquois &amp; Chappuy 1985, Zaharin 1986). Elles peuvent être encodées par deux attributs exprimant ce qu&apos;un nœud couvre lexicalement (SNODE) et syntagmatiquement, en tant que racine d&apos;un sous-arbre (STREE). 3 État d&apos;avancement et recherches voisines 3.1 Plate-forme expérimentale Nous avons implémenté un site web appelé SWIIVRE-UNL (Site Web pour l&apos;Initiation, l&apos;Information, la Validation, la Recherche et l&apos;Expérimentation sur UNL (Tsai 2001)) pour servir de base expérimentale à notre recherche. Il permet pour l&apos;instant : • d&apos;obtenir de l&apos;information dynamique sur les sites de déconversion UNL disponibles, • d&apos;accéder </context>
</contexts>
<marker>Vauquois, Chappuy, 1985</marker>
<rawString>Vauquois B., &amp; Chappuy S. (1985) Static grammars: a formalism for the description of linguistic models.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<date>1985</date>
<booktitle>Proc. of TMI-85 (Conf. on theoretical and metholodogical issues in the Machine Translation of natural languages),</booktitle>
<pages>298--322</pages>
<marker>1985</marker>
<rawString>Proc. of TMI-85 (Conf. on theoretical and metholodogical issues in the Machine Translation of natural languages), Aug. 1985, pp. 298-322.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y Zaharin</author>
</authors>
<title>Strategies and heuristics in the analysis of a natural language in Machine Translation.</title>
<date>1986</date>
<contexts>
<context position="28388" citStr="Zaharin 1986" startWordPosition="4274" endWordPosition="4275">n a une structure de plus en l&apos;enrichissant avec des unités lexicales de L0. La correspondance est maintenant divisée en 3 parties : • texte-L0 ↔ MS-L0 (une treille ou une carte), • MS-L0 ↔ arbre-UNL+L0 (un arbre abstrait non ordonné proche d&apos;un arbre de dépendance), et • arbre-UNL+L0 ↔ graphe-UNL (les liaisons peuvent être produites en modifiant la transformation réversible standard graphe→arbre). Un autre avantage de l&apos;introduction de cette structure d&apos;arbre est que les correspondances entre les chaînes et les arbres ont été beaucoup étudiées (Boitet &amp; Zaharin 1988, Vauquois &amp; Chappuy 1985, Zaharin 1986). Elles peuvent être encodées par deux attributs exprimant ce qu&apos;un nœud couvre lexicalement (SNODE) et syntagmatiquement, en tant que racine d&apos;un sous-arbre (STREE). 3 État d&apos;avancement et recherches voisines 3.1 Plate-forme expérimentale Nous avons implémenté un site web appelé SWIIVRE-UNL (Site Web pour l&apos;Initiation, l&apos;Information, la Validation, la Recherche et l&apos;Expérimentation sur UNL (Tsai 2001)) pour servir de base expérimentale à notre recherche. Il permet pour l&apos;instant : • d&apos;obtenir de l&apos;information dynamique sur les sites de déconversion UNL disponibles, • d&apos;accéder à une collectio</context>
</contexts>
<marker>Zaharin, 1986</marker>
<rawString>Zaharin Y. (1986) Strategies and heuristics in the analysis of a natural language in Machine Translation.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<date>1986</date>
<booktitle>Proc. of COLING-86,</booktitle>
<pages>136--139</pages>
<location>Bonn,</location>
<marker>1986</marker>
<rawString>Proc. of COLING-86, Bonn, Aug. 1986, pp. 136—139. -o-o-o-o-o-o-o-o-o-</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>