<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D DUTOIT</author>
</authors>
<title>Quelques opérations texte → sens et sens → texte utilisant une sémantique linguistique universaliste apriorique. Thèse de Doctorat en Informatique, Université de Caen,</title>
<date>2000</date>
<marker>DUTOIT, 2000</marker>
<rawString>DUTOIT D. – Quelques opérations texte → sens et sens → texte utilisant une sémantique linguistique universaliste apriorique. Thèse de Doctorat en Informatique, Université de Caen, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Thierry Poibeau</author>
</authors>
<title>Dominique Dutoit et Sophie Bizouard FAURE D. – Conception de méthode d’apprentissage symbolique et automatique pour l’acquisition de cadres de sous-catégorisation de verbes et de connaissances sémantiques à partir de texte : le système ASIUM. Thèse de Doctorat en Informatique, Université Paris 11–Orsay,</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="15967" citStr="Poibeau (2000)" startWordPosition="2375" endWordPosition="2376">avail de validation, permet de bien couvrir le corpus d’entraînement. L’outil permet d’établir conjointement des listes de noms et de verbes associés. Il offre donc un gain de temps par rapport à la lecture du corpus. L’évaluateur estime avoir passé 10 heures à définir des classes sémantiques avec ASIUM, à comparer avec les 50 heures consacrées à lire le corpus lors du développement manuel des ressources. Le filtrage d’après un ensemble de mots clés permet d’obtenir des classes pertinentes dès le début de la validation, ce qui offre un avantage important par rapport à l’expérience de Faure et Poibeau (2000) qui reposait sur un apprentissage non supervisé. 4 Utilisation d’une ressource linguistique générale : le réseau sémantique de Memodata Afin de contraster l’expérience faite avec ASIUM, nous avons décidé de procéder à la même manipulation en partant d’un réseau sémantique de la langue générale. Nous avons retenu le réseau de MEMODATA, qui a développé depuis plus de 10 ans un outil très complet, le DICTIONNAIRE INTEGRAL, accompagné de fonctionnalités accessibles via une interface de programmation (API, Application Programming Interface) (Dutoit, 2000). 4.1 Le réseau sémantique : le DICTIONNAIR</context>
</contexts>
<marker>Poibeau, 2000</marker>
<rawString>Thierry Poibeau, Dominique Dutoit et Sophie Bizouard FAURE D. – Conception de méthode d’apprentissage symbolique et automatique pour l’acquisition de cadres de sous-catégorisation de verbes et de connaissances sémantiques à partir de texte : le système ASIUM. Thèse de Doctorat en Informatique, Université Paris 11–Orsay, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D FAURE</author>
<author>C NÉDELLEC</author>
</authors>
<title>ASIUM: Learning subcategorization frames and restrictions of selection ».</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Proceedings of the ECML’98 Workshop on Text Mining,</booktitle>
<location>Chemnitz,</location>
<marker>FAURE, NÉDELLEC, 1998</marker>
<rawString>FAURE D., NÉDELLEC C. – « ASIUM: Learning subcategorization frames and restrictions of selection ». In Proceedings of the ECML’98 Workshop on Text Mining, Chemnitz, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>FAURE D et POIBEAU T</author>
</authors>
<title>Extraction d&apos;information utilisant INTEX et des connaissances sémantiques apprises par ASIUM, premières expérimentations ».</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Actes du 12ème Congrès de Reconnaissance des Formes et Intelligence Artificielle (RFIA&apos;2000),</booktitle>
<pages>91--100</pages>
<location>Paris,</location>
<marker>T, 2000</marker>
<rawString>FAURE D. et POIBEAU T. – « Extraction d&apos;information utilisant INTEX et des connaissances sémantiques apprises par ASIUM, premières expérimentations ». In Actes du 12ème Congrès de Reconnaissance des Formes et Intelligence Artificielle (RFIA&apos;2000), Paris, 2000, pp. 91–100.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S FELLBAUM</author>
</authors>
<title>(éd.)– WordNet: An Electronic Lexical Database.</title>
<date>1998</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge,</location>
<marker>FELLBAUM, 1998</marker>
<rawString>FELLBAUM S. (éd.)– WordNet: An Electronic Lexical Database. MIT Press, Cambridge, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>GRISHMAN R et STERLING J</author>
</authors>
<title>Generalizing automatically generated selectional patterns ».</title>
<date>1994</date>
<booktitle>In Proceedings of the 15th International Conference on Computational Linguistics (COLING&apos;94),</booktitle>
<pages>742--747</pages>
<location>Tokyo,</location>
<marker>J, 1994</marker>
<rawString>GRISHMAN R. et STERLING J. – « Generalizing automatically generated selectional patterns ». In Proceedings of the 15th International Conference on Computational Linguistics (COLING&apos;94), Tokyo, 1994, pp. 742–747.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Z HARRIS</author>
</authors>
<title>Structural Linguistics.</title>
<date>1951</date>
<publisher>University of Chicago Press,</publisher>
<location>Chicago,</location>
<marker>HARRIS, 1951</marker>
<rawString>HARRIS Z. – Structural Linguistics. University of Chicago Press, Chicago, 1951.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L HIRSCHMAN</author>
<author>GRISHMAN R et SAGER N</author>
</authors>
<title>Grammatically-based automatic word class formation ».</title>
<date>1975</date>
<journal>MORIN E.et JACQUEMIN C. – « Projecting</journal>
<booktitle>Information Processing and Management,</booktitle>
<volume>11</volume>
<pages>39--57</pages>
<marker>HIRSCHMAN, N, 1975</marker>
<rawString>HIRSCHMAN L., GRISHMAN R. et SAGER N. – « Grammatically-based automatic word class formation ». Information Processing and Management, vol. 11, 1975, pp. 39–57. MORIN E.et JACQUEMIN C. – « Projecting corpus-based semantic links on a thesaurus ».</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of the 37th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’99), Université du</booktitle>
<pages>389--396</pages>
<location>Maryland,</location>
<contexts>
<context position="5894" citStr="(1999)" startWordPosition="855" endWordPosition="855">moins étroites3. − Certains mots sont très généraux et permettent l’induction de classes sans grande pertinence. Il est donc nécessaire d’injecter des connaissances dans le système d’acquisition pour en améliorer les résultats et le rendre utilisable. L’apprentissage devient alors supervisé, comme dans l’expérience de Nazarenko et al. (2001) qui proposent d’adapter la nomenclature médicale SNOMED au corpus MENELAS. Les auteurs projettent les catégories de SNOMED sur le résultat d’une analyse distributionnelle, ce qui contribue à affiner les classes obtenues automatiquement. Morin et Jacquemin (1999) procèdent de manière similaire pour spécialiser un thésaurus (AGROVOC) en fonction d’un corpus. Le débat est donc moins tranché qu’il pourrait le paraître de prime abord entre ressources générales et ressources spécialisées. Nous proposons donc de reprendre cette question ici d’un point de vue applicatif, en comparant deux approches pour l’acquisition semi-automatique de classes sémantiques. Nous évaluons d’abord le système ASIUM (Faure, 2000) proposant une acquisition automatique à partir de corpus puis une phase de validation interactive (section 3). Nous effectuons ensuite la même expérien</context>
<context position="13623" citStr="(1999)" startWordPosition="2026" endWordPosition="2026">nter de repérer semi-automatiquement, grâce à ASIUM, les classes sémantiques qui sont utiles pour l’extraction. Dans le cadre de l’expérience sur le corpus FirstInvest, l’évaluation a porté sur une comparaison des items figurant dans la classe préalablement définie par l’expert avec ceux obtenus par apprentissage. 5 A ce stade, l’utilisateur n’est pas dans la boucle : il intervient juste pour valider les propositions faites par le système. 6 Cette stratégie fait suite à l’utilisation d’Asium dans des expériences d’acquisition de ressources pour l’extraction. De façon analogue, Riloff et Jones (1999) proposent une approche fondée sur un ensemble de mots-clés initiaux dits seed words pour amorcer l’apprentissage de classes sémantiques. Ces expériences ont montré qu’il était nécessaire de mettre au point un moyen de superviser l’apprentissage, contrairement à ce qui est recherché dans l’acquisition d’ontologies, qui porte généralement sur tout le texte. L’extraction ne s’intéresse, rappelons-le, qu’à une partie minime du texte. 259 Thierry Poibeau, Dominique Dutoit et Sophie Bizouard L’analyse d’ASIUM met en jeu la fréquence d’apparition des éléments : de fait, presque tous les éléments aya</context>
</contexts>
<marker>1999</marker>
<rawString>In Proceedings of the 37th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL’99), Université du Maryland, 1999, pp. 389–396.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A NAZARENKO</author>
<author>P ZWEIGENBAUM</author>
<author>BOUAUD J et HABERT B</author>
</authors>
<title>Corpus-based identification and refinement of semantic classes ».</title>
<date>1997</date>
<journal>Journal of the American Medical Informatics Association,</journal>
<volume>4</volume>
<pages>585--589</pages>
<marker>NAZARENKO, ZWEIGENBAUM, B, 1997</marker>
<rawString>NAZARENKO A., ZWEIGENBAUM P., BOUAUD J. et HABERT B. – « Corpus-based identification and refinement of semantic classes ». Journal of the American Medical Informatics Association, vol. 4, 1997, pp. 585–589.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A NAZARENKO</author>
<author>P ZWEIGENBAUM</author>
<author>HABERT B et BOUAUD J</author>
</authors>
<title>Corpus-based extension of a terminological semantic lexicon ».</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In BOURIGAULT D., JACQUEMIN C. et L’HOMME M.-C. (éds.) – Recent advances in Computational Terminology. John Benjamins,</booktitle>
<pages>327--352</pages>
<location>Amsterdam,</location>
<marker>NAZARENKO, ZWEIGENBAUM, J, 2001</marker>
<rawString>NAZARENKO A., ZWEIGENBAUM P., HABERT B. et BOUAUD J. – « Corpus-based extension of a terminological semantic lexicon ». In BOURIGAULT D., JACQUEMIN C. et L’HOMME M.-C. (éds.) – Recent advances in Computational Terminology. John Benjamins, Amsterdam, 2001, pp. 327–352.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T POIBEAU</author>
</authors>
<title>Extraction d’information à base de connaissances hybrides. Thèse de Doctorat en Informatique, Université de Villetaneuse,</title>
<date>2002</date>
<marker>POIBEAU, 2002</marker>
<rawString>POIBEAU T. – Extraction d’information à base de connaissances hybrides. Thèse de Doctorat en Informatique, Université de Villetaneuse, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>RILOFF E et JONES R</author>
</authors>
<title>Learning Dictionaries for Information Extraction by Multi-Level Bootstrapping ».</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Proceedings of the 16th National Conference on Artificial Intelligence (AAAI’99),</booktitle>
<pages>474--479</pages>
<location>Orlando,</location>
<marker>R, 1999</marker>
<rawString>RILOFF E. et JONES R. – « Learning Dictionaries for Information Extraction by Multi-Level Bootstrapping ». In Proceedings of the 16th National Conference on Artificial Intelligence (AAAI’99), Orlando, 1999, pp. 474–479.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B VICTORRI</author>
</authors>
<title>La construction dynamique du sens ».</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In Actes du 11ème Congrès de Reconnaissance des Formes et Intelligence Artificielle (RFIA’1998),</booktitle>
<pages>15--29</pages>
<location>Clermont Ferrand,</location>
<marker>VICTORRI, 1998</marker>
<rawString>VICTORRI B. – « La construction dynamique du sens ». In Actes du 11ème Congrès de Reconnaissance des Formes et Intelligence Artificielle (RFIA’1998), Clermont Ferrand, 1998, pp. 15–29.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P VOSSEN</author>
</authors>
<title>(éd.) – EuroWordNet: A Multilingual Database with Lexical Semantic Networks.</title>
<date>1998</date>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<location>Dordrecht,</location>
<marker>VOSSEN, 1998</marker>
<rawString>VOSSEN, P. (éd.) – EuroWordNet: A Multilingual Database with Lexical Semantic Networks. Kluwer Academic Publishers, Dordrecht, 1998.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>