<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Abeille’</author>
</authors>
<title>Une grammaire lexicalisée d’arbres adjoints pour le frangais ».</title>
<date>1991</date>
<tech>PhD thesis,</tech>
<institution>Universite’ Paris VII.</institution>
<marker>Abeille’, 1991</marker>
<rawString>Abeille’, A. (1991). « Une grammaire lexicalisée d’arbres adjoints pour le frangais ». PhD thesis, Universite’ Paris VII.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A et Candito Abeille’</author>
<author>M —H</author>
</authors>
<title>FTAG: A Lexicalized Tree Adjoining Grammar for French »,</title>
<date>2000</date>
<pages>305--329</pages>
<publisher>CSLI</publisher>
<marker>Abeille’, —H, 2000</marker>
<rawString>Abeille’, A. et Candito, M. —H. (2000). « FTAG: A Lexicalized Tree Adjoining Grammar for French », pages 305-329. CSLI Publications. Edited by Anne Abeille’ and Owen Rambow.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Boonen</author>
</authors>
<title>Typologie syntaxique des constructions adjectivales en francais ».</title>
<date>2000</date>
<tech>Master’s thesis,</tech>
<institution>Katholieke Universiteit Leuven.</institution>
<contexts>
<context position="9896" citStr="Boonen, 2000" startWordPosition="1448" endWordPosition="1449">e egalement des problemes d’ordonnancement des differents arguments entre eux et de partage des informations, mais ceci depasse le cadre de cet article. 2 Une MétaGrammaire pour les adjectifs ll parait important de noter ici qu’il ne s’agit pas de realiser une description du predicat adjectival en particulier, mais plut6t d’exposer une nouvelle implementation de l’adjectif dans le cadre d’une extension de la grammaire FTAG existante. En ce sens, le lecteur devra se toumer Vers d’autres references pour une etude precise sur le sujet. Citons par exemple (Taln Atelier, 1999), (Noailly, 1999) et (Boonen, 2000). Nous tenons egalement a signaler que les choix linguistiques generaux imposes par cette nouvelle implementation suivent ceux deja deﬁnis par (Abeille, 1991) et (Candito, 1999), pour leur propre implementation d’ une grammaire TAG. Nous renvoyons le lecteur a (Abeille et Candito, 2000) pour tout renseignement concemant la grammaire FTAG 5. Suivant la proposition de (Boonen, 2001), qui a egalement realise l’integration d’un lexique syntaxique adj ectival pour la grammaire FTAG et etendu le systeme de gabarit existant, nous avons choisi de ne plus dissocier les constructions a attribut du suj e</context>
</contexts>
<marker>Boonen, 2000</marker>
<rawString>Boonen, D. (2000). « Typologie syntaxique des constructions adjectivales en francais ». Master’s thesis, Katholieke Universiteit Leuven.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Boonen</author>
</authors>
<title>Le pre’dicat adjectival en</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Dans Proceedings of COLING—96. Candito, M-H. (I999). « Representation modulaire</booktitle>
<contexts>
<context position="10279" citStr="Boonen, 2001" startWordPosition="1504" endWordPosition="1505"> cadre d’une extension de la grammaire FTAG existante. En ce sens, le lecteur devra se toumer Vers d’autres references pour une etude precise sur le sujet. Citons par exemple (Taln Atelier, 1999), (Noailly, 1999) et (Boonen, 2000). Nous tenons egalement a signaler que les choix linguistiques generaux imposes par cette nouvelle implementation suivent ceux deja deﬁnis par (Abeille, 1991) et (Candito, 1999), pour leur propre implementation d’ une grammaire TAG. Nous renvoyons le lecteur a (Abeille et Candito, 2000) pour tout renseignement concemant la grammaire FTAG 5. Suivant la proposition de (Boonen, 2001), qui a egalement realise l’integration d’un lexique syntaxique adj ectival pour la grammaire FTAG et etendu le systeme de gabarit existant, nous avons choisi de ne plus dissocier les constructions a attribut du suj et des autres constructions adj ectivales. Nous pouvons ainsi maintenant encoder des relatives, ou des clitiques pour les differents types de complements de l’adjectif, chose delicate auparavant avec les choix operes7 (ces constructions auraient necessite l’utilisation des multicomponent TAG). Nous considerons l’adj ectif comme la tete du predicat adj ectival, qu’il se trouve en po</context>
</contexts>
<marker>Boonen, 2001</marker>
<rawString>Boonen, D. (2001). « Le pre’dicat adjectival en F TAG ». DEA Universite’ Paris VII. Candito, M.—H. (I996). « A principle—based hierarchical representationn of LTAGs ». Dans Proceedings of COLING—96. Candito, M-H. (I999). « Representation modulaire et paramétrable de grarnmaires électroniques lexicalisées ». PhD thesis, Universite’ Paris VII. Application aufrancais et a l’italien.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Joshi</author>
<author>L Levi</author>
<author>et Takahashi</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Tree adjunct grammars ».</title>
<date>1975</date>
<journal>Dans Journal of the Computer and System Sciences.</journal>
<marker>Joshi, Levi, Takahashi, M, 1975</marker>
<rawString>Joshi, A., Levi, L., et Takahashi, M. (1975). « Tree adjunct grammars ». Dans Journal of the Computer and System Sciences.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Noailly</author>
</authors>
<title>L’ adjectif en frangais.</title>
<date>1999</date>
<journal>Ophrys.</journal>
<contexts>
<context position="9878" citStr="Noailly, 1999" startWordPosition="1445" endWordPosition="1446"> Ceci dit, il existe egalement des problemes d’ordonnancement des differents arguments entre eux et de partage des informations, mais ceci depasse le cadre de cet article. 2 Une MétaGrammaire pour les adjectifs ll parait important de noter ici qu’il ne s’agit pas de realiser une description du predicat adjectival en particulier, mais plut6t d’exposer une nouvelle implementation de l’adjectif dans le cadre d’une extension de la grammaire FTAG existante. En ce sens, le lecteur devra se toumer Vers d’autres references pour une etude precise sur le sujet. Citons par exemple (Taln Atelier, 1999), (Noailly, 1999) et (Boonen, 2000). Nous tenons egalement a signaler que les choix linguistiques generaux imposes par cette nouvelle implementation suivent ceux deja deﬁnis par (Abeille, 1991) et (Candito, 1999), pour leur propre implementation d’ une grammaire TAG. Nous renvoyons le lecteur a (Abeille et Candito, 2000) pour tout renseignement concemant la grammaire FTAG 5. Suivant la proposition de (Boonen, 2001), qui a egalement realise l’integration d’un lexique syntaxique adj ectival pour la grammaire FTAG et etendu le systeme de gabarit existant, nous avons choisi de ne plus dissocier les constructions a</context>
</contexts>
<marker>Noailly, 1999</marker>
<rawString>Noailly, M (1999). L’ adjectif en frangais. Ophrys.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J et Vi&apos;ay—Shanker Rogers</author>
<author>K</author>
</authors>
<title>Obtaining Trees from their Descriptions: An application to Tree Adjoining Grammars ».</title>
<date>1994</date>
<marker>Rogers, K, 1994</marker>
<rawString>Rogers, J. et Vi}&apos;ay—Shanker, K. (1994). « Obtaining Trees from their Descriptions: An application to Tree Adjoining Grammars ».</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>UNC IVIELMLIIMIILIILIJJIC yUMI LCD MMJCCLUJ uMJIuI£SJulb&apos; Vijay—Shanker</author>
<author>K et Schabes</author>
<author>Y</author>
</authors>
<title>Structure sharing in lexicalized tree adjoining grammar ». Dans</title>
<date>1992</date>
<booktitle>Proceedings of COLING-92.</booktitle>
<marker>Vijay—Shanker, Schabes, Y, 1992</marker>
<rawString>UNC IVIELMLIIMIILIILIJJIC yUMI LCD&amp;quot; MMJCCLUJ uMJIuI£SJulb&apos; Vijay—Shanker, K. et Schabes, Y. (1992). « Structure sharing in lexicalized tree adjoining grammar ». Dans Proceedings of COLING-92.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Xia</author>
<author>M Palmer</author>
<author>K Wjay-Shanker</author>
<author>et Rosenzweig</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Consistent Grammar Development Using Partial—Tree Descriptions for Lexicalized Tree—Adjoining Grammars ». Dans</title>
<date>1998</date>
<tech>TAG+4 Proceedings.</tech>
<contexts>
<context position="7727" citStr="Xia et al., 1998" startWordPosition="1119" endWordPosition="1122">tout comme l’intégration d’un module de génération &amp;quot;XML&amp;quot;, est de notre fait. Le programme est donc maintenant disponible pour un grand nombre d’ architectures (y compris les plus récentes). 2Dominance immédiate, parente’, etprécédence. 3La topologie des descriptions partielles est en revanche monotone. 4Le concepteur de la MG est donc ainsi amené a déclarer explicitement une classe interrnédiaire de dimension 2 pour toute composition de redistributions, comme c’est par exemple le cas, dans le cadre d’une construction causative/passive. Mais d’autres implementations n’ont pas cette limitation (Xia et al., 1998). 5Les indices associés aux arguments représentent les fonctions initiales des arguments avant redistribution, et non la position de l’argurnent pour sa fonction ﬁnale. 352 UNC IVIELMLIIMIILIILIJJIC yUMI LCD&amp;quot; MMJCCLUJ uu_;Iuug;um&apos; S Dimensionl n0A(den1) Dimension2 M orphologie causative / ‘ \ Sujet Sujet nominal =&gt; News j V” A0 Dz&apos;mens2&apos;on3 Objet Objet clitique De objet De objet omis l \ Clo J, V J, Figure 1: Exemple Chaque classe comporte egalement une liste (ordonnée) de super—classes directes. Les relations entre ces classes peuvent etre contraintes a l’aide de quatre operations djfferentes</context>
</contexts>
<marker>Xia, Palmer, Wjay-Shanker, Rosenzweig, J, 1998</marker>
<rawString>Xia, E, Palmer, M., Wjay-Shanker, K., et Rosenzweig, J. (1998). « Consistent Grammar Development Using Partial—Tree Descriptions for Lexicalized Tree—Adjoining Grammars ». Dans TAG+4 Proceedings.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>