<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<title>Références Jacques Chauché, De’termination sémantique en analyse structurelle : une expe’rience basée sur une deﬁnition de distance.</title>
<date>1990</date>
<journal>TAL Information,</journal>
<volume>31</volume>
<pages>17--24</pages>
<marker>1990</marker>
<rawString>JILL!/LC! LJDILVVIA/LI, [VIII/I/ILLCI/I IJIAJI./I/ll DLQIJC CL Vlrl/I/|lrlrIl«C I. I LILDC métonymie,. . .). Références Jacques Chauché, De’termination sémantique en analyse structurelle : une expe’rience basée sur une deﬁnition de distance. TAL Information, 31/1, pp 17-24, 1990.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Deerwester S et S Dumais</author>
<author>T Landauer</author>
<author>G Furnas</author>
<author>R Harshman</author>
</authors>
<title>Indexing by latent semantic anlysis.</title>
<date>1990</date>
<journal>In Journal of the AmericanSciety of Information science,</journal>
<volume>416</volume>
<issue>6</issue>
<pages>391--407</pages>
<marker>Dumais, Landauer, Furnas, Harshman, 1990</marker>
<rawString>Deerwester S. et S. Dumais, T. Landauer, G. Furnas, R. Harshman, Indexing by latent semantic anlysis. In Journal of the AmericanSciety of Information science, 1990, 416(6), pp 391-407.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Lafourcade M et V</author>
</authors>
<title>Prince Synonymies et vecteurs conceptuels.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of Traitement Automatique du Langages Naturel (TALN’2001)</booktitle>
<pages>233--242</pages>
<location>Tours, France, Juillet</location>
<marker>V, 2001</marker>
<rawString>Lafourcade M. et V. Prince Synonymies et vecteurs conceptuels. Proc. of Traitement Automatique du Langages Naturel (TALN’2001) (Tours, France, Juillet 2001) pp 233-242.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Lafourcade</author>
</authors>
<title>Lexical sorting and lexical transfer by conceptual vectors.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proc. of the First International Workshop on MultiMedia Annotation (Tokyo, J anvier</booktitle>
<volume>6</volume>
<pages>p.</pages>
<contexts>
<context position="3005" citStr="Lafourcade, 2001" startWordPosition="412" endWordPosition="413">en perspectives. Mots-clefs — Keywords représentation thématique, vecteurs conceptuels, antonymie, apprentissage automatique, fonctions lexicales thematic representation, conceptuals vectors, antonymy, potential antonymy mesure, automatic learning, lexical functions 125 JILL!/LC! LJDILVVIA/LI, [VIII/I/ILLCI/I IJIAJI./I/ll DLQIJC CL Vlrl/I/|lrlrIl«C I. I LILDC 1 Introduction Dans le cadre de la representation du sens en TALN, l’equipe de TAL du LIRMM complete actuellement un systeme d’analyse des aspects thematiques des textes et de desambiguisation lexicale basee sur les vecteurs conceptuels (Lafourcade, 2001). Ces vecteurs representent les idees associees aux mots, aux expressions et de fagon generale, a tout segment textuel. Le systeme d’apprentissage construit les vecteurs ou les revise a partir de deﬁnitions en langage naturel extraites de dictionnaires a usage humain et qui se presentent sous forme electronique (Schwab, 2001). Ces deﬁnitions sont traitees comme des textes fournis en entree a un analyseur morpho-syntaxiquel. Aﬁn d’assurer la pertinence du systeme, un noyau de termes manuellement indexes est necessaire pour l’amorcage de ce processus. Lorsque l’item deﬁni s’y prete, ces deﬁnitio</context>
</contexts>
<marker>Lafourcade, 2001</marker>
<rawString>Lafourcade M . Lexical sorting and lexical transfer by conceptual vectors. Proc. of the First International Workshop on MultiMedia Annotation (Tokyo, J anvier 2001) 6 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Larousse</author>
</authors>
<title>Le Petit Larousse Illustré</title>
<date>2001</date>
<location>Larousse,</location>
<marker>Larousse, 2001</marker>
<rawString>Larousse. Le Petit Larousse Illustré 2001. Larousse, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Larousse</author>
</authors>
<title>Thesaurus Larousse - des ide’es aux mots, des mots aux idées.</title>
<date>1992</date>
<journal>Larousse, ISBN</journal>
<pages>2--03</pages>
<contexts>
<context position="5772" citStr="Larousse, 1992" startWordPosition="813" endWordPosition="814">notions elementaires dont nous faisons l’hypothese, les concepts, il est possible de construire des vecteurs (dits conceptuels) et de les associer a des items lexicauf. Les termes polysemiques combinent les differents vecteurs correspondant aux differents sens. Cette approche vectorielle est fondee sur des proprietes mathematiques bien connues sur lesquelles il est possible d’effectuer des manipulations formellement pertinentes auxquelles sont attachees des interpretations linguistiques raisonnables. Les concepts sont donnes a priori. Dans notre experimentation sur le frangais nous utilisons (Larousse, 1992) dans lequel sont deﬁnis 873 concepts. L’hypothese principale du thesaurus, que nous adoptons ici, est que cet ensemble constitue un espace generateur pour les termes et leurs sens. D’une facon plus generale, n’importe quel sens peut s’y projeter selon le principe suivant. Soit C un ensemble ﬁni de n concepts, un vecteur conceptuel V est une combinaison lineaire d’elements 0, de C. Pour une idee A, le vecteur VA est la description en extension des activations de tous les concepts de C. Par exemple, les differents sens de &lt;vie&gt; peuvent etre projetes sur les concepts suivants (les CONCEPT [imten</context>
</contexts>
<marker>Larousse, 1992</marker>
<rawString>Larousse. Thesaurus Larousse - des ide’es aux mots, des mots aux idées. Larousse, ISBN 2-03-320-148-1, 1992.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Lehmarm A et Martin-Berthet F</author>
</authors>
<title>Introduction a la lexicologie. Sémantique et morphologie, Paris, Dunod (Lettres Sup),</title>
<date>1998</date>
<marker>F, 1998</marker>
<rawString>Lehmarm A. et Martin-Berthet F. Introduction a la lexicologie. Sémantique et morphologie, Paris, Dunod (Lettres Sup), 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Lyons</author>
</authors>
<date>1977</date>
<journal>Semantics Cambridge</journal>
<volume>2</volume>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<contexts>
<context position="12622" citStr="Lyons, 1977" startWordPosition="1888" endWordPosition="1889"> ne pas en exister d’eVidents si la symetrie n’est pas immediatement decelable. En tant que fonction lexicale, comparee a la synonymie, on peut dire que si la synonymie est la recherche de la ressemblance avec comme test la substitution (x est synonyme de y si x peut ”remplacer” y), l’antonymie est la recherche de la symetrie avec comme test la recherche du support de la symetrie (x est antonyme de y s’il existe un support de symetrie t tel que x symetrique de y par rapport a t). Dans (Schwab, 2001), nous avons identiﬁe trois types de symetrie en nous basant principalement sur les travaux de (Lyons, 1977), (Palmer, 1976) et (Muehleisen, 1997). Chacune de ces symetries caracterise une classe d’ antonymes. L’ antonymie complémentaire (C) conceme les couples tels que vie/mort, pair/impair ou absence/p1e’sence. Elle correspond a une relation de disj onction exclusive 2 l’afﬁrmation de l’un entraine obligatoirement la negation de l’autre. Cette antonymie peut presenter deux types de symetries. Une symetrie de Valeur dans un systeme booleen comme dans les exemples precedents ou une symetrie par rapport a l’application d’une propriete. Si on considere que le noir est l’absence de couleur, alors on pe</context>
</contexts>
<marker>Lyons, 1977</marker>
<rawString>Lyons J . Semantics Cambridge 2 Cambridge University Press, 1977.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Mel’E&apos; uk I</author>
</authors>
<title>Clas A.et Polguere A. Introduction a la lexicologie explicative et combinatoire. , éditions Duculot,</title>
<date>1995</date>
<marker>I, 1995</marker>
<rawString>Mel’E&apos;:uk I., Clas A.et Polguere A. Introduction a la lexicologie explicative et combinatoire. , éditions Duculot, 1995.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Morin</author>
</authors>
<title>Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus techniques. These de doctorat de l’Université de Nantes,</title>
<date>1999</date>
<contexts>
<context position="7813" citStr="Morin, 1999" startWordPosition="1128" endWordPosition="1129">s concepts en majuscules ( VIE). 126 l_.l1I1IICIl«l/LOJLOSC llrl/ll/I/Illllrl/Eli!/DC MC J1/IDDLLI/Ila) I/C./Dlrbllrl/Cs), CACIILPLC (JD L (JILL!/ILJIILLC. difﬁcile a evaluer. En general, pour evaluer la qualite d’un Vecteur, nous prefererons selectionner les termes thematiquements proches, le voisinage (note V). Par exemple, pour &lt;vie&gt; 2 V(&lt;vie&gt;) 2 &lt;vie’, &lt;vivamt’, &lt;en vie&gt;, &lt;naz‘tre&gt;, ...Cette operation est realisee a l’aide de la distance angulaire. 2.1 Distance angulaire Soit Sz&apos;m(X, Y) une des mesures de similarite’ entre deux Vecteurs X et Y, souvent utilisee en recherche d’information (Morin, 1999). Sim(X, Y) = cos (X, Y) = avec “-” designant le produit scalaire. Nous supposons ici que les composants des Vecteurs sont positifs ou nuls, la distance angulaire entre deux Vecteurs X et Y est DA(X, Y) = arccos(Sim(X, Intuitivement, cette fonction constitue une evaluation de la proximite’ thématique et en pratique la mesure de l’angle entre les deux Vecteurs. Nous considerons en general que pour une distance DA(X, Y) g g (45°), X et Y sont thematiquement proches et partagent plusieurs concepts. Pour DA(X, Y) 2 %, la proximite thematique est consideree comme faible et aux alentours deg (90°), </context>
</contexts>
<marker>Morin, 1999</marker>
<rawString>Morin, E. Extraction de liens sémantiques entre termes a partir de corpus techniques. These de doctorat de l’Université de Nantes, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V L Muehleisen</author>
</authors>
<title>Antonymy and semantic range in english. Northwestern university Phd,</title>
<date>1997</date>
<contexts>
<context position="12660" citStr="Muehleisen, 1997" startWordPosition="1893" endWordPosition="1894">la symetrie n’est pas immediatement decelable. En tant que fonction lexicale, comparee a la synonymie, on peut dire que si la synonymie est la recherche de la ressemblance avec comme test la substitution (x est synonyme de y si x peut ”remplacer” y), l’antonymie est la recherche de la symetrie avec comme test la recherche du support de la symetrie (x est antonyme de y s’il existe un support de symetrie t tel que x symetrique de y par rapport a t). Dans (Schwab, 2001), nous avons identiﬁe trois types de symetrie en nous basant principalement sur les travaux de (Lyons, 1977), (Palmer, 1976) et (Muehleisen, 1997). Chacune de ces symetries caracterise une classe d’ antonymes. L’ antonymie complémentaire (C) conceme les couples tels que vie/mort, pair/impair ou absence/p1e’sence. Elle correspond a une relation de disj onction exclusive 2 l’afﬁrmation de l’un entraine obligatoirement la negation de l’autre. Cette antonymie peut presenter deux types de symetries. Une symetrie de Valeur dans un systeme booleen comme dans les exemples precedents ou une symetrie par rapport a l’application d’une propriete. Si on considere que le noir est l’absence de couleur, alors on peut l’opposer a toute couleur ou combin</context>
</contexts>
<marker>Muehleisen, 1997</marker>
<rawString>Muehleisen V.L. Antonymy and semantic range in english. Northwestern university Phd, 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F R Palmer</author>
</authors>
<title>Semantics : a new introduction</title>
<date>1976</date>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<contexts>
<context position="12638" citStr="Palmer, 1976" startWordPosition="1890" endWordPosition="1891">ter d’eVidents si la symetrie n’est pas immediatement decelable. En tant que fonction lexicale, comparee a la synonymie, on peut dire que si la synonymie est la recherche de la ressemblance avec comme test la substitution (x est synonyme de y si x peut ”remplacer” y), l’antonymie est la recherche de la symetrie avec comme test la recherche du support de la symetrie (x est antonyme de y s’il existe un support de symetrie t tel que x symetrique de y par rapport a t). Dans (Schwab, 2001), nous avons identiﬁe trois types de symetrie en nous basant principalement sur les travaux de (Lyons, 1977), (Palmer, 1976) et (Muehleisen, 1997). Chacune de ces symetries caracterise une classe d’ antonymes. L’ antonymie complémentaire (C) conceme les couples tels que vie/mort, pair/impair ou absence/p1e’sence. Elle correspond a une relation de disj onction exclusive 2 l’afﬁrmation de l’un entraine obligatoirement la negation de l’autre. Cette antonymie peut presenter deux types de symetries. Une symetrie de Valeur dans un systeme booleen comme dans les exemples precedents ou une symetrie par rapport a l’application d’une propriete. Si on considere que le noir est l’absence de couleur, alors on peut l’opposer a t</context>
</contexts>
<marker>Palmer, 1976</marker>
<rawString>Palmer, F.R. Semantics : a new introduction Cambridge University Press, 1976.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Le Nouveau Petit Robert</author>
</authors>
<title>dictionnaire alphabetique et analogique de la langue francaise.</title>
<date>2000</date>
<location>Hachette,</location>
<contexts>
<context position="22646" citStr="Robert, 2000" startWordPosition="3425" endWordPosition="3426">antonyme en complementaire. Pour &lt;1ire&gt;, ici dans un contexte &lt;religieux&gt;, le potentiel n’est pas interpretable. I1 convient de preciser que le vecteur antonyme obtenue grace a Antig est proche de celui de &lt;ﬁls&gt;. 7Le coefﬁcient de variation CV est donnee par la fonnule %€VK)l avec EC(V) l’ecart type du Vecteur V et p(V) la moyenne arithmetique des composantes de V. 130 l_.l1I1IICIl«l/LOJLOSC llrl/ll/I/Illllrl/Eli!/DC MC J1/IDDLLI/Ila) I/C./Dlrbllrl/Cs), CACIILPLC (JD L (JILL!/ILJIILLC. 3.4 Fonction globale Nous cherchons a simuler la fonction d’antonymie que les dictionnaires utilisent. Dans (Robert, 2000), par exemple, &lt;action’ a pour antonyme &lt;inaction&gt; et &lt;re’action&gt;. Aucune precision ne dit que l’antonyme d’&lt;action&gt; est &lt;inaction&gt; en complementaire et &lt;re’action&gt; en scalaire. La fonction globale considere les trois vecteurs antonymes en fonction de la mesure du potentiel d’antonyn1ie. Antig(V, C’) = €3,614 eM‘&amp;quot;‘”.I&apos;°*-2&apos; &gt;&lt; AntiC&apos;,4c (V, C’) avec A = {complémentai7“e, scalaire, dual} 3.5 Résultats et limites de la fonction d’antonymie na&apos;1&apos;ve. Par la fonction d’antonymie globale, nous avons obtenu les resultats suivants 2 V(Antig(&lt;chaud&gt;, &lt;temperature&gt;)) = (FROID 0.03) (&lt;solidite’&gt; 0.32) (&lt;</context>
</contexts>
<marker>Robert, 2000</marker>
<rawString>Le Nouveau Petit Robert, dictionnaire alphabetique et analogique de la langue francaise. Hachette, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Salton G et MacGill M J</author>
</authors>
<title>Introduction to modern Information Retrieval McGraw-Hill,</title>
<date>1983</date>
<location>New-York,</location>
<marker>J, 1983</marker>
<rawString>Salton G. et MacGill M.J. Introduction to modern Information Retrieval McGraw-Hill, New-York, 1983.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Schwab</author>
</authors>
<title>Vecteurs conceptuels et fonctions lexicales : applicationa l ’antonymie, mémoire de dea,</title>
<date>2001</date>
<contexts>
<context position="752" citStr="Schwab, 2001" startWordPosition="96" endWordPosition="97"> de l’antonymie. Didier Schwab, Mathieu Lafourcade et Violaine Prince LIRMM Laboratoire d’informatique, de Robotique et de Microélectronique de Montpellier MONTPELLIER - FRANCE. {schwab,lafourca,prince} @lirmrn.fr http://www.lirrnm.fr/ ”{ schwab, lafourca, prince} Résumé - Abstract Dans le cadre de recherches sur le sens en traitement automatique du langage, nous nous concentrons sur la représentation de l’aspect thématique des segments textuels a l’aide de vecteurs conceptuels. Les vecteurs conceptuels sont automatiquement appris a partir de déﬁnitions issues de dictionnaires a usage humain (Schwab, 2001). Un noyau de terrnes manuellement indexés est nécessaire pour l’amorgage de cette analyse. Lorsque l’item déﬁni s’y préte, ces déﬁnitions sont complétées par des termes en relation avec lui. Ces relations sont des fonctions lexicales (Mel’cuk and al, 95) come l’hyponyn1ie, l’hyperonymie, la synonymie ou l’antonyn1ie. Cet article propose d’arnéliorer la fonction d’antonyn1ie na’1’ve exposée dans (Schwab, 2001) et (Schwab and al, 2002) grace a ces informations. La fonction s’auto-modiﬁe, par révision de listes, en fonction des relations d’antonyn1ie avérées entre deux items. Nous exposons la mé</context>
<context position="2154" citStr="Schwab, 2001" startWordPosition="298" endWordPosition="299">aspects of textual segments represented with conceptual vectors. Conceptual vectors are automatically learned and reﬁned by analyzing human usage dictionary deﬁnitions (Schwab, 2001). A kernel of terms manually indexed is needed for bootstrapping this analysis. When possible, these deﬁnitions are completed with related terms. The considered relations are typically instances of lexical functions (Mel’éuk and al, 95) as hyponymy, hyperonymy, synonymy and antonymy. This paper is an experimented proposal to take advantage of these information to enhance the naive antonymy function as proposed in (Schwab, 2001) and (Schwab and al, 2002) . The function can self-adjust, by modiﬁcations of antonym lists as extracted or induced from lexical data. We expose the overall method behind this process, some experimental results and conclude on some open perspectives. Mots-clefs — Keywords représentation thématique, vecteurs conceptuels, antonymie, apprentissage automatique, fonctions lexicales thematic representation, conceptuals vectors, antonymy, potential antonymy mesure, automatic learning, lexical functions 125 JILL!/LC! LJDILVVIA/LI, [VIII/I/ILLCI/I IJIAJI./I/ll DLQIJC CL Vlrl/I/|lrlrIl«C I. I LILDC 1 In</context>
<context position="11436" citStr="Schwab, 2001" startWordPosition="1692" endWordPosition="1693">r l’antonymie, obj et plus particulier de notre etude. Nous exposerons en 3.1, une propriete, dite des points ﬁxes, qui permet d’ etendre cette relation 51 tous les items. 3Les exemples sont extraits de http : / /www . lirmm . f r/ &amp;quot; schwab pour la partie concernant plus speciﬁquement l’antony1nie et de http : / / www . l i rmm . f r / &amp;quot; l af ourca pour tous les autres exemples. 4hyperonymie, hyponymie, synonymie, antonymie,. . . 127 JILL!/LC! LJDILVVIA/LI, [VIII/I/ILLCI/I IJIAJI./I/ll DLQIJC CL Vlrl/I/|lrlrIl«C I. I LILDC 3 Antonymie Une grande partie de ces resultats ont ete presentes dans (Schwab, 2001) et (Schwab and al, 2002). Cette partie presente une synthese des deux references effectuee a la lumiere de nouvelles idees. 3.1 Caractérisation de l’antonymie Nous proposons une deﬁnition de l’antonymie compatible avec la modelisation Vectorielle utilisee. Deux termes sont en relation d’antonymie si on peut exhiber une symétrie de leurs traits sémantiques par rapport a an axe (Schwab, 2001). Notre idee est que les relations d’antonyrnie sont dependantes du type de support de symetrie. I1 peut alors exister plusieurs types d’antonymes pour un meme terme, comme il peut ne pas en exister d’eVide</context>
</contexts>
<marker>Schwab, 2001</marker>
<rawString>Schwab D. Vecteurs conceptuels et fonctions lexicales : applicationa l ’antonymie, mémoire de dea, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Schwab</author>
<author>Lafourcade M et Prince V</author>
</authors>
<title>Ame’lioration de la representation se’mantique lexicale par les vecteurs conceptuels : le role de l ’antonymie, actes de JADT</title>
<date>2002</date>
<marker>Schwab, V, 2002</marker>
<rawString>Schwab D., Lafourcade M. et Prince V. Ame’lioration de la representation se’mantique lexicale par les vecteurs conceptuels : le role de l ’antonymie, actes de JADT 2002.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>