<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M W Berry</author>
</authors>
<title>Large scale singular value computation.</title>
<date>1992</date>
<journal>International journal of Supercomputer Application,</journal>
<volume>6</volume>
<pages>13--49</pages>
<contexts>
<context position="10809" citStr="Berry, 1992" startWordPosition="1596" endWordPosition="1597">es. Toutefois, un paragraphe comptant moins de 50 mots était réuni avec le ou les suivants jusqu&apos;à que cette taille minimale soit atteinte. On a ainsi obtenu 6567 segments. Les mots ont été lemmatisés par comparaison avec une liste de formes fléchies et des lemmes correspondants. Tous les mots dont la fréquence dans le corpus était inférieure à 3 ont été supprimés. Après ces différents traitements, le corpus contenait 6067 mots différents. La matrice de cooccurrence des 6067 mots dans les 6567 segments a été soumise à une décomposition en valeurs singulières réalisée par le programme SVDPACK (Berry, 1992) et les 150 premiers vecteurs propres ont été conservés. Expressions Métaphoriques Mots décrivant la métaphore Fig Top ASL Diff V un orage de sottises violent inattendu excessif énorme 6,3 0,07 0,12 0,05 V des fusées de gaieté explosion brusque éclater violence 6,2 0,25 0,31 0,06 V le palais de justice est l&apos;égout des infamies vil écœurement aboutir échouer 6,2 -0,03 0,04 0,07 V l&apos;abbaye est un feu d’artifice de pierre léger superbe étonnant 6,1 0,10 0,25 0,15 V la lune verse une pluie de lumière généreux répandre distribuer 6,0 0,26 0,29 0,03 V la voix sourde et profonde du torrent humain com</context>
</contexts>
<marker>Berry, 1992</marker>
<rawString>Berry M.W. (1992), Large scale singular value computation. International journal of Supercomputer Application, Vol. 6, pp. 13-49.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Fass</author>
</authors>
<title>met*: A method for discriminating metonymy and metaphor by computer,</title>
<date>1991</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>17</volume>
<pages>49--90</pages>
<contexts>
<context position="1810" citStr="Fass, 1991" startWordPosition="242" endWordPosition="243">sychologiques de la compréhension du langage qu&apos;aux approches linguistiques en traitement automatique de la langue (Gibbs, 1994; Martin, 1992). Durant ces dix dernières années, ces deux disciplines ont fait d&apos;importants progrès tout particulièrement au niveau du traitement de la métaphore. De plus en plus de données empiriques sont venues étayer les hypothèses des chercheurs quant à la manière dont nous comprenons une métaphore (Cacciari, Glucksberg, 1994; Kintsch, 2000). Simultanément, des méthodes pour détecter et interpréter automatiquement les métaphores ont été proposées et implémentées (Fass, 1991; Ferrari, 1996; Ferrari et al., 2000; Martin, 1992). Si ces disciplines sont loin de s&apos;ignorer, leurs visées très différentes n&apos;ont jusqu&apos;à présent pas permis de réel rapprochement. Récemment toutefois, Kintsch (2000) a entrouvert la voie à un tel rapprochement en proposant un &amp;quot;modèle computationnel&amp;quot; de l&apos;interprétation des énoncés métaphoriques. Après avoir décrit l&apos;algorithme qu&apos;il propose, nous présentons une étude préliminaire qui confronte cet algorithme à des métaphores variées d&apos;origine littéraire et qui teste la possibilité de l&apos;appliquer à leur détection. 331 Yves Bestgen, Anne-Franç</context>
</contexts>
<marker>Fass, 1991</marker>
<rawString>Fass D. (1991), met*: A method for discriminating metonymy and metaphor by computer, Computational Linguistics, Vol. 17, pp. 49-90.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Ferrari</author>
</authors>
<title>A corpus-based approach for metaphor processing,</title>
<date>1996</date>
<booktitle>Proceedings of LEDAR Workshop on Language Engineering for Document Analysis and Recognition,</booktitle>
<pages>114--121</pages>
<contexts>
<context position="1825" citStr="Ferrari, 1996" startWordPosition="244" endWordPosition="245">s de la compréhension du langage qu&apos;aux approches linguistiques en traitement automatique de la langue (Gibbs, 1994; Martin, 1992). Durant ces dix dernières années, ces deux disciplines ont fait d&apos;importants progrès tout particulièrement au niveau du traitement de la métaphore. De plus en plus de données empiriques sont venues étayer les hypothèses des chercheurs quant à la manière dont nous comprenons une métaphore (Cacciari, Glucksberg, 1994; Kintsch, 2000). Simultanément, des méthodes pour détecter et interpréter automatiquement les métaphores ont été proposées et implémentées (Fass, 1991; Ferrari, 1996; Ferrari et al., 2000; Martin, 1992). Si ces disciplines sont loin de s&apos;ignorer, leurs visées très différentes n&apos;ont jusqu&apos;à présent pas permis de réel rapprochement. Récemment toutefois, Kintsch (2000) a entrouvert la voie à un tel rapprochement en proposant un &amp;quot;modèle computationnel&amp;quot; de l&apos;interprétation des énoncés métaphoriques. Après avoir décrit l&apos;algorithme qu&apos;il propose, nous présentons une étude préliminaire qui confronte cet algorithme à des métaphores variées d&apos;origine littéraire et qui teste la possibilité de l&apos;appliquer à leur détection. 331 Yves Bestgen, Anne-Françoise Cabiaux 2 </context>
</contexts>
<marker>Ferrari, 1996</marker>
<rawString>Ferrari S. (1996), A corpus-based approach for metaphor processing, Proceedings of LEDAR Workshop on Language Engineering for Document Analysis and Recognition, pp 114-121.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Ferrari</author>
<author>E Giguet</author>
<author>N Lucas</author>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>Projet LINGUIX, recherche d&apos;informations et traitements linguistiques : le cas des métaphores, Actes du 3ème colloque international sur le L&apos;analyse sémantique latente et l&apos;interprétation des métaphores document électronique (CIDE</title>
<date>2000</date>
<pages>279--293</pages>
<contexts>
<context position="1847" citStr="Ferrari et al., 2000" startWordPosition="246" endWordPosition="249">ension du langage qu&apos;aux approches linguistiques en traitement automatique de la langue (Gibbs, 1994; Martin, 1992). Durant ces dix dernières années, ces deux disciplines ont fait d&apos;importants progrès tout particulièrement au niveau du traitement de la métaphore. De plus en plus de données empiriques sont venues étayer les hypothèses des chercheurs quant à la manière dont nous comprenons une métaphore (Cacciari, Glucksberg, 1994; Kintsch, 2000). Simultanément, des méthodes pour détecter et interpréter automatiquement les métaphores ont été proposées et implémentées (Fass, 1991; Ferrari, 1996; Ferrari et al., 2000; Martin, 1992). Si ces disciplines sont loin de s&apos;ignorer, leurs visées très différentes n&apos;ont jusqu&apos;à présent pas permis de réel rapprochement. Récemment toutefois, Kintsch (2000) a entrouvert la voie à un tel rapprochement en proposant un &amp;quot;modèle computationnel&amp;quot; de l&apos;interprétation des énoncés métaphoriques. Après avoir décrit l&apos;algorithme qu&apos;il propose, nous présentons une étude préliminaire qui confronte cet algorithme à des métaphores variées d&apos;origine littéraire et qui teste la possibilité de l&apos;appliquer à leur détection. 331 Yves Bestgen, Anne-Françoise Cabiaux 2 Un modèle computationn</context>
</contexts>
<marker>Ferrari, Giguet, Lucas, Vergne, 2000</marker>
<rawString>Ferrari S., Giguet E, Lucas N, Vergne J. (2000), Projet LINGUIX, recherche d&apos;informations et traitements linguistiques : le cas des métaphores, Actes du 3ème colloque international sur le L&apos;analyse sémantique latente et l&apos;interprétation des métaphores document électronique (CIDE 2000), pp. 279-293.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Cacciari</author>
<author>S Glucksberg</author>
</authors>
<title>Understanding figurative language.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>In Gernsbacher (Ed.), Handbook of psycholinguistics</booktitle>
<pages>447--477</pages>
<publisher>Academy Press.</publisher>
<marker>Cacciari, Glucksberg, 1994</marker>
<rawString>Cacciari C., Glucksberg S. (1994), Understanding figurative language. In Gernsbacher (Ed.), Handbook of psycholinguistics (pp. 447-477), Academy Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W R Gibbs</author>
</authors>
<title>Figurative Thought and Figurative Language. In</title>
<date>1994</date>
<booktitle>M.A. Gernsbacher (Ed.), Handbook of psycholinguistics</booktitle>
<pages>411--446</pages>
<publisher>Academy Press.</publisher>
<contexts>
<context position="1327" citStr="Gibbs, 1994" startWordPosition="174" endWordPosition="175">ng its efficiency in modeling the processing of literary metaphors and its ability to detect them. Mots Clés Métaphore - Analyse sémantique latente - interprétation et détection - textes littéraires Metaphor - Latent semantic analysis - interpretation and detection - literary texts 1 Introduction De nombreux auteurs ont souligné combien les énoncés que nous produisons quotidiennement contiennent un grand nombre d&apos;expressions figuratives qui posent des problèmes tant aux modèles psychologiques de la compréhension du langage qu&apos;aux approches linguistiques en traitement automatique de la langue (Gibbs, 1994; Martin, 1992). Durant ces dix dernières années, ces deux disciplines ont fait d&apos;importants progrès tout particulièrement au niveau du traitement de la métaphore. De plus en plus de données empiriques sont venues étayer les hypothèses des chercheurs quant à la manière dont nous comprenons une métaphore (Cacciari, Glucksberg, 1994; Kintsch, 2000). Simultanément, des méthodes pour détecter et interpréter automatiquement les métaphores ont été proposées et implémentées (Fass, 1991; Ferrari, 1996; Ferrari et al., 2000; Martin, 1992). Si ces disciplines sont loin de s&apos;ignorer, leurs visées très di</context>
<context position="3631" citStr="Gibbs, 1994" startWordPosition="499" endWordPosition="500">ionne les traits de requin (véhicule) qui peuvent lui être attribués. Ce seront par exemple sanguinaire ou vicieux. Une caractéristique importante de cette conception est qu&apos;elle peut être étendue à n&apos;importe quelle prédication, la topique y jouant le rôle de l&apos;argument que le véhicule-prédicat enrichit de certaines de ses propriétés (Glucksberg, McGlone, 1999; Kintsch, 2001). Ceci rejoint la thèse, actuellement privilégiée en psycholinguistique, selon laquelle une métaphore est comprise par les mêmes processus mentaux que ceux qui s&apos;appliquent aux énoncés dont le sens littéral est pertinent (Gibbs, 1994; Glucksberg et al., 1997; voir Martin (1992) pour un autre emploi de cette même thèse). Pour implémenter cette conception, il est nécessaire de pouvoir identifier les traits sémantiques qui participeront au sens de la métaphore et de proposer un algorithme capable d&apos;effectuer la sélection. La première composante est fournie par l&apos;analyse sémantique latente (ASL). Issue de travaux sur l&apos;indexation automatique de documents, cette technique vise à construire un espace sémantique de très grandes dimensions à partir de l&apos;analyse statistique des cooccurrences dans un corpus de textes2. Le sens de c</context>
</contexts>
<marker>Gibbs, 1994</marker>
<rawString>Gibbs W.R. (1994), Figurative Thought and Figurative Language. In M.A. Gernsbacher (Ed.), Handbook of psycholinguistics (pp. 411-446). Academy Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Glucksberg</author>
<author>M S McGlone</author>
</authors>
<title>When love is not a journey: What metaphors mean,</title>
<date>1999</date>
<journal>Journal of Pragmatics,</journal>
<volume>31</volume>
<pages>1541--1558</pages>
<marker>Glucksberg, McGlone, 1999</marker>
<rawString>Glucksberg S., McGlone M.S. (1999), When love is not a journey: What metaphors mean, Journal of Pragmatics, Vol. 31, pp. 1541-1558.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Glucksberg</author>
<author>M S McGlone</author>
<author>D Manfredi</author>
</authors>
<title>Property attribution in metaphor comprehension,</title>
<date>1997</date>
<journal>Journal of Memory and Language,</journal>
<volume>36</volume>
<pages>50--67</pages>
<contexts>
<context position="3656" citStr="Glucksberg et al., 1997" startWordPosition="501" endWordPosition="504">its de requin (véhicule) qui peuvent lui être attribués. Ce seront par exemple sanguinaire ou vicieux. Une caractéristique importante de cette conception est qu&apos;elle peut être étendue à n&apos;importe quelle prédication, la topique y jouant le rôle de l&apos;argument que le véhicule-prédicat enrichit de certaines de ses propriétés (Glucksberg, McGlone, 1999; Kintsch, 2001). Ceci rejoint la thèse, actuellement privilégiée en psycholinguistique, selon laquelle une métaphore est comprise par les mêmes processus mentaux que ceux qui s&apos;appliquent aux énoncés dont le sens littéral est pertinent (Gibbs, 1994; Glucksberg et al., 1997; voir Martin (1992) pour un autre emploi de cette même thèse). Pour implémenter cette conception, il est nécessaire de pouvoir identifier les traits sémantiques qui participeront au sens de la métaphore et de proposer un algorithme capable d&apos;effectuer la sélection. La première composante est fournie par l&apos;analyse sémantique latente (ASL). Issue de travaux sur l&apos;indexation automatique de documents, cette technique vise à construire un espace sémantique de très grandes dimensions à partir de l&apos;analyse statistique des cooccurrences dans un corpus de textes2. Le sens de chaque mot y est représent</context>
</contexts>
<marker>Glucksberg, McGlone, Manfredi, 1997</marker>
<rawString>Glucksberg S., McGlone M.S., Manfredi D. (1997), Property attribution in metaphor comprehension, Journal of Memory and Language, Vol. 36, pp.50-67.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Kintsch</author>
</authors>
<title>Metaphor comprehension: A computational theory,</title>
<date>2000</date>
<journal>Psychonomic Bulletin and Review,</journal>
<volume>7</volume>
<pages>257--266</pages>
<contexts>
<context position="1675" citStr="Kintsch, 2000" startWordPosition="225" endWordPosition="226">oncés que nous produisons quotidiennement contiennent un grand nombre d&apos;expressions figuratives qui posent des problèmes tant aux modèles psychologiques de la compréhension du langage qu&apos;aux approches linguistiques en traitement automatique de la langue (Gibbs, 1994; Martin, 1992). Durant ces dix dernières années, ces deux disciplines ont fait d&apos;importants progrès tout particulièrement au niveau du traitement de la métaphore. De plus en plus de données empiriques sont venues étayer les hypothèses des chercheurs quant à la manière dont nous comprenons une métaphore (Cacciari, Glucksberg, 1994; Kintsch, 2000). Simultanément, des méthodes pour détecter et interpréter automatiquement les métaphores ont été proposées et implémentées (Fass, 1991; Ferrari, 1996; Ferrari et al., 2000; Martin, 1992). Si ces disciplines sont loin de s&apos;ignorer, leurs visées très différentes n&apos;ont jusqu&apos;à présent pas permis de réel rapprochement. Récemment toutefois, Kintsch (2000) a entrouvert la voie à un tel rapprochement en proposant un &amp;quot;modèle computationnel&amp;quot; de l&apos;interprétation des énoncés métaphoriques. Après avoir décrit l&apos;algorithme qu&apos;il propose, nous présentons une étude préliminaire qui confronte cet algorithme </context>
<context position="6639" citStr="Kintsch (2000" startWordPosition="965" endWordPosition="966">s générale de la métaphore comme une manière d&apos;expliquer quelque chose en utilisant les termes d&apos;autre chose, on définira la topique comme la cible de la métaphore (ce dont on veut parler) et le véhicule comme la source de la métaphore (ce qui permet d&apos;en parler). 2 Une description détaillée de la technique ASL (Latent semantic analysis — LSA) peut être trouvée dans les nombreux articles téléchargeables à l&apos;adresse http://LSA.colorado.edu/ dont Landauer et al. (1998) 332 L&apos;analyse sémantique latente et l&apos;interprétation des métaphores 500. 3 Notre recherche Les arguments empiriques avancés par Kintsch (2000, 2001) pour soutenir son modèle computationnel sont très réduits. Il n&apos;a étudié qu&apos;un tout petit nombre de métaphores (7), toutes issues d&apos;un matériel expérimental et de type attributif. Par ailleurs, la possibilité d&apos;appliquer cette technique à l&apos;identification d&apos;énoncés métaphoriques n&apos;a pas été envisagée. La présente recherche est un premier pas vers la prise en compte de ces limitations. Tout d&apos;abord, nous analysons l&apos;efficacité de l&apos;algorithme lorsqu&apos;il est appliqué à des métaphores littéraires de différents types. Ensuite, nous prenons en compte l&apos;idée centrale d&apos;une continuité entre én</context>
</contexts>
<marker>Kintsch, 2000</marker>
<rawString>Kintsch W. (2000), Metaphor comprehension: A computational theory, Psychonomic Bulletin and Review, Vol. 7, pp. 257-266.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Kintsch</author>
</authors>
<date>2001</date>
<journal>Predication, Cognitive Science,</journal>
<volume>25</volume>
<pages>173--202</pages>
<contexts>
<context position="3398" citStr="Kintsch, 2001" startWordPosition="466" endWordPosition="467">lesquelles la topique sélectionne celles qui sont acceptables et les adaptent en fonction de ses propriétés sémantiques. Par exemple, dans la métaphore reprise par Kintsch à Glucksberg &amp;quot;Mon avocat est un requin&amp;quot;, avocat (topique) sélectionne les traits de requin (véhicule) qui peuvent lui être attribués. Ce seront par exemple sanguinaire ou vicieux. Une caractéristique importante de cette conception est qu&apos;elle peut être étendue à n&apos;importe quelle prédication, la topique y jouant le rôle de l&apos;argument que le véhicule-prédicat enrichit de certaines de ses propriétés (Glucksberg, McGlone, 1999; Kintsch, 2001). Ceci rejoint la thèse, actuellement privilégiée en psycholinguistique, selon laquelle une métaphore est comprise par les mêmes processus mentaux que ceux qui s&apos;appliquent aux énoncés dont le sens littéral est pertinent (Gibbs, 1994; Glucksberg et al., 1997; voir Martin (1992) pour un autre emploi de cette même thèse). Pour implémenter cette conception, il est nécessaire de pouvoir identifier les traits sémantiques qui participeront au sens de la métaphore et de proposer un algorithme capable d&apos;effectuer la sélection. La première composante est fournie par l&apos;analyse sémantique latente (ASL). </context>
</contexts>
<marker>Kintsch, 2001</marker>
<rawString>Kintsch W. (2001), Predication, Cognitive Science, Vol. 25, pp. 173-202.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T K Landauer</author>
<author>P W Foltz</author>
<author>D Laham</author>
</authors>
<title>An introduction to Latent Semantic Analysis.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Discourse Processes,</booktitle>
<volume>25</volume>
<pages>259--284</pages>
<contexts>
<context position="6497" citStr="Landauer et al. (1998)" startWordPosition="944" endWordPosition="947">al, on se limite aux 20 plus proches voisins, alors que pour un énoncé métaphorique, il faut aller jusqu&apos;à 200 voire 1 Sur la base d&apos;une définition très générale de la métaphore comme une manière d&apos;expliquer quelque chose en utilisant les termes d&apos;autre chose, on définira la topique comme la cible de la métaphore (ce dont on veut parler) et le véhicule comme la source de la métaphore (ce qui permet d&apos;en parler). 2 Une description détaillée de la technique ASL (Latent semantic analysis — LSA) peut être trouvée dans les nombreux articles téléchargeables à l&apos;adresse http://LSA.colorado.edu/ dont Landauer et al. (1998) 332 L&apos;analyse sémantique latente et l&apos;interprétation des métaphores 500. 3 Notre recherche Les arguments empiriques avancés par Kintsch (2000, 2001) pour soutenir son modèle computationnel sont très réduits. Il n&apos;a étudié qu&apos;un tout petit nombre de métaphores (7), toutes issues d&apos;un matériel expérimental et de type attributif. Par ailleurs, la possibilité d&apos;appliquer cette technique à l&apos;identification d&apos;énoncés métaphoriques n&apos;a pas été envisagée. La présente recherche est un premier pas vers la prise en compte de ces limitations. Tout d&apos;abord, nous analysons l&apos;efficacité de l&apos;algorithme lors</context>
</contexts>
<marker>Landauer, Foltz, Laham, 1998</marker>
<rawString>Landauer T.K., Foltz P.W., Laham D. (1998), An introduction to Latent Semantic Analysis. Discourse Processes, Vol. 25, pp. 259-284.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Martin</author>
</authors>
<title>Computer understanding of conventionnal metaphoric language,</title>
<date>1992</date>
<journal>Cognitive Science,</journal>
<volume>16</volume>
<pages>233--270</pages>
<contexts>
<context position="1342" citStr="Martin, 1992" startWordPosition="176" endWordPosition="177">ency in modeling the processing of literary metaphors and its ability to detect them. Mots Clés Métaphore - Analyse sémantique latente - interprétation et détection - textes littéraires Metaphor - Latent semantic analysis - interpretation and detection - literary texts 1 Introduction De nombreux auteurs ont souligné combien les énoncés que nous produisons quotidiennement contiennent un grand nombre d&apos;expressions figuratives qui posent des problèmes tant aux modèles psychologiques de la compréhension du langage qu&apos;aux approches linguistiques en traitement automatique de la langue (Gibbs, 1994; Martin, 1992). Durant ces dix dernières années, ces deux disciplines ont fait d&apos;importants progrès tout particulièrement au niveau du traitement de la métaphore. De plus en plus de données empiriques sont venues étayer les hypothèses des chercheurs quant à la manière dont nous comprenons une métaphore (Cacciari, Glucksberg, 1994; Kintsch, 2000). Simultanément, des méthodes pour détecter et interpréter automatiquement les métaphores ont été proposées et implémentées (Fass, 1991; Ferrari, 1996; Ferrari et al., 2000; Martin, 1992). Si ces disciplines sont loin de s&apos;ignorer, leurs visées très différentes n&apos;ont</context>
<context position="3676" citStr="Martin (1992)" startWordPosition="506" endWordPosition="507">euvent lui être attribués. Ce seront par exemple sanguinaire ou vicieux. Une caractéristique importante de cette conception est qu&apos;elle peut être étendue à n&apos;importe quelle prédication, la topique y jouant le rôle de l&apos;argument que le véhicule-prédicat enrichit de certaines de ses propriétés (Glucksberg, McGlone, 1999; Kintsch, 2001). Ceci rejoint la thèse, actuellement privilégiée en psycholinguistique, selon laquelle une métaphore est comprise par les mêmes processus mentaux que ceux qui s&apos;appliquent aux énoncés dont le sens littéral est pertinent (Gibbs, 1994; Glucksberg et al., 1997; voir Martin (1992) pour un autre emploi de cette même thèse). Pour implémenter cette conception, il est nécessaire de pouvoir identifier les traits sémantiques qui participeront au sens de la métaphore et de proposer un algorithme capable d&apos;effectuer la sélection. La première composante est fournie par l&apos;analyse sémantique latente (ASL). Issue de travaux sur l&apos;indexation automatique de documents, cette technique vise à construire un espace sémantique de très grandes dimensions à partir de l&apos;analyse statistique des cooccurrences dans un corpus de textes2. Le sens de chaque mot y est représenté par un vecteur. Po</context>
</contexts>
<marker>Martin, 1992</marker>
<rawString>Martin J. (1992), Computer understanding of conventionnal metaphoric language, Cognitive Science, Vol. 16, pp. 233-270.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D S Miall</author>
<author>D Kuiken</author>
</authors>
<title>Foregrounding, Defamiliarization, and Affect Response to Literary Stories,</title>
<date>1994</date>
<journal>Poetics,</journal>
<volume>22</volume>
<pages>389--407</pages>
<marker>Miall, Kuiken, 1994</marker>
<rawString>Miall D.S., Kuiken D. (1994), Foregrounding, Defamiliarization, and Affect Response to Literary Stories, Poetics, Vol. 22, pp. 389-407</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>