<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jean-Paul Boons</author>
</authors>
<title>Métaphore et baisse de la redondance&amp;quot;,</title>
<date>1971</date>
<booktitle>Langue française 11,</booktitle>
<pages>15--16</pages>
<location>Paris: Larousse,</location>
<marker>Boons, 1971</marker>
<rawString>Boons, Jean-Paul, 1971, &amp;quot;Métaphore et baisse de la redondance&amp;quot;, Langue française 11, Paris: Larousse, 15-16.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jean-Paul Boons</author>
<author>Alain Guillet</author>
<author>Christian Leclère</author>
</authors>
<title>La structure des phrases simples en français: constructions intransitives,</title>
<date>1976</date>
<location>Genève-Paris: Droz.</location>
<marker>Boons, Guillet, Leclère, 1976</marker>
<rawString>Boons, Jean-Paul, Guillet, Alain, Leclère, Christian, 1976, La structure des phrases simples en français: constructions intransitives, Genève-Paris: Droz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Laurel J Brinton</author>
<author>Minoji Akimoto</author>
</authors>
<date>1999</date>
<booktitle>Collocational and idiomatic Aspects of Composite Prédicates in the History of English,</booktitle>
<location>Amsterdam/Philadelphia: John Benjamins.</location>
<marker>Brinton, Akimoto, 1999</marker>
<rawString>Brinton, Laurel J. &amp; Akimoto, Minoji, 1999, Collocational and idiomatic Aspects of Composite Prédicates in the History of English, Amsterdam/Philadelphia: John Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Miriam Butt</author>
</authors>
<date>1995</date>
<booktitle>The Structure of Complex Predicates in Urdu,</booktitle>
<publisher>CSLI Publications.</publisher>
<location>Stanford:</location>
<marker>Butt, 1995</marker>
<rawString>Butt, Miriam, 1995, The Structure of Complex Predicates in Urdu, Stanford: CSLI Publications.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Andrew Carstairs-McCarthy</author>
</authors>
<title>The Origins of Complex Language,</title>
<date>1999</date>
<publisher>University Press.</publisher>
<location>Oxford: Oxford</location>
<marker>Carstairs-McCarthy, 1999</marker>
<rawString>Carstairs-McCarthy, Andrew, 1999, The Origins of Complex Language, Oxford: Oxford University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ray Cattell</author>
</authors>
<title>Composite Predicates in English, Sydney/London/…:</title>
<date>1984</date>
<publisher>Academic Press.</publisher>
<marker>Cattell, 1984</marker>
<rawString>Cattell, Ray, 1984, Composite Predicates in English, Sydney/London/…: Academic Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Noam Chomsky</author>
</authors>
<title>Three models for the description of language&amp;quot;,</title>
<date>1956</date>
<journal>IRE Transactions on Information Theory,</journal>
<booktitle>IT-2, Proceedings of the symposium on Information Theory.</booktitle>
<volume>vol.</volume>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge Mass.:</location>
<marker>Chomsky, 1956</marker>
<rawString>Chomsky, Noam, 1956, &amp;quot;Three models for the description of language&amp;quot;, IRE Transactions on Information Theory, vol. IT-2, Proceedings of the symposium on Information Theory. 1965, Aspects of the Theory of Syntax, Cambridge Mass.: MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Noam Chomsky</author>
<author>M-P Schützenberger</author>
</authors>
<title>The Algebraic Theory of Context-Free Languages&amp;quot;,</title>
<date>1963</date>
<journal>Computer Programming and Formal</journal>
<publisher>Co.</publisher>
<marker>Chomsky, Schützenberger, 1963</marker>
<rawString>Chomsky, Noam &amp; Schützenberger, M-P, 1963, &amp;quot;The Algebraic Theory of Context-Free Languages&amp;quot;, Computer Programming and Formal Systems (Braffort, P. &amp; Hirschberg, L. eds), North Holland Pub. Co.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Maurice&apos;s finite state computational grammar, implemented by his group at LADL, constitutes the most Amr Helmy IBRAHIM Daladier,</title>
<date></date>
<location>Anne,</location>
<marker></marker>
<rawString>19 &amp;quot;Maurice&apos;s finite state computational grammar, implemented by his group at LADL, constitutes the most Amr Helmy IBRAHIM Daladier, Anne, 1978, Quelques problèmes d&apos;analyse d&apos;un type de nominalisation et de certains groupes nominaux français, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Laurence Danlos</author>
</authors>
<title>Représentation d&apos;informations linguistiques: constructions N être Prep X, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</title>
<date>1980</date>
<marker>Danlos, 1980</marker>
<rawString>Danlos, Laurence, 1980, Représentation d&apos;informations linguistiques: constructions N être Prep X, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Peter Eisenberg</author>
</authors>
<title>Grundriss der deutshen Grammatik, 3, Überarbeitete Auflage,</title>
<date>1994</date>
<location>Stuttgart/Weimar: Metzler.</location>
<contexts>
<context position="61513" citStr="Eisenberg (1994)" startWordPosition="9595" endWordPosition="9596">out sans la relier d&apos;une quelconque manière à d&apos;autres ensembles de propriétés transformationnelles et lexico-sémantiques comme le feront Maurice Gross et ceux qui travailleront dans sa mouvance. Cette notion évoluera progressivement à la suite des travaux de Wolfgang Klein (1968), Hans-Jürgen Herringer (1968), Bernhard Engelen (1968), Wolfgang Herrlitz (1973), Heide Günther et Sabine Pape (1976), H. Esau (1976) et Gerhard Helbig (1979), vers la notion de Funktionsverbgefüge (littéralement: chaînes à verbe fonctionnel) à laquelle toute bonne grammaire de l&apos;allemand, par exemple celle de Peter Eisenberg (1994) consacrera un chapitre. Si Maurice Gross n&apos;a, à ma connaissance, jamais cité ces auteurs, c&apos;est que, d&apos;une part il ne s&apos;est jamais prévalu de faits de langue dans une langue autre que le français pour justifier un choix descriptif ou interprétatif concernant le français, d&apos;autre part il n&apos;a cité parmi les travaux effectués sur des langues étrangères que ceux dont les méthodes de traitement des faits linguistiques concernaient ses propres choix méthodologiques. Or les méthodes de ces auteurs sont restées longtemps globalement incompatibles avec les traitements formels du LADL. La question a d&apos;</context>
</contexts>
<marker>Eisenberg, 1994</marker>
<rawString>Eisenberg, Peter, 1994, Grundriss der deutshen Grammatik, 3, Überarbeitete Auflage, Stuttgart/Weimar: Metzler.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Bernhard Engelen</author>
</authors>
<title>Zum System der Funktionsverbgefüge&amp;quot;,</title>
<date>1968</date>
<journal>Wirkendes Wort</journal>
<volume>18</volume>
<pages>289--303</pages>
<contexts>
<context position="61233" citStr="Engelen (1968)" startWordPosition="9555" endWordPosition="9556">&amp;quot; par Maurice Gross. C&apos;est une reformulation française de la notion allemande de funktionsverben dont la première description linguistique moderne remonte à un article de 1963 de Peter von Polenz où l&apos;auteur envisage une forme de double analyse mais sans la systématiser et surtout sans la relier d&apos;une quelconque manière à d&apos;autres ensembles de propriétés transformationnelles et lexico-sémantiques comme le feront Maurice Gross et ceux qui travailleront dans sa mouvance. Cette notion évoluera progressivement à la suite des travaux de Wolfgang Klein (1968), Hans-Jürgen Herringer (1968), Bernhard Engelen (1968), Wolfgang Herrlitz (1973), Heide Günther et Sabine Pape (1976), H. Esau (1976) et Gerhard Helbig (1979), vers la notion de Funktionsverbgefüge (littéralement: chaînes à verbe fonctionnel) à laquelle toute bonne grammaire de l&apos;allemand, par exemple celle de Peter Eisenberg (1994) consacrera un chapitre. Si Maurice Gross n&apos;a, à ma connaissance, jamais cité ces auteurs, c&apos;est que, d&apos;une part il ne s&apos;est jamais prévalu de faits de langue dans une langue autre que le français pour justifier un choix descriptif ou interprétatif concernant le français, d&apos;autre part il n&apos;a cité parmi les travaux effe</context>
</contexts>
<marker>Engelen, 1968</marker>
<rawString>Engelen, Bernhard, 1968, &amp;quot;Zum System der Funktionsverbgefüge&amp;quot;, Wirkendes Wort 18, 289-303.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Esau</author>
</authors>
<title>Funktionsverbgefüge revisited&amp;quot;,</title>
<date>1976</date>
<journal>Folia Linguistica</journal>
<volume>9</volume>
<pages>135--160</pages>
<contexts>
<context position="61312" citStr="Esau (1976)" startWordPosition="9567" endWordPosition="9568">unktionsverben dont la première description linguistique moderne remonte à un article de 1963 de Peter von Polenz où l&apos;auteur envisage une forme de double analyse mais sans la systématiser et surtout sans la relier d&apos;une quelconque manière à d&apos;autres ensembles de propriétés transformationnelles et lexico-sémantiques comme le feront Maurice Gross et ceux qui travailleront dans sa mouvance. Cette notion évoluera progressivement à la suite des travaux de Wolfgang Klein (1968), Hans-Jürgen Herringer (1968), Bernhard Engelen (1968), Wolfgang Herrlitz (1973), Heide Günther et Sabine Pape (1976), H. Esau (1976) et Gerhard Helbig (1979), vers la notion de Funktionsverbgefüge (littéralement: chaînes à verbe fonctionnel) à laquelle toute bonne grammaire de l&apos;allemand, par exemple celle de Peter Eisenberg (1994) consacrera un chapitre. Si Maurice Gross n&apos;a, à ma connaissance, jamais cité ces auteurs, c&apos;est que, d&apos;une part il ne s&apos;est jamais prévalu de faits de langue dans une langue autre que le français pour justifier un choix descriptif ou interprétatif concernant le français, d&apos;autre part il n&apos;a cité parmi les travaux effectués sur des langues étrangères que ceux dont les méthodes de traitement des f</context>
</contexts>
<marker>Esau, 1976</marker>
<rawString>Esau, H., 1976, &amp;quot;Funktionsverbgefüge revisited&amp;quot;, Folia Linguistica 9, 135-160.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jacqueline Giry-Schneider</author>
</authors>
<title>Interprétation aspectuelle des constructions verbales à double analyse&amp;quot;, Linguisticae Investigationes II:23-54,</title>
<date>1978</date>
<location>Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins,</location>
<marker>Giry-Schneider, 1978</marker>
<rawString>Giry-Schneider, Jacqueline, 1978, &amp;quot;Interprétation aspectuelle des constructions verbales à double analyse&amp;quot;, Linguisticae Investigationes II:23-54, Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins, 23-53. 1978, Les Nominalisations en français: l&apos;opérateur faire dans le lexique, Genève-Paris: Droz. 1987, Les prédicats nominaux en français: les phrases simples à verbes supports, GenèveParis: Droz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Gaston Gross</author>
</authors>
<title>Les constructions converses du français,</title>
<date>1989</date>
<location>Genève-Paris: Droz.</location>
<marker>Gross, 1989</marker>
<rawString>Gross, Gaston, 1989, Les constructions converses du français, Genève-Paris: Droz.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Maurice Gross</author>
</authors>
<title>Sur une règle de cacophonie&amp;quot;, Langages 7, repris dans La Grammaire,</title>
<date>1967</date>
<journal>The formal Analysis of Natural Languages (Gross, M., Halle, M. &amp; Schützenberger M.-P. éd.), The Hague: Mouton,</journal>
<booktitle>Méthodes en grammaire française (Chevalier, J-C. &amp; Gross, M. éds), Paris: Klincksieck [Reprend Rapport LADL n°6 -</booktitle>
<pages>251--264</pages>
<publisher>Prentice Hall.</publisher>
<location>Philadelphia: University of Pennsylvania ].</location>
<note>[Trad. en portugais &amp; coréen]</note>
<marker>Gross, 1967</marker>
<rawString>Gross, Maurice, 1967, &amp;quot;Sur une règle de cacophonie&amp;quot;, Langages 7, repris dans La Grammaire, 1970 (Arrivé M. &amp; Chevalier J-C. éd.) Paris: Klinckieck, 277-293 sous le titre &amp;quot;Exemple d&apos;analyse transformationnelle: une transformation d&apos;effacement&amp;quot;. 1967b, Analyse formelle comparée des complétives en français et en anglais, Thèse de 3ème cycle, Université de la Sorbonne. 1968, Grammaire transformationnelle du français: syntaxe du verbe, Paris: Larousse – Réédité en 1971 et réimprimé par les éditions Cantilène. [Traduction de Transformational Analysis of French Verbal Constructions, 1966, Philadelphia: University of Pennsylvania ]. 1972, Mathematical models of Language, New York: Prentice Hall. [Trad. en portugais &amp; coréen] 1973, &amp;quot;Remarques sur la méthodologie de la grammaire générative transformationnelle&amp;quot;, The formal Analysis of Natural Languages (Gross, M., Halle, M. &amp; Schützenberger M.-P. éd.), The Hague: Mouton, 251-264. 1975, Méthodes en syntaxe, Paris: Hermann [Reprend le Doctorat d&apos;État Lexique des constructions complétives soutenu en 1969 à l&apos;Université Paris 7]. 1976, &amp;quot;Sur quelques groupes nominaux complexes&amp;quot;, Méthodes en grammaire française (Chevalier, J-C. &amp; Gross, M. éds), Paris: Klincksieck [Reprend Rapport LADL n°6 - 1975]. 1976b, &amp;quot;La notion de règle et d&apos;exception: l&apos;exemple des groupes nominaux compléments directs sans déterminant&amp;quot;, Cahiers de linguistique, d&apos;orientalisme et de slavistique, juillet, Mélanges de linguistique et de stylistique en hommage à Georges Mounin, Université de Provence, 41-52. 1977, Grammaire transformationnelle du français: syntaxe du nom, Paris: Larousse.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Maurice Gross</author>
</authors>
<title>une refondation de la linguistique au crible de l&apos;analyse automatique 1979, &amp;quot;On the failure of generative grammar&amp;quot;,</title>
<date>1981</date>
<journal>Language</journal>
<volume>55</volume>
<pages>859--885</pages>
<publisher>A.</publisher>
<location>Paris: Larousse.</location>
<marker>Gross, 1981</marker>
<rawString>Maurice Gross: une refondation de la linguistique au crible de l&apos;analyse automatique 1979, &amp;quot;On the failure of generative grammar&amp;quot;, Language vol. 55, n°4, 859-885. 1981, &amp;quot;Les bases empiriques de la notion de prédicat sémantique&amp;quot;, Langages 63, Formes syntaxiques et prédicats sémantiques (Guillet, A. &amp; Leclère Ch. éds), Septembre, Paris: Larousse. 7-52. 1983, &amp;quot;Syntaxe et localisation de l&apos;information&amp;quot;, Information et communication, (Lichnerowicz, A., Perroux, F., Gadoffre G., éd.), Paris: Maloine, 85-109. 1996, &amp;quot;Les verbes supports d&apos;adjectifs et le passif&amp;quot;, Langages 121, Les supports (Ibrahim, A.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>mars,</title>
<date>1997</date>
<location>Paris: Larousse,</location>
<marker>1997</marker>
<rawString>H. éd.), mars, Paris: Larousse, 8-18. 1997, &amp;quot;The Construction of Local Grammars&amp;quot;, Finite-State Language Processing, (Roche, E.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Cambridge / London:</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Linguisticae Investigationes Tome XXIV, Fas. 1, Description et levée des ambiguités (Laporte, É. Éd.),</booktitle>
<pages>329--354</pages>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Amsterdam: John Benjamins.</location>
<marker>2001</marker>
<rawString>&amp; Schabes, Y. eds), Cambridge / London: MIT Press, 329-354. 2001, &amp;quot;Les ambiguités&amp;quot;, Linguisticae Investigationes Tome XXIV, Fas. 1, Description et levée des ambiguités (Laporte, É. Éd.), Amsterdam: John Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Maurice Gross</author>
<author>André Lentin</author>
</authors>
<title>Notions sur les grammaires formelles,</title>
<date>1966</date>
<location>Paris: Gauthier-Villars.</location>
<marker>Gross, Lentin, 1966</marker>
<rawString>Gross, Maurice &amp; Lentin, André, 1966, Notions sur les grammaires formelles, Paris: Gauthier-Villars.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Maurice Gross</author>
<author>M-P Schützenberger</author>
</authors>
<title>Compte rendu de Mathematical Structures of Language de Zellig Sabbetai Harris,</title>
<date>1970</date>
<journal>American Scientist</journal>
<booktitle>Réimpr. Transformationnelle Analyse. Die Transformationstheorie von Zellig Harris und Ihre Entwicklung (Plötz, S. Éd.) 1972, Frankfurt am Main: Athenäum,</booktitle>
<volume>58</volume>
<pages>307--312</pages>
<marker>Gross, Schützenberger, 1970</marker>
<rawString>Gross, Maurice &amp; Schützenberger, M-P, 1970, Compte rendu de Mathematical Structures of Language de Zellig Sabbetai Harris, American Scientist vol. 58 [Réimpr. Transformationnelle Analyse. Die Transformationstheorie von Zellig Harris und Ihre Entwicklung (Plötz, S. Éd.) 1972, Frankfurt am Main: Athenäum, 307-312.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Alain Guillet</author>
<author>Christian Leclère</author>
</authors>
<title>La structure des phrases simples en français: constructions transitives locatives,</title>
<date>1992</date>
<location>Genève-Paris: Droz.</location>
<marker>Guillet, Leclère, 1992</marker>
<rawString>Guillet, Alain, Leclère, Christian, 1992, La structure des phrases simples en français: constructions transitives locatives, Genève-Paris: Droz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Heide Günther</author>
<author>Sabine Pape</author>
</authors>
<title>Funktionsverbgefüge als Problem der Beschreibung komplexer Verben in der Valenstheorie&amp;quot;,</title>
<date>1976</date>
<booktitle>Untersuchungen zur Verbvalenz</booktitle>
<pages>92--128</pages>
<location>Tübingen,</location>
<marker>Günther, Pape, 1976</marker>
<rawString>Günther, Heide, Pape, Sabine, 1976, &amp;quot;Funktionsverbgefüge als Problem der Beschreibung komplexer Verben in der Valenstheorie&amp;quot;, Untersuchungen zur Verbvalenz (Schumacher H. Hrsg.), Tübingen, 92-128.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Zellig Sabbetai Harris</author>
</authors>
<title>Mathematical Structures of Language,</title>
<date>1968</date>
<pages>612--692</pages>
<publisher>John Wiley &amp; Sons.</publisher>
<location>New York:</location>
<marker>Harris, 1968</marker>
<rawString>Harris, Zellig Sabbetai, 1968, Mathematical Structures of Language, New York: John Wiley &amp; Sons. 1969, &amp;quot;The two systems of Grammar: Report and Paraphrase&amp;quot;, in 1970, Papers in structural and transformational linguistics, Dordrecht: D. Reidel, 612-692.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Gerhard Helbig</author>
</authors>
<title>Probleme des Beschreibung von Funktionsverbgefügen im Deutschen&amp;quot;,</title>
<date>1979</date>
<journal>Daf</journal>
<volume>16</volume>
<pages>273--285</pages>
<contexts>
<context position="61337" citStr="Helbig (1979)" startWordPosition="9571" endWordPosition="9572">première description linguistique moderne remonte à un article de 1963 de Peter von Polenz où l&apos;auteur envisage une forme de double analyse mais sans la systématiser et surtout sans la relier d&apos;une quelconque manière à d&apos;autres ensembles de propriétés transformationnelles et lexico-sémantiques comme le feront Maurice Gross et ceux qui travailleront dans sa mouvance. Cette notion évoluera progressivement à la suite des travaux de Wolfgang Klein (1968), Hans-Jürgen Herringer (1968), Bernhard Engelen (1968), Wolfgang Herrlitz (1973), Heide Günther et Sabine Pape (1976), H. Esau (1976) et Gerhard Helbig (1979), vers la notion de Funktionsverbgefüge (littéralement: chaînes à verbe fonctionnel) à laquelle toute bonne grammaire de l&apos;allemand, par exemple celle de Peter Eisenberg (1994) consacrera un chapitre. Si Maurice Gross n&apos;a, à ma connaissance, jamais cité ces auteurs, c&apos;est que, d&apos;une part il ne s&apos;est jamais prévalu de faits de langue dans une langue autre que le français pour justifier un choix descriptif ou interprétatif concernant le français, d&apos;autre part il n&apos;a cité parmi les travaux effectués sur des langues étrangères que ceux dont les méthodes de traitement des faits linguistiques concer</context>
</contexts>
<marker>Helbig, 1979</marker>
<rawString>Helbig, Gerhard, 1979, &amp;quot;Probleme des Beschreibung von Funktionsverbgefügen im Deutschen&amp;quot;, Daf 16, 273-285.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Hans-Jürgen Herringer</author>
</authors>
<title>Die Opposition von kommen und bringen als Funktionsverben,</title>
<date>1968</date>
<location>Düsseldorf.</location>
<contexts>
<context position="61208" citStr="Herringer (1968)" startWordPosition="9552" endWordPosition="9553">pport n&apos;a pas été &amp;quot;inventée&amp;quot; par Maurice Gross. C&apos;est une reformulation française de la notion allemande de funktionsverben dont la première description linguistique moderne remonte à un article de 1963 de Peter von Polenz où l&apos;auteur envisage une forme de double analyse mais sans la systématiser et surtout sans la relier d&apos;une quelconque manière à d&apos;autres ensembles de propriétés transformationnelles et lexico-sémantiques comme le feront Maurice Gross et ceux qui travailleront dans sa mouvance. Cette notion évoluera progressivement à la suite des travaux de Wolfgang Klein (1968), Hans-Jürgen Herringer (1968), Bernhard Engelen (1968), Wolfgang Herrlitz (1973), Heide Günther et Sabine Pape (1976), H. Esau (1976) et Gerhard Helbig (1979), vers la notion de Funktionsverbgefüge (littéralement: chaînes à verbe fonctionnel) à laquelle toute bonne grammaire de l&apos;allemand, par exemple celle de Peter Eisenberg (1994) consacrera un chapitre. Si Maurice Gross n&apos;a, à ma connaissance, jamais cité ces auteurs, c&apos;est que, d&apos;une part il ne s&apos;est jamais prévalu de faits de langue dans une langue autre que le français pour justifier un choix descriptif ou interprétatif concernant le français, d&apos;autre part il n&apos;a ci</context>
</contexts>
<marker>Herringer, 1968</marker>
<rawString>Herringer, Hans-Jürgen, 1968, Die Opposition von kommen und bringen als Funktionsverben, Düsseldorf.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Wolfgang Herrlitz</author>
</authors>
<title>Funktionsverbgefüge vom Typ in Erfahrung bringen,</title>
<date>1973</date>
<location>Tübingen.</location>
<contexts>
<context position="61259" citStr="Herrlitz (1973)" startWordPosition="9558" endWordPosition="9559">t une reformulation française de la notion allemande de funktionsverben dont la première description linguistique moderne remonte à un article de 1963 de Peter von Polenz où l&apos;auteur envisage une forme de double analyse mais sans la systématiser et surtout sans la relier d&apos;une quelconque manière à d&apos;autres ensembles de propriétés transformationnelles et lexico-sémantiques comme le feront Maurice Gross et ceux qui travailleront dans sa mouvance. Cette notion évoluera progressivement à la suite des travaux de Wolfgang Klein (1968), Hans-Jürgen Herringer (1968), Bernhard Engelen (1968), Wolfgang Herrlitz (1973), Heide Günther et Sabine Pape (1976), H. Esau (1976) et Gerhard Helbig (1979), vers la notion de Funktionsverbgefüge (littéralement: chaînes à verbe fonctionnel) à laquelle toute bonne grammaire de l&apos;allemand, par exemple celle de Peter Eisenberg (1994) consacrera un chapitre. Si Maurice Gross n&apos;a, à ma connaissance, jamais cité ces auteurs, c&apos;est que, d&apos;une part il ne s&apos;est jamais prévalu de faits de langue dans une langue autre que le français pour justifier un choix descriptif ou interprétatif concernant le français, d&apos;autre part il n&apos;a cité parmi les travaux effectués sur des langues étra</context>
</contexts>
<marker>Herrlitz, 1973</marker>
<rawString>Herrlitz, Wolfgang, 1973, Funktionsverbgefüge vom Typ in Erfahrung bringen, Tübingen.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Charles F Hocket</author>
</authors>
<title>The Origin of Speech&amp;quot;,</title>
<date>1960</date>
<journal>Scientific American</journal>
<marker>Hocket, 1960</marker>
<rawString>Hocket, Charles F., 1960, &amp;quot;The Origin of Speech&amp;quot;, Scientific American 203/3, september.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Amr Helmy Ibrahim</author>
</authors>
<title>La structure de base des complétives en arabe égyptien et en arabe moderne comparée à celle du français&amp;quot;,</title>
<date>1978</date>
<booktitle>Linguisticae Investigationes II:2,</booktitle>
<location>Amsterdam: John Benjamins,</location>
<marker>Ibrahim, 1978</marker>
<rawString>Ibrahim, Amr Helmy, 1978 &amp;quot;La structure de base des complétives en arabe égyptien et en arabe moderne comparée à celle du français&amp;quot;, Linguisticae Investigationes II:2, Amsterdam: John Benjamins, 277-330. 1979, Étude comparée des systèmes verbaux de l&apos;arabe égyptien, de l&apos;arabe moderne et du français, Doctorat d&apos;État préparé sous la direction de Maurice Gross, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Amr Helmy IBRAHIM</author>
</authors>
<title>Sur le statut de quelques accidents syntactico-sémantiques&amp;quot;, De la syntaxe à</title>
<date>1984</date>
<journal>Cahiers de lexicologie,</journal>
<booktitle>Langages 121, Les supports, (Ibrahim, A. H. éd.), mars,</booktitle>
<tech>de Gruyter,</tech>
<volume>71</volume>
<location>Paris: Larousse,</location>
<marker>IBRAHIM, 1984</marker>
<rawString>Amr Helmy IBRAHIM 1984, &amp;quot;Sur le statut de quelques accidents syntactico-sémantiques&amp;quot;, De la syntaxe à la pragmatique, (Attal, P. &amp; Muller, C. éd.), Linguisticae Investigationes Supplementa, Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins, 241-259. 1994, &amp;quot;Théorie générale: de la nature du support de neutralité articulant l&apos;arbitraire et le motivé dans les langues&amp;quot;, Opérateurs, supports, durées, (Ibrahim, A. H. éd.), Annales littéraires de l&apos;Université de Besançon 516, Paris: Les Belles Lettres, 15-61. 1996a, &amp;quot;Les supports: le terme, la notion et les approches&amp;quot;, Langages 121, Les supports, (Ibrahim, A. H. éd.), mars, Paris: Larousse, 3-8. 1996b, &amp;quot;La forme d&apos;une théorie du langage axée sur les termes supports&amp;quot;, Langages 121, Les supports, (Ibrahim, A. H. éd.), mars, Paris: Larousse, 99-120. 1997a, &amp;quot;Les supports lexico-syntaxiques du non-fini en français et en arabe&amp;quot;, Semiotics around the World: Synthesis in Diversity, New York / Berlin: Mouton de Gruyter, 203-207. 1997b, &amp;quot;Pour une définition matricielle du lexique&amp;quot;, Cahiers de lexicologie, Vol. 71 – 2, Paris: Didier Erudition, 155-170. 1998a, &amp;quot;Peut-on reconnaître automatiquement les supports du non-fini en français et en arabe?&amp;quot;, BULAG (BUlletin de Linguistique Appliquée et Générale) n°23, Besançon: Université de Franche-Comté, 245-273. 1998b, &amp;quot;La mémoire cinétique des termes supports&amp;quot;, La mémoire des mots (Clas A., Mejri S.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Tunis Montréal Serviced Aupelf</author>
</authors>
<title>Constructions figées et constructions à supports&amp;quot;, Le figement</title>
<date>1999</date>
<booktitle>De la grammaire des formes à la grammaire du sens, Vol. VI des Actes du XXIIe Congrès international de Linguistique et de Philologie Romanes,</booktitle>
<pages>89--102</pages>
<publisher>Max Niemeyer Verlag,</publisher>
<location>Tübingen:</location>
<marker>Aupelf, 1999</marker>
<rawString>&amp; Baccouche T. éd.), Tunis / Montréal: Serviced / Aupelf, 235-243. 1999a, &amp;quot;Constructions figées et constructions à supports&amp;quot;, Le figement lexical, (Mejri S., Clas A., Gross G. &amp; Baccouche T. éd.), Tunis: Université de Tunis 1 – CERES, 373-387. 1999b, &amp;quot;Les prépositions comme trace ou équivalent d&apos;un support&amp;quot;, Revue de Sémantique et de Pragmatique 6, Approches sémantiques des prépositions, Orléans: Presses Universitaires d&apos;Orléans, 89-102. 2000, &amp;quot;Constantes et variables de la grammaire des supports dans quelques langues romanes&amp;quot;, De la grammaire des formes à la grammaire du sens, Vol. VI des Actes du XXIIe Congrès international de Linguistique et de Philologie Romanes, Tübingen: Max Niemeyer Verlag, 241-250. 2001, &amp;quot;Une classification des verbes en 6 classes asymétriques hiérarchisées&amp;quot;, Syntaxe et Sémantique 2, Sémantique du lexique verbal, Caen: Presses Universitaires de Caen, 81-98. 2002 (à paraître), &amp;quot;Les verbes supports en arabe&amp;quot;, Bulletin de la Société de Linguistique de Paris, Tome XCVII/1, Louvain: Peeters.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Aravind K Joshi</author>
</authors>
<title>An introduction to tree adjoining grammars&amp;quot;,</title>
<date>1987</date>
<journal>Mathematics of Language,</journal>
<pages>87--114</pages>
<editor>(Manaster-Ramer, A. ed.),</editor>
<publisher>John Benjamins,</publisher>
<location>Amsterdam:</location>
<marker>Joshi, 1987</marker>
<rawString>Joshi, Aravind K., 1987, &amp;quot;An introduction to tree adjoining grammars&amp;quot;, Mathematics of Language, (Manaster-Ramer, A. ed.), Amsterdam: John Benjamins, 87-114.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Wolfgang Klein</author>
</authors>
<title>Zur Kategorisierung der Funktionsverben&amp;quot;,</title>
<date>1968</date>
<journal>Beiträge zur Linguistik und Informationsverarbeitung</journal>
<volume>13</volume>
<pages>7--37</pages>
<contexts>
<context position="61178" citStr="Klein (1968)" startWordPosition="9549" endWordPosition="9550">-9). La notion de verbe support n&apos;a pas été &amp;quot;inventée&amp;quot; par Maurice Gross. C&apos;est une reformulation française de la notion allemande de funktionsverben dont la première description linguistique moderne remonte à un article de 1963 de Peter von Polenz où l&apos;auteur envisage une forme de double analyse mais sans la systématiser et surtout sans la relier d&apos;une quelconque manière à d&apos;autres ensembles de propriétés transformationnelles et lexico-sémantiques comme le feront Maurice Gross et ceux qui travailleront dans sa mouvance. Cette notion évoluera progressivement à la suite des travaux de Wolfgang Klein (1968), Hans-Jürgen Herringer (1968), Bernhard Engelen (1968), Wolfgang Herrlitz (1973), Heide Günther et Sabine Pape (1976), H. Esau (1976) et Gerhard Helbig (1979), vers la notion de Funktionsverbgefüge (littéralement: chaînes à verbe fonctionnel) à laquelle toute bonne grammaire de l&apos;allemand, par exemple celle de Peter Eisenberg (1994) consacrera un chapitre. Si Maurice Gross n&apos;a, à ma connaissance, jamais cité ces auteurs, c&apos;est que, d&apos;une part il ne s&apos;est jamais prévalu de faits de langue dans une langue autre que le français pour justifier un choix descriptif ou interprétatif concernant le fr</context>
</contexts>
<marker>Klein, 1968</marker>
<rawString>Klein, Wolfgang, 1968, &amp;quot;Zur Kategorisierung der Funktionsverben&amp;quot;, Beiträge zur Linguistik und Informationsverarbeitung 13, 7-37.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jacques Labelle</author>
</authors>
<title>Étude de constructions avec opérateur avoir (nominalisations et extensons), Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</title>
<date>1974</date>
<marker>Labelle, 1974</marker>
<rawString>Labelle, Jacques, 1974, Étude de constructions avec opérateur avoir (nominalisations et extensons), Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Maurice Gross</author>
</authors>
<title>une refondation de la linguistique au crible de l&apos;analyse automatique 1983, &amp;quot;Verbes suports et opérateurs dans les constructions en avoir à un ou deux compléments&amp;quot;, Linguisticae Investigationes VII:2,</title>
<pages>237--260</pages>
<location>Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins,</location>
<marker>Gross, </marker>
<rawString>Maurice Gross: une refondation de la linguistique au crible de l&apos;analyse automatique 1983, &amp;quot;Verbes suports et opérateurs dans les constructions en avoir à un ou deux compléments&amp;quot;, Linguisticae Investigationes VII:2, Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins, 237-260.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>George Lakoff</author>
</authors>
<title>Irregularity in Syntax,</title>
<date>1970</date>
<publisher>Winston.</publisher>
<location>New York: Holt, Rinehart</location>
<marker>Lakoff, 1970</marker>
<rawString>Lakoff, George, 1970, Irregularity in Syntax, New York: Holt, Rinehart &amp; Winston.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Annie Meunier</author>
</authors>
<title>Nominalisations d&apos;adjectifs par verbes supports, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</title>
<date>1981</date>
<marker>Meunier, 1981</marker>
<rawString>Meunier, Annie, 1981, Nominalisations d&apos;adjectifs par verbes supports, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Metiyé Meydan</author>
</authors>
<title>Transformations des constructions verbales et adjectivales en français – Élaboration du Lexique-Grammaire des adjectifs déverbaux, Thèse de doctorat NR, Université Paris 7.</title>
<date>1995</date>
<marker>Meydan, 1995</marker>
<rawString>Meydan, Metiyé, 1995, Transformations des constructions verbales et adjectivales en français – Élaboration du Lexique-Grammaire des adjectifs déverbaux, Thèse de doctorat NR, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Tadao Miyamoto</author>
</authors>
<title>The Light Verb Construction in Japanese. The Role of the Verbal Noun,</title>
<date>1999</date>
<location>Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins.</location>
<marker>Miyamoto, 1999</marker>
<rawString>Miyamoto, Tadao, 1999, The Light Verb Construction in Japanese. The Role of the Verbal Noun, Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Mehryar Mohri</author>
</authors>
<title>Analayse et représentation par automates de structures syntaxiques composées: applications aux complétives, Thèse de doctorat NR, Université Paris 7.</title>
<date>1993</date>
<volume>97</volume>
<pages>355--378</pages>
<note>in</note>
<marker>Mohri, 1993</marker>
<rawString>Mohri, Mehryar, 1993, Analayse et représentation par automates de structures syntaxiques composées: applications aux complétives, Thèse de doctorat NR, Université Paris 7. 1997, &amp;quot;On the Use of Sequential Tansducers in Natural Language Processing&amp;quot;, in Roche E. &amp; Schabes Y. 97, 355-378.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jee-Sun Nam</author>
</authors>
<title>Lexique-grammaire des adjectifs coréens et analyse syntaxique automatique&amp;quot;, Langages 126, La description syntaxique des adjectifs pour les traitements informatiques (Nam,</title>
<date>1997</date>
<pages>105--123</pages>
<location>J-S. éd.), Paris: Larousse,</location>
<marker>Nam, 1997</marker>
<rawString>Nam, Jee-Sun, 1997, &amp;quot;Lexique-grammaire des adjectifs coréens et analyse syntaxique automatique&amp;quot;, Langages 126, La description syntaxique des adjectifs pour les traitements informatiques (Nam, J-S. éd.), Paris: Larousse, 105-123.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Dominique de Négroni-Peyre</author>
</authors>
<title>Nominalisations par être et réflexivation (admiration, opposition, révolte et rage),</title>
<date>1978</date>
<booktitle>Linguisticae Investigationes II:1,</booktitle>
<pages>127--163</pages>
<location>Amsterdam: John Benjamins,</location>
<marker>Négroni-Peyre, 1978</marker>
<rawString>Négroni-Peyre, Dominique de, 1978, &amp;quot;Nominalisations par être et réflexivation (admiration, opposition, révolte et rage), Linguisticae Investigationes II:1, Amsterdam: John Benjamins, 127-163.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Kozué Ogata</author>
</authors>
<title>La notion de verbe support à travers les constructions françaises en faire et japonaises en suru, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</title>
<date>1987</date>
<marker>Ogata, 1987</marker>
<rawString>Ogata, Kozué, 1987, La notion de verbe support à travers les constructions françaises en faire et japonaises en suru, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Steven Pinker</author>
</authors>
<title>Words and Rules,</title>
<date>1999</date>
<publisher>Basic Books.</publisher>
<location>New York:</location>
<marker>Pinker, 1999</marker>
<rawString>Pinker, Steven, 1999, Words and Rules, New York: Basic Books.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Polenz von</author>
<author>Peter</author>
</authors>
<title>Funktionsverben im heutingen Deutsch&amp;quot;, Wirkendes Wort, Beiheft 5,</title>
<date>1963</date>
<journal>Sprache</journal>
<volume>20</volume>
<pages>1--19</pages>
<location>Düsseldorf.</location>
<marker>von, Peter, 1963</marker>
<rawString>Polenz von, Peter, 1963, &amp;quot;Funktionsverben im heutingen Deutsch&amp;quot;, Wirkendes Wort, Beiheft 5, Düsseldorf. 1964, &amp;quot;erfolgen als Funktionsverb substantivischer Geschehensbezeichnungen&amp;quot;, Zeitschrift für deutsche Sprache 20, 1-19.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Emmanuel Roche</author>
<author>Yves Schabes</author>
</authors>
<title>Finite-State Language Processing,</title>
<date>1997</date>
<publisher>The MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge / London:</location>
<marker>Roche, Schabes, 1997</marker>
<rawString>Roche, Emmanuel &amp; Schabes, Yves, (Eds), 1997, Finite-State Language Processing, Cambridge / London: The MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Peter S Rosenbaum</author>
</authors>
<title>The Grammar of English Predicate Constructions,</title>
<date>1968</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<location>Cambridge Mass.:</location>
<marker>Rosenbaum, 1968</marker>
<rawString>Rosenbaum, Peter S, 1968, The Grammar of English Predicate Constructions, Cambridge Mass.: MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Nicolas Ruwet</author>
</authors>
<title>Note sur la syntaxe du pronom en et d&apos;autres sujets apparentés&amp;quot;, Langue française 6,</title>
<date>1970</date>
<journal>Ruwet</journal>
<volume>70</volume>
<location>Paris: Larousse,</location>
<marker>Ruwet, 1970</marker>
<rawString>Ruwet, Nicolas, 1970, &amp;quot;Note sur la syntaxe du pronom en et d&apos;autres sujets apparentés&amp;quot;, Langue française 6, Paris: Larousse, 70-83. 1972, &amp;quot;La syntaxe du pronom en et la transformation de montée du sujet&amp;quot;, Théorie syntaxique et syntaxe du français, Paris: Seuil, 48-86 [Version remaniée et augmentée de Ruwet 70]..</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Amr Helmy IBRAHIM Safa</author>
<author>Parivash</author>
</authors>
<title>La fonction aspectuelle du verbe support en persan&amp;quot;, Supports, Opérateurs, Durées,</title>
<date>1994</date>
<marker>Safa, Parivash, 1994</marker>
<rawString>Amr Helmy IBRAHIM Safa, Parivash, 1994, &amp;quot;La fonction aspectuelle du verbe support en persan&amp;quot;, Supports, Opérateurs, Durées, (Ibrahim, A. H. éd.), Annales littéraires de l&apos;Université de Besançon 516, Paris: Les Belles Lettres, 207-219. 1995, L&apos;expression de l&apos;inchoativité en français et en persan, Thèse de doctorat NR préparée sous la direction de Amr Helmy Ibrahim, Université de Franche-Comté.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Max D Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes. Le système INTEX,</title>
<date>1993</date>
<volume>97</volume>
<pages>175--201</pages>
<location>Paris: Masson.</location>
<note>in</note>
<marker>Silberztein, 1993</marker>
<rawString>Silberztein, Max D., 1993, Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes. Le système INTEX, Paris: Masson. 1997, &amp;quot;The Lexical Analysis of Natural Languages&amp;quot; in Roche E. &amp; Schabes Y. 97, 175-201.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Lucien Tesnière</author>
</authors>
<title>Éléments de syntaxe structurale,</title>
<date>1959</date>
<location>Paris: Klincksieck.</location>
<marker>Tesnière, 1959</marker>
<rawString>Tesnière, Lucien, 1959, Éléments de syntaxe structurale, Paris: Klincksieck.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Robert Vivès</author>
</authors>
<title>Une analyse possible de certains compléments prépositionnels&amp;quot;, Linguisticae Investigationes VI:1,</title>
<date>1982</date>
<booktitle>Lexique 6, Lille: Presses Universitaires de Lille,</booktitle>
<pages>139--159</pages>
<location>Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins,</location>
<marker>Vivès, 1982</marker>
<rawString>Vivès, Robert, 1982, &amp;quot;Une analyse possible de certains compléments prépositionnels&amp;quot;, Linguisticae Investigationes VI:1, Amsterdam / Philadelphia: John Benjamins, 277-233. 1983, Avoir, prendre, perdre: constructions à verbe support et extensions aspectuelles, Thèse de 3ème cycle, Université Paris 7. 1988, &amp;quot;Verbes supports et nominalisations&amp;quot;, Lexique 6, Lille: Presses Universitaires de Lille, 139-159.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>