<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Sinclair</author>
</authors>
<title>Collins Cobuild English Dictionary.</title>
<date>1995</date>
<location>London, Harper Collins.</location>
<contexts>
<context position="17758" citStr="Sinclair, 1995" startWordPosition="2728" endWordPosition="2729">st la fonction d’aide qui apparaît lorsqu’on promène la souris sur l’un des formulaires HTML et qui pose une question en langage naturel. Ainsi, dans la figure 4, on demande à l’apprenant le sujet prototypique du verbe construire (constructeur) dans le sens 2, réaliser un appareil. Figure 4 : exercice sur le schéma actanciel de construire Ces questions sont disponibles pour l’action et le sujet du verbe. Elle sont générées automatiquement par le système et exploitent la systématicité des définitions du DAFLES. Celles-ci sont sous forme de phrases dans le style rédactionnel du Collins COBUILD (Sinclair, 1995). Elles explicitent la construction syntaxique du verbe et ses actants, notamment le sujet. La question est composée de deux parties : les compléments du verbe, s’il y en a, qui sont tirés de la définition du verbe, et son sujet, tiré de la définition de la lexie décrite comme sujet par les schémas actanciels. Ainsi pour l’exemple de la figure 4, on a (constructeur étant déclaré sujet de construire dans le DAFLES) : construire (sens 2) : lorsqu&apos;une personne ou une entreprise construit un appareil (une machine, une voiture, un avion), elle le réalise en assemblant les différents éléments qui le</context>
</contexts>
<marker>Sinclair, 1995</marker>
<rawString>COBUILD. Sinclair J. (éd.) (1995) : Collins Cobuild English Dictionary. London, Harper Collins.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Cordial</author>
</authors>
<title>Cordial Analyseur, version 7.0, Synapse Développement : http://www.synapse-fr.com Didier</title>
<date>2002</date>
<location>Louvain-la-Neuve, Duculot.</location>
<note>http://lapasserelle.com/lm/pagespeciales/half.baked/halfbakedtests.index.html Mel’čuk</note>
<contexts>
<context position="5293" citStr="Cordial, 2002" startWordPosition="781" endWordPosition="782">uven.ac.be/dafles) qui n’est pas dérivé d’une version papier et dont l’interface, grâce à des scripts PHP, tente d’apporter plus d’interactivité et d’efficacité dans la consultation. Le dictionnaire repose sur une base de données relationnelle MySQL, ce qui permet d’extraire aisément les données et de les réutiliser dans d’autres applications. 2 Ce corpus, qui regroupe une année (1998) des quotidiens Le Monde (France) et Le Soir (Belgique) et deux années (1998 et 1999) du quotidien Le Devoir (Québec), contient près de 80 millions de mots lemmatisés par l’analyseur Cordial Analyseur version 7 (Cordial, 2002). 3 Mot polysémique ou monosémique qui regroupe un ensemble cohérent d’acceptions. voler fait référence à deux vocables. 4 Il ne s’agit pas ici uniquement de détecter des coquilles ou des erreurs d’accent mais de déterminer et d’accepter des réponses approchantes, grâce à l’utilisation d’un dictionnaire de synonymes par exemple. 186 Génération automatique d’exercices contextuels de vocabulaire L’article expose les caractéristiques et les limites de ces exercices. Ceux-ci sont disponibles en ligne à l’adresse Internet : http://www.kuleuven.ac.be/alfalex. 2 Exercices contextuels générés automati</context>
</contexts>
<marker>Cordial, 2002</marker>
<rawString>Cordial (2002), Cordial Analyseur, version 7.0, Synapse Développement : http://www.synapse-fr.com Didier (2002), Accord, exercices autocorrectifs, consulté en février 2002 : http://www.didieraccord.com Jaser (2002), Chez Jaser, consulté en février 2002 : http://site.ifrance.com/jaser/ Thierry Selva La Passerelle (2002), The Half-Baked Interactive Tests, consulté en février 2002 : http://lapasserelle.com/lm/pagespeciales/half.baked/halfbakedtests.index.html Mel’čuk I., Clas A., Polguère A. (1995), Introduction à la lexicologie explicative et combinatoire, Louvain-la-Neuve, Duculot.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Segond</author>
<author>P Tapanainen</author>
</authors>
<title>Using a finite-state based formalism to identify and generate multiword expressions, MLTT</title>
<date>1995</date>
<journal>Sciences et Techniques Éducatives,</journal>
<tech>Technical Report Rank</tech>
<volume>7</volume>
<pages>2--385</pages>
<institution>Xerox Research Center,</institution>
<note>http://www.xrce.xerox.com/publis/mltt/mltttech.html</note>
<marker>Segond, Tapanainen, 1995</marker>
<rawString>Segond F., Tapanainen P. (1995), Using a finite-state based formalism to identify and generate multiword expressions, MLTT Technical Report Rank Xerox Research Center, http://www.xrce.xerox.com/publis/mltt/mltttech.html Selva T., Chanier T. (2000), Génération automatique d’activités lexicales dans le système ALEXIA, Sciences et Techniques Éducatives, Vol. 7 n°2, pp. 385-411.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Selva</author>
<author>S Verlinde</author>
<author>J Binon</author>
</authors>
<title>Le DAFLES, un nouveau dictionnaire pour apprenants du français, Actes du 10e congrès international EURALEX’2002 (European Association for Lexicography), à paraître.</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="2603" citStr="Selva et al., 2002" startWordPosition="378" endWordPosition="381">tudier les exercices qu’il est possible de générer automatiquement à partir de ressources lexicales et textuelles (dictionnaire et corpus) et des outils TAL d’analyse textuelle (analyseur syntaxique et étiqueteur). Ce travail est réalisé dans le cadre du projet ALFALEX (Active Leeromgeving Frans voor Anderstaligen Lexicon, environnement d&apos;apprentissage lexical interactif pour apprenants du français), en cours de développement à la K.U.Leuven. A côté du module de génération d’exercices que nous allons présenter, l’environnement comprend un dictionnaire électronique pour apprenants, le DAFLES1 (Selva et al., 2002), et le corpus GRELEP2 (Verlinde, Selva, 2001 et 2002). Les exercices que nous cherchons à générer sont des exercices contextuels, c’est-à-dire des activités dans lesquelles le vocable3 est entouré de son contexte (la phrase, dans le cadre de ce projet). Le contexte permet en effet de préciser le sens du vocable et d’étudier comment celuici s’emploie et fonctionne dans la chaîne discursive. Les différentes propriétés du vocable sont ainsi illustrées de manière plus complète et plus naturelle que lors d’activités hors contexte. D’autre part, le contexte facilite la pratique d’inférences, une st</context>
</contexts>
<marker>Selva, Verlinde, Binon, 2002</marker>
<rawString>Selva T., Verlinde S., Binon J. (2002), Le DAFLES, un nouveau dictionnaire pour apprenants du français, Actes du 10e congrès international EURALEX’2002 (European Association for Lexicography), à paraître.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Verlinde</author>
<author>T Selva</author>
</authors>
<title>Corpus-based vs intuition-based lexicography: Defining a word list for a French learner&apos;s dictionary,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings Corpus Linguistics</booktitle>
<pages>594--598</pages>
<location>Lancaster,</location>
<marker>Verlinde, Selva, 2001</marker>
<rawString>Verlinde S., Selva T. (2001), Corpus-based vs intuition-based lexicography: Defining a word list for a French learner&apos;s dictionary, Proceedings Corpus Linguistics 2001, Lancaster, pp. 594-598.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Verlinde</author>
<author>T Selva</author>
</authors>
<title>Nomenclature de dictionnaire et analyse de corpus, Cahiers de Lexicologie, à paraître.</title>
<date>2002</date>
<marker>Verlinde, Selva, 2002</marker>
<rawString>Verlinde S., Selva T. (2002), Nomenclature de dictionnaire et analyse de corpus, Cahiers de Lexicologie, à paraître.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>