<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Antonio BALVET</author>
<author>Olivier GRISVARD et Pascal BISSON Références Cunningham H</author>
</authors>
<title>Software infrastructure for Natural Language Processing.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Proceedings of the Fifth Conference on Applied Natural Language Processing (ANLP-97),</booktitle>
<marker>BALVET, H, 1997</marker>
<rawString>Antonio BALVET, Olivier GRISVARD et Pascal BISSON Références Cunningham H. et alii., 1997. Software infrastructure for Natural Language Processing. In Proceedings of the Fifth Conference on Applied Natural Language Processing (ANLP-97), March 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Cunningham</author>
</authors>
<title>Developing language components with GATE,</title>
<date>2001</date>
<institution>University of Sheffield.</institution>
<marker>Cunningham, 2001</marker>
<rawString>Cunningham H. et alii., 2001. Developing language components with GATE, University of Sheffield.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Finin</author>
<author>Y Labrou</author>
<author>J Mayfield</author>
</authors>
<title>KQML as an agent communication language,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Software Agents,</booktitle>
<editor>in Jeff Bradshaw, editor,</editor>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge.</location>
<contexts>
<context position="15794" citStr="Finin et al., 1997" startWordPosition="2224" endWordPosition="2227">ents autour des concepts de croyances, de désir et d’intentionnalité (Rao &amp; Georgeff, 1995). Bien que BDI ait contribué à intégrer un fort niveau d’abstraction dans les plates-formes multiagents, les applications sont apparues limitées par les présupposés structuraux liés à chaque agent, mais également par dans le cadre de la pérennisation d’applications (legacy code). 2.2 La philosphie OAA Les concepteurs de la plate-forme revendiquent une parenté forte avec les approches mentionnées plus haut. Toutefois, ils mettent en avant la pérennisation d’applications, 3 Voir (Labrou &amp; Finin, 1997) et (Finin et al., 1997). 4 Voir (Geneserth &amp; Fikes, 1992). 95 Antonio BALVET, Olivier GRISVARD et Pascal BISSON l’intégration de composants hétérogènes, un fonctionnement dynamique et extensible proche des approches dites « tableau noir » (blackboard), ainsi que l’efficacité des agents dits mobiles et les interactions de haut niveau des agents communicationnels. Par ailleurs, les concepteurs inscrivent d’emblée leur plate-forme dans le cadre des interactions multimodales intelligentes avec les utilisateurs, ainsi que dans celui des systèmes robustes à vocation industrielle. 2.2.1 Des communications de haut niveau : </context>
</contexts>
<marker>Finin, Labrou, Mayfield, 1997</marker>
<rawString>Finin T., Labrou Y, Mayfield J., 1997, KQML as an agent communication language, in Jeff Bradshaw, editor, Software Agents, MIT Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>FIPA</author>
</authors>
<title>Foundation for intelligent physical agents, (FIPA)</title>
<date>1997</date>
<marker>FIPA, 1997</marker>
<rawString>FIPA, 1997, Foundation for intelligent physical agents, (FIPA) 1997 specification (http://drogo.cselt.stet.it/fipa/spec/fipa97.html).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M R Genesereth</author>
<author>R E Fikes</author>
</authors>
<title>Knowledge interchange format version 3.0, Reference Manual,</title>
<date>1992</date>
<tech>Technical Report Logic-92-1,</tech>
<institution>Stanford University (http://logic.stanford.edu/kif/kif.html).</institution>
<marker>Genesereth, Fikes, 1992</marker>
<rawString>Genesereth, M. R., Fikes R.E., 1992, Knowledge interchange format version 3.0, Reference Manual, Technical Report Logic-92-1, Stanford University (http://logic.stanford.edu/kif/kif.html).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y Labrou</author>
<author>T Finin</author>
</authors>
<title>A proposal for a new KQML specification,</title>
<date>1997</date>
<tech>Technical Report CS97-03,</tech>
<institution>Computer Science and Electrical Engineering Department, University of Maryland Baltimore County, (http://www.cs.umbc.edu/kqml).</institution>
<contexts>
<context position="15770" citStr="Labrou &amp; Finin, 1997" startWordPosition="2219" endWordPosition="2222">on des activités de ses agents autour des concepts de croyances, de désir et d’intentionnalité (Rao &amp; Georgeff, 1995). Bien que BDI ait contribué à intégrer un fort niveau d’abstraction dans les plates-formes multiagents, les applications sont apparues limitées par les présupposés structuraux liés à chaque agent, mais également par dans le cadre de la pérennisation d’applications (legacy code). 2.2 La philosphie OAA Les concepteurs de la plate-forme revendiquent une parenté forte avec les approches mentionnées plus haut. Toutefois, ils mettent en avant la pérennisation d’applications, 3 Voir (Labrou &amp; Finin, 1997) et (Finin et al., 1997). 4 Voir (Geneserth &amp; Fikes, 1992). 95 Antonio BALVET, Olivier GRISVARD et Pascal BISSON l’intégration de composants hétérogènes, un fonctionnement dynamique et extensible proche des approches dites « tableau noir » (blackboard), ainsi que l’efficacité des agents dits mobiles et les interactions de haut niveau des agents communicationnels. Par ailleurs, les concepteurs inscrivent d’emblée leur plate-forme dans le cadre des interactions multimodales intelligentes avec les utilisateurs, ainsi que dans celui des systèmes robustes à vocation industrielle. 2.2.1 Des communic</context>
</contexts>
<marker>Labrou, Finin, 1997</marker>
<rawString>Labrou Y., Finin T., 1997, A proposal for a new KQML specification, Technical Report CS97-03, Computer Science and Electrical Engineering Department, University of Maryland Baltimore County, (http://www.cs.umbc.edu/kqml).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Martin</author>
<author>A J Cheyer</author>
<author>D B Moran</author>
</authors>
<title>The Open Agent Architecture: a framework for building distributed software systems,</title>
<date>1999</date>
<journal>Applied Artificial Intelligence,</journal>
<volume>13</volume>
<pages>91--128</pages>
<marker>Martin, Cheyer, Moran, 1999</marker>
<rawString>Martin D., Cheyer A.J., Moran D.B., (1999), The Open Agent Architecture: a framework for building distributed software systems, Applied Artificial Intelligence, vol. 13, p 91-128. Martin D., Cheyer A.J., Moran D.B.. The Open Agent Architecture: a framework for building distributed software systems, Artificial Intelligence Center, SRI International.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Maynard</author>
</authors>
<title>A survey of uses of GATE, Research Memo CS-00-06, Institute for Language Speech and Hearing</title>
<date>2000</date>
<publisher>SRI International.</publisher>
<institution>(ILASH) and Department of Computer Science, University of Sheffield. Open Agent</institution>
<marker>Maynard, 2000</marker>
<rawString>Maynard D. et alii., 2000. A survey of uses of GATE, Research Memo CS-00-06, Institute for Language Speech and Hearing (ILASH) and Department of Computer Science, University of Sheffield. Open Agent Architecture (OAA) developer’s guide, V2.0, SRI International.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>