<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>JCIJIDIDC VlrlI|lrIl«C|lrll«</author>
</authors>
<title>V00 l_lIl«l/I/LIED, L/I/LVLCI l\lr(lrl/I/In/l« oraux. Quelle que soit la méthode adoptée pour y parvenir, les progres dans le domaine du DOHM passent, selon nous, par de tels travaux. Références S. Abney. Parsing by chunks.</title>
<date></date>
<booktitle>In Principle Based Parsing. R.Berwick, S.Abney and C.Tenny, Eds.,</booktitle>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.,</publisher>
<marker>VlrlI|lrIl«C|lrll«, </marker>
<rawString>JCIJIDIDC Vlrl/I/|lrIl«C|lrl/l«, JCIA/IL-1 V00 l_lIl«l/I/LIED, L/I/LVLCI l\lr(lrl/I/In/l« oraux. Quelle que soit la méthode adoptée pour y parvenir, les progres dans le domaine du DOHM passent, selon nous, par de tels travaux. Références S. Abney. Parsing by chunks. In Principle Based Parsing. R.Berwick, S.Abney and C.Tenny, Eds., Kluwer Academic Publishers., 1991.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Abney</author>
</authors>
<title>Partial parsing via ﬁnite-state cascades.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>Workshop on Robust Parsing ESSLLI’96,</booktitle>
<pages>8--15</pages>
<editor>In J. Carroll, editor,</editor>
<contexts>
<context position="21552" citStr="Abney, 1996" startWordPosition="3273" endWordPosition="3274">ere. Ce procédé correspond a un premier traitement, certes tres élémentaire, du probleme des mots inconnus. Actuellement, les regles sont donc appliquées suivant trois niveaux distincts. o linguistique : les hésitations, reprises et auto-corrections induisent des “ratés” des la phase du chunking. Certaines compositions évidentes ne sont pas effectuées lors de la phase ou elles auraient dﬁ l’étre. La méthode utilisée correspond en quelque sorte a un relachement progressif des contraintes de composition. 7On retrouve, appliquées a des regles sémantiques, un idée de l’ana1yse en cascade d’Abney (Abney, 1996). 8Le fait que “le musée du Louvre” corresponde a deux chunks est une illustration du caractere “mjnimaliste” des chunks dont il a été question précédemment (cf. 3.2). 171 JCIJIDIDC Vlrl/I/|lrIl«C|lrl/l«, JCIA/IL-1 V00 l_lIl«l/I/LIED, L/I/LVLCI l\lr(lrl/I/In/l« o calculatoire : la succession des différentes étapes de composition constitue un procédé efﬁcace et rapide. La derniere phase de composition essaie de trouver ce que Blanche-Benveniste appelle le “noyau principal” de chacune des propositions dont est constitué l’énoncé (par exemple une question ou un verbe lorsqu’ils existent) et de le</context>
</contexts>
<marker>Abney, 1996</marker>
<rawString>S. Abney. Partial parsing via ﬁnite-state cascades. In J. Carroll, editor, Workshop on Robust Parsing ESSLLI’96, pages 8-15, 1996.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J -Y Antoine</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Le francais parlé spontané est-il un langage a ordre variable ?</title>
<date>1999</date>
<booktitle>In Actes des Journe’es Intemationales de Linguistique Applique’e, JIIA’99,</booktitle>
<location>Nice, France,</location>
<marker>Antoine, J, 1999</marker>
<rawString>J .-Y. Antoine and J . Goulian. Le francais parlé spontané est-il un langage a ordre variable ? In Actes des Journe’es Intemationales de Linguistique Applique’e, JIIA’99, Nice, France, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J -Y Antoine</author>
</authors>
<title>Evaluation des systemes de CAP, campagne d’évaluation “par déﬁ”.</title>
<date>2001</date>
<tech>Technical report, GDR-PRC-I3, Ple Parole, G.T. 5.1.,</tech>
<note>http://www.univ-ubs.fr/valoria/antoine/Gt51/EvaL deﬁ.html,</note>
<contexts>
<context position="6401" citStr="Antoine, 2001" startWordPosition="951" endWordPosition="952">es-ci seront d’autant plus faciles a mettre en oeuvre que le domaine de l’application permettra de restreindre l’ambigu&apos;1&apos;te. Le systeme de comprehension presente dans cet article s’appuie sur le principe d’une analyse en deux grandes etapes : la premiere locale et a forte dominante syntaxique, la seconde plus globale et syntaxico-semantique. L’approche est logique, tant dans les representations choisies pour la comprehension que pour le formalisme des regles appliquees. Le domaine 1Parmi les travaux adoptant des approches plus ou moins similaires, citons (Lopez, 1999; Kurdi, 2001; Goulian et Antoine, 2001). 166 IJL/KJL/L} u PI Cs)CIl«l/Ilrl/Ll/Il« CL CVIJI/I/l«Ilrl/lrl/Il« d’application est celui du renseignement touristique, sufﬁsamment vaste pour qu’il soit difﬁcile de prédéterminer toutes les requétes possibles et néanmoins sufﬁsamment restreint pour qu’il soit possible de déﬁnir une connaissance sémantique spéciﬁquez. Notre présentation se base sur la comparaison entre les deux premiers prototypes du systeme. En effet, le premier objectif était la mise en oeuvre d’une analyse a la fois ﬁne et robuste, sans faire appel a des cadres sémantiques prédéterminés, mais en s’appuyant sur une connai</context>
<context position="11924" citStr="Antoine, 2001" startWordPosition="1794" endWordPosition="1795">i0ns”ou “m0ts_requétes”. Dans les deux exemples suivants, la requéte correspond au “mot” le plus fort indiqué par la relation d’ordre : ([“je v0udrais”],[“sav0ir s” ],[ “il y a”]) —&gt; il_y_a ([ “je v0udrais”],[ “la liste”],[ “s il vous plait”]) —&gt; liste La formule sémantique d’une phrase s’obtient par composition de la nature de l’énoncé avec la ou les chaines d’objets obtenues, sous le controle de la connaissance sémantique qui en vériﬁe la cohérence. Le premier prototype a été soumis a une campagne d’évaluation dans le cadre du groupe de travail 5.1 “compréhension robuste” du GDR I3 du CNRS (Antoine, 2001). L’objectif de cette évaluation était de porter un diagnostic sur les systemes testés par une analyse ﬁne des erreurs observées en regard des approches adoptées. Les résultats obtenus (les chiffres et quelques 168 IJL/KJL/L} u PI Cs)CIl«l/Ilrl/Ll/Il« CL CVIJI/I/l«Ilrl/lrl/Il« commentaires concemant les différentes séries d’énoncés tests sont donnés au §4) montrent une grande robustesse du systeme face a l’ordre des différents chunks, a la plupart des inattendus structuraux de l’expression orale (corrections, répétitions, reprises) et aux objets complexes. Entre autres, tres peu d’erreurs sont</context>
<context position="24661" citStr="Antoine, 2001" startWordPosition="3782" endWordPosition="3783">e 2 Série 3 Série 4 Total Enoncés compris : nb 277 279 144 157 857 Compréhension incomplete : nb 11 10 50 48 119 Nombre total 288 289 194 205 976 Enoncés compris : % 92.3 93 48 52.3 71.4 Compréhension incomplete : % 3.7 3.3 16.7 16 9.9 % total 96 96.3 64.7 68.3 81.3 Second prototype Série 1 Série 2 Série 3 Série 4 Total Enoncés compris : nb 278 284 185 219 966 Compréhension incomplete : nb 16 10 71 50 147 Nombre total 294 294 256 269 1 1 13 Enoncés compris : % 92.7 94.7 61.7 73 80.5 Compréhension incomplete : % 5.3 3.3 23.7 16.7 12.3 % total 98 98 85.3 89.7 92.8 9Le protocole est décrit dans (Antoine, 2001). 172 IJL/KJL/L} u PI Cs)CIl«l/Ilrl/Ll/Il« CL CVIJI/I/l«Ilrl/lrl/Il« 5 Perspectives et conclusion Actuellement, les erreurs de reconnaissance de la parole ne font l’objet d’aucun traitement particulier, la plupart étant résorbées par la souplesse donnée a l’analyse. Cependant, certaines d’entre elles peuvent casser les régularités syntaxiques locales. Ces repercussions sur le chunking nous font envisager désormais un traitement particulier de ce type d’erreurs. Par ailleurs, malgré l’introduction d’éléments syntaxiques dans la deuxieme partie de l’analyse, le probleme qui consiste a distinguer</context>
</contexts>
<marker>Antoine, 2001</marker>
<rawString>J .-Y. Antoine. Evaluation des systemes de CAP, campagne d’évaluation “par déﬁ”. Technical report, GDR-PRC-I3, Ple Parole, G.T. 5.1., http://www.univ-ubs.fr/valoria/antoine/Gt51/EvaL deﬁ.html, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
</authors>
<title>Le francais park ; e’tudes grammaticales.</title>
<date>1990</date>
<publisher>CNRS Editions,</publisher>
<location>Paris,</location>
<contexts>
<context position="4288" citStr="Blanche-Benveniste, 1990" startWordPosition="631" endWordPosition="632">ins detaillees, et qui puissent produire une representation semantique souple et ﬁne de ces enonces. Notre demarche consiste a faire reposer l’analyse sur une approche a la fois syntaxique et semantiquel en nous appuyant, autant que cela est possible, sur les etudes linguistiques existantes de l’oral spontane. Les inattendus de la parole spontanee rendent illusoire une analyse syntaxique complete des enonces oraux. Cependant, des arguments linguistiques plaident en faveur de la possibilite d’une analyse syntaxique locale de ces enonces : les etudes de Blanche-Benveniste sur le francais parle (Blanche-Benveniste, 1990) attestent de regularites dans les “modes de production de la langue orale”. L’une d’entre elles, particulierement interessante pour l’analyse, est l’entassement paradigmatique : la recherche des mots suscite chez le locuteur un processus de repetitions-corrections dans lequel les syntagmes sont systematiquement repris en leur debut comme dans cet exemple : “pour la euh vers la station enﬁn euh vers la station de métro”. Ainsi, ce processus preserve des structures Ininimales de groupes de mots syntaxiquement coherentes. Les methodes d’analyse partielle deviennent courantes en TALN : ex. bunset</context>
</contexts>
<marker>Blanche-Benveniste, 1990</marker>
<rawString>C. Blanche-Benveniste. Le francais park ; e’tudes grammaticales. CNRS Editions, Paris, 1990.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W Buszkowski</author>
</authors>
<title>Lambek grammars based on pregroups.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Logical Aspects of Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>95--109</pages>
<publisher>Springer.</publisher>
<location>Le Croisic,</location>
<contexts>
<context position="18518" citStr="Buszkowski, 2001" startWordPosition="2794" endWordPosition="2795"> syntaxiques et roles sémantiques fractionnaires, ce qui constitue un premier traitement des reprises et hésitations. Ainsi, dans l’exemple ’’pour la euh vers la station”, le syntagme incomplet ’’pour la” se trouve éliminé. 4Ce lexique dépend de l’application dans le choix des mots et de leurs déﬁnitions : le mot “prix” ne fait référence qu’a la Valeur Vénale (et pas a la recompense) et le mot “ étoile ” ne se référe qu’aux hotels et restaurants. 5Les regles utilisées font également intervenir des relations d’ordre sur les catégories suivant un formalisme inspiré du calcul sur les prégroupes (Buszkowski, 2001). 5Par exemple, dans l’expression “une chambre double euh non simple”, l’autocorrection est plus facile a gérer si 1’on est en présence des quatre chunks [“une chambre”] [ “double ” ] [“euh non”] [ “simple” ] que des trois chunks [ “une chambre double ”] [ “euh non”] [ “simple ”]. 170 IJL/KJL/L} u PI Cs)CIl«l/Ilrl/Ll/Il« CL CVIJI/I/l«Ilrl/lrl/Il« 3.3 Liens sémantiques La construction des “chaines d’objets” se fait a partir d’une base de regles qui utilisent la connaissance sémantique. Cependant, ces regles ne dépendent que des relations déﬁnies entre les objets et non des objets eux-mémes. Out</context>
</contexts>
<marker>Buszkowski, 2001</marker>
<rawString>W. Buszkowski. Lambek grammars based on pregroups. In Logical Aspects of Computational Linguistics, pages 95-109, Le Croisic, 2001. Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Goulian</author>
<author>J -Y Antoine</author>
</authors>
<title>Comprehension automatique de la parole combinant syntaxe locale et sémantique globale pour une CHM portant sur des taches relativement complexes.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In TALN</booktitle>
<pages>203--212</pages>
<location>Tours, France,</location>
<marker>Goulian, Antoine, 2001</marker>
<rawString>J . Goulian and J .-Y. Antoine. Comprehension automatique de la parole combinant syntaxe locale et sémantique globale pour une CHM portant sur des taches relativement complexes. In TALN 2001, pages 203-212, Tours, France, 2001. L. Hirschman. Language understanding evaluation: lessons learned from MUC and ATIS. In Ist Int.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<date>1998</date>
<booktitle>Conf Language Ressources and Evaluation, LREC’98,</booktitle>
<pages>117--122</pages>
<location>Grenade, Espagne,</location>
<marker>1998</marker>
<rawString>Conf Language Ressources and Evaluation, LREC’98, Grenade, Espagne, pages 117-122, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Z Kurdi</author>
</authors>
<title>A spoken understanding approach which combines the parsing robustness with the interpretation deepness.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In ICAI, Las</booktitle>
<location>Vegas, USA,</location>
<contexts>
<context position="6374" citStr="Kurdi, 2001" startWordPosition="947" endWordPosition="948">e. 11 Va de soi que celles-ci seront d’autant plus faciles a mettre en oeuvre que le domaine de l’application permettra de restreindre l’ambigu&apos;1&apos;te. Le systeme de comprehension presente dans cet article s’appuie sur le principe d’une analyse en deux grandes etapes : la premiere locale et a forte dominante syntaxique, la seconde plus globale et syntaxico-semantique. L’approche est logique, tant dans les representations choisies pour la comprehension que pour le formalisme des regles appliquees. Le domaine 1Parmi les travaux adoptant des approches plus ou moins similaires, citons (Lopez, 1999; Kurdi, 2001; Goulian et Antoine, 2001). 166 IJL/KJL/L} u PI Cs)CIl«l/Ilrl/Ll/Il« CL CVIJI/I/l«Ilrl/lrl/Il« d’application est celui du renseignement touristique, sufﬁsamment vaste pour qu’il soit difﬁcile de prédéterminer toutes les requétes possibles et néanmoins sufﬁsamment restreint pour qu’il soit possible de déﬁnir une connaissance sémantique spéciﬁquez. Notre présentation se base sur la comparaison entre les deux premiers prototypes du systeme. En effet, le premier objectif était la mise en oeuvre d’une analyse a la fois ﬁne et robuste, sans faire appel a des cadres sémantiques prédéterminés, mais e</context>
</contexts>
<marker>Kurdi, 2001</marker>
<rawString>M.Z. Kurdi. A spoken understanding approach which combines the parsing robustness with the interpretation deepness. In ICAI, Las Vegas, USA, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Lopez</author>
</authors>
<title>Analyse d ’e’nonce’s oraux pour le dialogue homme-machinea l ’aide de grammaires lexicalisées d ’arbres. PhD thesis, UHP-Nancy I,</title>
<date>1999</date>
<contexts>
<context position="6361" citStr="Lopez, 1999" startWordPosition="945" endWordPosition="946">ues du systeme. 11 Va de soi que celles-ci seront d’autant plus faciles a mettre en oeuvre que le domaine de l’application permettra de restreindre l’ambigu&apos;1&apos;te. Le systeme de comprehension presente dans cet article s’appuie sur le principe d’une analyse en deux grandes etapes : la premiere locale et a forte dominante syntaxique, la seconde plus globale et syntaxico-semantique. L’approche est logique, tant dans les representations choisies pour la comprehension que pour le formalisme des regles appliquees. Le domaine 1Parmi les travaux adoptant des approches plus ou moins similaires, citons (Lopez, 1999; Kurdi, 2001; Goulian et Antoine, 2001). 166 IJL/KJL/L} u PI Cs)CIl«l/Ilrl/Ll/Il« CL CVIJI/I/l«Ilrl/lrl/Il« d’application est celui du renseignement touristique, sufﬁsamment vaste pour qu’il soit difﬁcile de prédéterminer toutes les requétes possibles et néanmoins sufﬁsamment restreint pour qu’il soit possible de déﬁnir une connaissance sémantique spéciﬁquez. Notre présentation se base sur la comparaison entre les deux premiers prototypes du systeme. En effet, le premier objectif était la mise en oeuvre d’une analyse a la fois ﬁne et robuste, sans faire appel a des cadres sémantiques prédéter</context>
</contexts>
<marker>Lopez, 1999</marker>
<rawString>P. Lopez. Analyse d ’e’nonce’s oraux pour le dialogue homme-machinea l ’aide de grammaires lexicalisées d ’arbres. PhD thesis, UHP-Nancy I, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Montague</author>
</authors>
<title>Formal Philosophy.</title>
<date>1974</date>
<publisher>Yale University Press,</publisher>
<location>New Haven, USA,</location>
<contexts>
<context position="8157" citStr="Montague, 1974" startWordPosition="1208" endWordPosition="1209">regles et l’utilisation d’une connaissance sémantique spéciﬁque. La comparaison des résultats des 2 systemes montre que LOGUS cumule les avantages d’une plus grande généricité et d’une plus grande ﬁnesse dans l’analyse. 2 Premier prototype : principes et limites Si l’on veut construire un systeme de compréhension relativement générique, il convient de choisir une modélisation du “sens” de l’énoncé indépendante de l’application et qui permette d’exprimer tout acte de dialogue lié a cette demiere : le systeme cherche a construire une formule logique de facon compositionnelle (ex. a la Montague (Montague, 1974), mais avec un formalisme simpliﬁé). La meme formule correspond a un graphe conceptuel a la Sowa (Sowa, 1984; Sowa, 1900). Par exemple, l’énoncé “est-ce que c ’est possible de euh de réserver trois chambres non pardon deux chambres doubles et une chambre simple.” correspond a la formule suivante ou au graphe conceptuel de la ﬁgure 1 : (interrogation possibilite (de reservation (et (chambre (et (quantite (entier2)) (qualites doub1e))) (chambre (et (quantite (entier 1)) (qualites simp1e)))))) &lt;9 Figure 1: Representation de la phrase-exemple sous forme de graphe conceptuel Dans le premier prototy</context>
</contexts>
<marker>Montague, 1974</marker>
<rawString>R. Montague. Formal Philosophy. Yale University Press, New Haven, USA, 1974.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Moorgat</author>
</authors>
<title>Categorial Type Logics.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In Elsevier Science B.V., editor, Handbook of Logic and Language,</booktitle>
<pages>93--177</pages>
<editor>J . van Benthem and A. ter Meulen,</editor>
<contexts>
<context position="9829" citStr="Moorgat, 1997" startWordPosition="1466" endWordPosition="1467">’ordre exclusivement syntaxiques. Elles correspondent aux deux regles de composition des grammaires catégorielles de type AB (Retoré, 2000) : — (A, A\B) —&gt; B : composition d’un élément de catégorie A avec un élément de catégorie fractionnaire A\B situé a sa droite pour former un élément de catégorie B. — (B /A, A) —&gt; B : composition d’un élément de catégorie fractionnaire B /A avec un élément de catégorie A situé a sa droite pour former un élément de catégorie B. Les “représentations sémantiques” de ces chunks sont obtenues par composition de A-termes suivant le principe du calcul de Lambeck (Moorgat, 1997). Ainsi par exemple, les mots pas et cher correspondent respectivement aux A-termes (adj/adj Ax. (pas x ) ) et (adj cher). L’ application de la premiere regle donne en résultat (adj (pas cher)). \ o A l’issue de l’étape de chunking, les syntagmes peuvent étre classés en trois catégories : — les propriétés et objets de l’application, — les syntagmes qui permettent de connaitre la nature de l’énoncé, — les marqueurs des coordinations : coordinations proprement dites mais aussi marques d’hésitation ou de reprise. La connaissance sémantique du systeme est déﬁnie par des relations de deux types : —</context>
</contexts>
<marker>Moorgat, 1997</marker>
<rawString>M. Moorgat. Categorial Type Logics. In Elsevier Science B.V., editor, Handbook of Logic and Language, pages 93-177. J . van Benthem and A. ter Meulen, 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J M Pierrel</author>
<author>L Romary</author>
</authors>
<title>Inge’nierie des langues, chapitre Dialogue Homme-Machine,</title>
<date>2000</date>
<pages>331--349</pages>
<location>Hermes,</location>
<marker>Pierrel, Romary, 2000</marker>
<rawString>J .M. Pierrel and L. Romary. Inge’nierie des langues, chapitre Dialogue Homme-Machine, pages 331-349. Hermes, 2000. C. Retoré. Systemes déductifs et traitement des langues 2 un panorama des grammaires catégorielles.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Technique et</author>
</authors>
<title>Science Informatique, numéro spe’cial de Traitement automatique du langage naturel,</title>
<date>2000</date>
<pages>20--3</pages>
<marker>et, 2000</marker>
<rawString>Technique et Science Informatique, numéro spe’cial de Traitement automatique du langage naturel, 20(3):301-336, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Sowa</author>
</authors>
<date>1984</date>
<booktitle>Conceptual Structures : Information Processing in Mind and Machine.</booktitle>
<publisher>Addison-Wesley,</publisher>
<location>Reading, MA,</location>
<contexts>
<context position="8265" citStr="Sowa, 1984" startWordPosition="1226" endWordPosition="1227">re que LOGUS cumule les avantages d’une plus grande généricité et d’une plus grande ﬁnesse dans l’analyse. 2 Premier prototype : principes et limites Si l’on veut construire un systeme de compréhension relativement générique, il convient de choisir une modélisation du “sens” de l’énoncé indépendante de l’application et qui permette d’exprimer tout acte de dialogue lié a cette demiere : le systeme cherche a construire une formule logique de facon compositionnelle (ex. a la Montague (Montague, 1974), mais avec un formalisme simpliﬁé). La meme formule correspond a un graphe conceptuel a la Sowa (Sowa, 1984; Sowa, 1900). Par exemple, l’énoncé “est-ce que c ’est possible de euh de réserver trois chambres non pardon deux chambres doubles et une chambre simple.” correspond a la formule suivante ou au graphe conceptuel de la ﬁgure 1 : (interrogation possibilite (de reservation (et (chambre (et (quantite (entier2)) (qualites doub1e))) (chambre (et (quantite (entier 1)) (qualites simp1e)))))) &lt;9 Figure 1: Representation de la phrase-exemple sous forme de graphe conceptuel Dans le premier prototype, l’analyse se déroule suivant deux étapes principales (Villaneau et al, 2001) : 2On considére que le lexi</context>
</contexts>
<marker>Sowa, 1984</marker>
<rawString>J . F. Sowa. Conceptual Structures : Information Processing in Mind and Machine. Addison-Wesley, Reading, MA, 1984.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J F Sowa</author>
</authors>
<title>Knowledge Representation. Brooks/Cole Thomson Learning,</title>
<date>2000</date>
<location>USA,</location>
<marker>Sowa, 2000</marker>
<rawString>J .F. Sowa. Knowledge Representation. Brooks/Cole Thomson Learning, USA, 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J -Y Antoine Villaneau</author>
<author>O Ridoux</author>
</authors>
<title>Combining syntax and pragmatic knowledge for the understanding of spontaneous spoken sentences.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Logical Aspects of Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>279--295</pages>
<publisher>Springer.</publisher>
<location>Le Croisic,</location>
<marker>Villaneau, Ridoux, 2001</marker>
<rawString>J . Villaneau, J .-Y. Antoine, and O. Ridoux. Combining syntax and pragmatic knowledge for the understanding of spontaneous spoken sentences. In Logical Aspects of Computational Linguistics, pages 279-295, Le Croisic, 2001. Springer.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>