<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>H Assadi</author>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Classification d’adjectifs extraits d’un corpus pour l’aide à la modélisation des connaissances. Actes des 3èmes Journées internationales d’Analyse statistique de Données Textuelles (JADT 95), Rome Assadi H.</title>
<date>1995</date>
<location>Paris,</location>
<note>in Charlet</note>
<marker>Assadi, Bourigault, 1995</marker>
<rawString>Assadi H., Bourigault D. (1995). Classification d’adjectifs extraits d’un corpus pour l’aide à la modélisation des connaissances. Actes des 3èmes Journées internationales d’Analyse statistique de Données Textuelles (JADT 95), Rome Assadi H. (1998) Construction d&apos;ontologies à partir de textes techniques. Application aux systèmes documentaires. Thèse Université Paris VI, Paris, 1998 Bourigault D., Assadi H. (2000). Analyse syntaxique et analyse statistique pour la construction d’ontologie à partir de textes, in Charlet J, Zacklad M., Kassel G., Bourigault D. éds. Ingénierie des connaissances. Tendances actuelles et nouveaux défis. Editions Eyrolles/France Telecom, Paris D. Bourigault Bourigault D, Fabre C. (2000). Approche linguistique pour l&apos;analyse syntaxique de corpus.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Cahiers de</author>
</authors>
<title>grammaire, 25, 131-151, Université Toulouse le Mirail Bourigault</title>
<date>2002</date>
<marker>de, 2002</marker>
<rawString>Cahiers de grammaire, 25, 131-151, Université Toulouse le Mirail Bourigault D., Lame G. (2002). Analyse distributionnelle et structuration de terminologie.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>C D Nédellec</author>
</authors>
<title>Application à la construction d&apos;une ontologie documentaire du Droit. Revue Traitement automatique des langues, n° 47:1, Hermès, Paris Faure D.</title>
<date>2000</date>
<journal>TALN</journal>
<volume>98</volume>
<pages>233--235</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.</publisher>
<location>Paris XI Orsay Faure</location>
<marker>Nédellec, 2000</marker>
<rawString>Application à la construction d&apos;une ontologie documentaire du Droit. Revue Traitement automatique des langues, n° 47:1, Hermès, Paris Faure D. (2000) Conception de méthode d&apos;apprentissage symbolique et automatique pour l&apos;acquisition de cadres de sous-catégorisation de verbes et de connaissances sémantique à partir de textes : le système ASIUM, thèse de l&apos;Université Paris XI Orsay Faure D., Nédellec C. (1998). Apprentissage de cadres de sous-catégorisation et de restrictions de sélection à partir de textes. Actes de la 5ème conférence annuelle sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN 98), 233-235 Grefenstette G. (1994). Exploration in Automatic Thesaurus Discovery, Londres, Kluwer Academic Publishers.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>B Habert</author>
<author>C Fabre</author>
</authors>
<title>Elementary dependancy trees for identifying corpus-specific semantic classes.</title>
<date>1999</date>
<journal>Computer and the Humanities</journal>
<booktitle>Actes des Journées d’acquisition des connaissances (JAC 96),</booktitle>
<volume>33</volume>
<pages>207--219</pages>
<publisher>Wiley &amp; Sons.</publisher>
<location>New-York, John</location>
<marker>Habert, Fabre, 1999</marker>
<rawString>Habert B., Fabre C. (1999). Elementary dependancy trees for identifying corpus-specific semantic classes. Computer and the Humanities 33 :3, 207-219 Habert B., Nazarenko A. (1996). La syntaxe comme marche-pied cd l’acquisition des connaissances : bilan critique d’une expérience. Actes des Journées d’acquisition des connaissances (JAC 96), 137-149 Harris Z. (1968) Mathematical Structures of Language, New-York, John Wiley &amp; Sons.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Le Moigno</author>
<author>J Charlet</author>
<author>D Bourigault</author>
<author>M-C Jaulent</author>
</authors>
<title>Construction d’une ontologie à partir de corpus : expérimentation et validation dans le domaine de la réanimation chirugicale.</title>
<date>2002</date>
<marker>Le Moigno, Charlet, Bourigault, Jaulent, 2002</marker>
<rawString>Le Moigno S., Charlet J., Bourigault D., Jaulent M.-C. (2002). Construction d’une ontologie à partir de corpus : expérimentation et validation dans le domaine de la réanimation chirugicale.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Actes des 13èmes journées francophones d&apos;ingénierie des connaissances (IC</title>
<date>2002</date>
<location>Rouen</location>
<marker>2002</marker>
<rawString>Actes des 13èmes journées francophones d&apos;ingénierie des connaissances (IC 2002), Rouen</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>