<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Aussenac-Gilles</author>
<author>B Biébow</author>
<author>S Szulman</author>
</authors>
<title>Corpus analysis for conceptual modelling,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proceeding of EKAW’2000,</booktitle>
<pages>13--20</pages>
<contexts>
<context position="4272" citStr="Aussenac-Gilles et al., 2000" startWordPosition="608" endWordPosition="611"> repérer les projets d’achat du client et identifier ses paramètres : l’objet (studio), la date (12/01), le lieu (Paris) et le montant (400KF). 2 Méthodes de construction d’ontologie De nombreuses méthodes visent à construire des ontologies à partir de corpus. La plupart se fondent sur le contenu des textes pour construire l’ontologie, les textes sont alors la source principale de connaissance pour l’acquisition d’information (Nobécourt, 2000). L’ensemble des concepts du modèle ainsi que leurs relations sont exclusivement issus d’une analyse des textes, sans apport de connaissance extérieur. (Aussenac-Gilles et al., 2000) s’inscrivent dans cette démarche même s’il est reconnu que les textes peuvent ne pas constituer l’unique source de connaissance. Cette approche endogène se décompose en plusieurs étapes : l’extraction des termes se référant aux concepts de base (primitives conceptuelles (Nobécourt, 2000)), puis des relations lexicales qu’ils entretiennent (création d’une base terminologique (AussenacGilles et al., 2000), (Lame, 2000)) afin de faire émerger les premières relations inter-concepts. L’étape suivante s’appuie sur l’analyse des relations sémantiques entre termes pour extraire de nouvelles relations</context>
</contexts>
<marker>Aussenac-Gilles, Biébow, Szulman, 2000</marker>
<rawString>Aussenac-Gilles N., Biébow B., Szulman S. (2000), Corpus analysis for conceptual modelling, Proceeding of EKAW’2000, 13-20.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Aussenac-Gilles</author>
<author>D Bourigault</author>
<author>A Condamines</author>
<author>C Gross</author>
</authors>
<title>How can knowledge acquisition benefit from terminology ?,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Proceedings of EKAW’95.</booktitle>
<marker>Aussenac-Gilles, Bourigault, Condamines, Gross, 1995</marker>
<rawString>Aussenac-Gilles N., Bourigault D., Condamines A., Gross C. (1995), How can knowledge acquisition benefit from terminology ?, Proceedings of EKAW’95.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Bachimont</author>
</authors>
<title>Modélisation linguistique et modélisation logique des ontologies : l’apport de l’ontologie formelle, Actes d’IC</title>
<date>2001</date>
<journal>Actes</journal>
<volume>2001</volume>
<pages>349--368</pages>
<contexts>
<context position="6587" citStr="Bachimont 2001" startWordPosition="944" endWordPosition="945">t autre processus une correction et une normalisation du corpus. C’est à partir de ce corpus corrigé que nous procédons à la modélisation puis à l’extraction d’information à proprement parler. Cette normalisation porte sur le format des valeurs (nombres avec unités), les dates, les abréviations et la correction orthographique des fautes lexicales et typographiques. Ces prétraitements sont réalisés à l’aide d’expressions régulières écrites en fonction du corpus. Exemple : l’extrait [1] devient : « projet achat studio en 12/01 paris pour 400kf » [2] 3.2 Construction du modèle D’après Bachimont (Bachimont 2001), il n’existe pas de concepts indépendants du contexte ou du problème traité permettant de construire toute la connaissance d’un domaine. Une ontologie fonctionne comme un cadre théorique du domaine construit en fonction du problème traité. Le processus de modélisation décrit ici est fondé sur cette dernière définition. Nous construisons l’ontologie en nous appuyant sur les connaissances présentes dans le corpus et des connaissances externes au corpus (experts). 3.2.1 Définition de l’ontologie initiale : expression des informations recherchées Les informations à rechercher, exprimées informell</context>
</contexts>
<marker>Bachimont, 2001</marker>
<rawString>Bachimont B. (2001), Modélisation linguistique et modélisation logique des ontologies : l’apport de l’ontologie formelle, Actes d’IC 2001, 349-368 Barry C., Cormier C., Kassel G., Nobécourt J. (2001), Evaluation de langages opérationnels de représentation d’ontologies, Actes d’IC’2001, 309-327.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Biébow</author>
<author>S Szulman</author>
</authors>
<title>Une approche terminologique pour catégoriser les concepts d’une ontologie,</title>
<date>1998</date>
<journal>Actes</journal>
<volume>98</volume>
<pages>51--58</pages>
<marker>Biébow, Szulman, 1998</marker>
<rawString>Biébow B., Szulman S. (1998), Une approche terminologique pour catégoriser les concepts d’une ontologie, Actes d’IC’98, 51-58.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Bouaud</author>
<author>B Bachimont</author>
<author>J Charlet</author>
<author>P Zweigenbaum</author>
</authors>
<title>Methodological Principles for Structuring an Ontology,</title>
<date>1995</date>
<journal>Journal of quantitative linguistics,</journal>
<booktitle>Proceedings of IJCAI-95 Enguehard</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>27--32</pages>
<marker>Bouaud, Bachimont, Charlet, Zweigenbaum, 1995</marker>
<rawString>Bouaud J., Bachimont B., Charlet J., Zweigenbaum P. (1995), Methodological Principles for Structuring an Ontology, Proceedings of IJCAI-95 Enguehard C., Pantéra L. (1995), Automatic Natural Acquisition of a Terminology, Journal of quantitative linguistics, Vol. 2, n°1, pp.27-32.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Guarino</author>
<author>W Welty</author>
</authors>
<title>A Formal Ontology of Properties,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proceedings of the ICAI-00 Workshop on Applications of Ontologies and Problem-Solving Methods,</booktitle>
<pages>12--1</pages>
<marker>Guarino, Welty, 2000</marker>
<rawString>Guarino N., Welty W. (2000), A Formal Ontology of Properties, Proceedings of the ICAI-00 Workshop on Applications of Ontologies and Problem-Solving Methods, 12/1-12/8.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Guarino</author>
</authors>
<title>Concepts, Attributes and Arbitrary Relations : Some Linguistic and Ontological Criteria for Structuring Knowledge Bases,</title>
<date>1992</date>
<journal>Data &amp; Knowledge Bases Engineering,</journal>
<volume>8</volume>
<issue>2</issue>
<pages>249--261</pages>
<contexts>
<context position="7793" citStr="Guarino 1992" startWordPosition="1114" endWordPosition="1115">formellement, sont réécrites sous la forme de prédicats modélisés par des patrons d’informations. Cette tache doit être réalisée avec des experts du domaine ayant une bonne connaissance du corpus et sachant exprimer la nature des informations à extraire. Cette phase aboutit à la description d&apos;un ensemble de hiérarchies de concepts constituant une première sous-ontologie (ontologie initiale). Cette ontologie met en jeu des relations argumentatives entre concepts (un concept est lié à un autre car il en est un argument). Les relations argumentatives respectent l’Attribute Consistency Postulate (Guarino 1992) : dans chaque relation argumentative, toute valeur d’un argument est une instance du concept correspondant à cet argument. 107 Fabrice Even, Chantal Enguehard 3.2.2 Définition de la terminologie Elle est issue d’une part d’une étude terminologique des textes par le logiciel, ANA (Enguehard, Pantéra 1995), caractérisé par sa robustesse. Et d’autre part d’un ensemble de documents référençant la terminologie spécifique au domaine dans lequel nous trouvons une partie des termes potentiellement utilisés dans notre corpus. 3.2.3 Normalisation : Fusion de l’ontologie initiale et de la terminologie A</context>
</contexts>
<marker>Guarino, 1992</marker>
<rawString>Guarino N. (1992), Concepts, Attributes and Arbitrary Relations : Some Linguistic and Ontological Criteria for Structuring Knowledge Bases, Data &amp; Knowledge Bases Engineering, 8(2) : 249-261.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Lame</author>
</authors>
<title>Knowledge acquisition from texts towards an ontology of French law,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proceedings of EKAW’2000,</booktitle>
<pages>53--62</pages>
<contexts>
<context position="4693" citStr="Lame, 2000" startWordPosition="668" endWordPosition="669">t, 2000). L’ensemble des concepts du modèle ainsi que leurs relations sont exclusivement issus d’une analyse des textes, sans apport de connaissance extérieur. (Aussenac-Gilles et al., 2000) s’inscrivent dans cette démarche même s’il est reconnu que les textes peuvent ne pas constituer l’unique source de connaissance. Cette approche endogène se décompose en plusieurs étapes : l’extraction des termes se référant aux concepts de base (primitives conceptuelles (Nobécourt, 2000)), puis des relations lexicales qu’ils entretiennent (création d’une base terminologique (AussenacGilles et al., 2000), (Lame, 2000)) afin de faire émerger les premières relations inter-concepts. L’étape suivante s’appuie sur l’analyse des relations sémantiques entre termes pour extraire de nouvelles relations entre les concepts ainsi que de nouveaux concepts afin d’aboutir à un réseau sémantique de concepts. Le réseau sémantique doit être validé par un expert du domaine afin de préciser les relations significatives (normalisation (Bouaud, Bachimont et al 1995)). Le résultat correspond à la définition de (Swartout et al., 1996) « Une ontologie est 106 Extraction d’informations à partir de corpus dégradés une structure hiér</context>
</contexts>
<marker>Lame, 2000</marker>
<rawString>Lame G. (2000), Knowledge acquisition from texts towards an ontology of French law, Proceedings of EKAW’2000, 53-62.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Nobécourt</author>
</authors>
<title>A method to build formal ontologies from texts,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proceedings of EKAW’2000,</booktitle>
<pages>21--27</pages>
<contexts>
<context position="4090" citStr="Nobécourt, 2000" startWordPosition="585" endWordPosition="586">formations extraites viendront enrichir une base de données. Exemple : à partir du texte suivant, « PRJ ACHT STUDIO EN 12 01 PARIS POUR 400 KFRCS » [1] le processus doit repérer les projets d’achat du client et identifier ses paramètres : l’objet (studio), la date (12/01), le lieu (Paris) et le montant (400KF). 2 Méthodes de construction d’ontologie De nombreuses méthodes visent à construire des ontologies à partir de corpus. La plupart se fondent sur le contenu des textes pour construire l’ontologie, les textes sont alors la source principale de connaissance pour l’acquisition d’information (Nobécourt, 2000). L’ensemble des concepts du modèle ainsi que leurs relations sont exclusivement issus d’une analyse des textes, sans apport de connaissance extérieur. (Aussenac-Gilles et al., 2000) s’inscrivent dans cette démarche même s’il est reconnu que les textes peuvent ne pas constituer l’unique source de connaissance. Cette approche endogène se décompose en plusieurs étapes : l’extraction des termes se référant aux concepts de base (primitives conceptuelles (Nobécourt, 2000)), puis des relations lexicales qu’ils entretiennent (création d’une base terminologique (AussenacGilles et al., 2000), (Lame, 20</context>
</contexts>
<marker>Nobécourt, 2000</marker>
<rawString>Nobécourt J. (2000), A method to build formal ontologies from texts, Proceedings of EKAW’2000, 21-27.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>S Nestorov</author>
<author>al</author>
</authors>
<title>Representative objects : concise representation of semistructured, hierarchical data.,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proceedings of International Conference on Data Engineering,</booktitle>
<pages>79--90</pages>
<marker>Nestorov, al, 1997</marker>
<rawString>Nestorov S. &amp; al. (1997), Representative objects : concise representation of semistructured, hierarchical data., Proceedings of International Conference on Data Engineering, 79-90. Extraction d’informations à partir de corpus dégradés Riloff E. (1996), Automatically Generating Extraction Patterns from Untagged Text, Proceedings of Thirteenth National Conference on Artificial Intelligence, 1044-1049.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Soderland</author>
</authors>
<title>Learning Text Analysis Rules for Domain-specific Natural Language Processing,</title>
<date>1997</date>
<tech>Ph.D. thesis,</tech>
<institution>University of Massachusetts,</institution>
<location>Amherst.</location>
<marker>Soderland, 1997</marker>
<rawString>Soderland S. (1997), Learning Text Analysis Rules for Domain-specific Natural Language Processing, Ph.D. thesis, University of Massachusetts, Amherst.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>