<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Atwell</author>
</authors>
<title>A comparative evaluation of modern English corpus grammatical annotation schemes&amp;quot;</title>
<date>2000</date>
<journal>in ICAME Journal N°</journal>
<volume>24</volume>
<pages>7--23</pages>
<marker>Atwell, 2000</marker>
<rawString>Atwell E. et al. (2000), &amp;quot;A comparative evaluation of modern English corpus grammatical annotation schemes&amp;quot; in ICAME Journal N° 24, pp 7-23.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
<author>C Jacquemin</author>
</authors>
<title>Construction de ressources terminologiques, In</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Ingénierie des langues, Chapitre 9. Hermès.</booktitle>
<editor>J. PIERREL, Ed.,</editor>
<marker>Bourigault, Jacquemin, 2000</marker>
<rawString>Bourigault D., Jacquemin C. (2000), Construction de ressources terminologiques, In J. PIERREL, Ed., Ingénierie des langues, Chapitre 9. Hermès.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Clas</author>
</authors>
<title>Collocations et langues de spécialité »,</title>
<date>1994</date>
<journal>in Meta, XXXIX,</journal>
<volume>4</volume>
<pages>576--580</pages>
<contexts>
<context position="6086" citStr="Clas (1994)" startWordPosition="855" endWordPosition="856">epérage de combinaisons lexicales correspondant à un patron syntaxique donné est particulièrement adapté à l&apos;outil informatique, puisque celui-ci est d&apos;une grande puissance pour la génération de collocations tirées de textes numérisés. Le problème de l’automatisation du tri entre termes et collocations est l’une des difficultés rencontrées par les programmes d’extraction terminologique, pour lesquels des suites comme aspects observés ou augmentation localisée font partie du bruit à éliminer. Nous allons tenter de décrire un modèle inverse, visant à opérer l’extraction des seules collocations. Clas (1994) suggère un classement des collocations lexicales en divers groupes basés sur une fonction syntagmatique qui intègre les six catégories suivantes (p. 578) : 1. verbe et nom, où le verbe a un contenu sémantique très général proche simplement de « faire » (prononcer un discours) ; 2. nom et adjectif (rude épreuve, marque distinctive) ; 3. adverbe et adjectif (vachement bon) ; 4. verbe et adverbe (boire goulûment) 5. nom (sujet) et verbe (la cloche sonne, le chat miaule, l’abeille bourdonne) ; 6. marquage de la quantité (unité ou collectif) du nom (essaim d’abeilles, troupeau de vaches, pincée de</context>
</contexts>
<marker>Clas, 1994</marker>
<rawString>Clas A. (1994), « Collocations et langues de spécialité », in Meta, XXXIX, 4, pp. 576-580.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Daille</author>
</authors>
<title>Qualitative terminology extraction: Identifying relational adjectives” in Bourigault D., Jacquemin C., L&apos;Homme M.-C., (eds) Recent advances in computational terminology,</title>
<date>2001</date>
<pages>149--166</pages>
<institution>John Benjamins Publishing Company,</institution>
<location>Amsterdam,</location>
<contexts>
<context position="8972" citStr="Daille (2001)" startWordPosition="1289" endWordPosition="1290">cations &lt;Adjectif – Nom&gt; en anglais selon la Figure 1, celle qui utilise comme point de départ les cooccurrents des adverbes (l’ordre suivi est alors Adverbe Æ Adjectif Æ Nom). Après avoir évalué divers programmes d&apos;étiquetage automatique, nous avons soumis notre corpus à un étiquetage morpho-syntaxique selon les normes du corpus LOB (Lancaster-Oslo/Bergen)4. La technique utilisée pour l’isolation des collocations des termes complexes repose sur une caractéristique connue des adjectifs relationnels, qui rentrent fréquemment dans la composition des termes de patron syntaxique &lt;Adjectif – Nom&gt;. Daille (2001) fait remarquer qu’outre les critères de repérage purement morphologiques, telle la présence majoritaire de certains suffixes de dérivation, on peut également utiliser certaines caractéristiques syntaxiques ou sémantiques des adjectifs relationnels, par exemple le fait qu’ils ne sont pas combinables avec certains adverbes, en particulier les adverbes de degré (on ne dit pas *une production très laitière). Nous avons donc tenté de repérer automatiquement les seuls adjectifs modifiés par des adverbes dans notre corpus, puis d’extraire les noms entrant en cooccurrence avec ces adjectifs, cette mé</context>
</contexts>
<marker>Daille, 2001</marker>
<rawString>Daille B. (2001), “Qualitative terminology extraction: Identifying relational adjectives” in Bourigault D., Jacquemin C., L&apos;Homme M.-C., (eds) Recent advances in computational terminology, John Benjamins Publishing Company, Amsterdam, pp 149-166.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>WordNet: An Electronic Lexical Database.</title>
<date>1998</date>
<editor>Fellbaum C. (ed.)</editor>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<contexts>
<context position="3247" citStr="(1998)" startWordPosition="456" endWordPosition="456">s syntaxiques identiques (par exemple, celle du type &lt;Adjectif – Nom&gt; en anglais)1 peuvent être repérées automatiquement grâce à un étiquetage morpho-syntaxique, mais ce sont des caractéristiques sémantiques qui distinguent les termes des collocations. L’étude des collocations en langue de spécialité est une activité qui a été considérablement facilitée par la mise au point de logiciels d’extraction et de concordance. Parmi les travaux les plus récents, on peut citer ceux de G. Williams dans le domaine de la biologie végétale et ceux de M-C. L’Homme dans le domaine de l’informatique. Williams (1998) recherche les cooccurrences significatives entre deux lexèmes, non seulement afin d&apos;extraire des binômes ou des expression polylexicales mais aussi pour déterminer leur « rôle thématique, facteur de cohésion textuelle », ce qui l’amène à utiliser la notion de « réseaux de collocations». L’Homme (1998) concentre principalement son étude sur les collocations à base verbale, en particulier dans le domaine de l’informatique. Elle effectue la description des verbes spécialisés dans une optique de traitement automatique et la situe à différents niveaux (syntaxique, sémantique et combinatoire). L’in</context>
</contexts>
<marker>1998</marker>
<rawString>Fellbaum C. (ed.) (1998), WordNet: An Electronic Lexical Database. MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>E Gaussier</author>
</authors>
<title>General considerations on bilingual terminology extraction” in</title>
<date>2001</date>
<journal>Cahiers de lexicologie</journal>
<booktitle>Euralex&apos;98: Proceedings of the Eighth Euralex International Congress Liège, Université de Liège, pp 175-186.) L’Homme M.C.</booktitle>
<volume>73</volume>
<issue>2</issue>
<pages>167--184</pages>
<publisher>John Benjamins Publishing Company,</publisher>
<location>Amsterdam,</location>
<marker>Gaussier, 2001</marker>
<rawString>Gaussier E. (2001), “General considerations on bilingual terminology extraction” in Bourigault D., Jacquemin C., L&apos;Homme M.-C., (eds) Recent advances in computational terminology, John Benjamins Publishing Company, Amsterdam, pp 167-184 Langlois L. et Plamondon P.(1998), &amp;quot;Le répérage automatique de collocations équivalentes à partir de bitextes&amp;quot; In Fontenelle T., Hiligsmann P., Michiels A., Moulin A., Theissen S. (eds), Euralex&apos;98: Proceedings of the Eighth Euralex International Congress Liège, Université de Liège, pp 175-186.) L’Homme M.C. (1998), « Définition du statut du verbe en langue de spécialité et sa description lexicographique. » Cahiers de lexicologie 73 (2), pp. 61-84.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Maniez</author>
</authors>
<title>The use of electronic corpora and lexical frequency data in solving translation problems »,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>in Altenberg B. &amp; Granger S. (eds), Lexis in Contrast,</booktitle>
<location>Amsterdam, John Benjamins,</location>
<marker>Maniez, 1999</marker>
<rawString>Maniez F. (1999), « The use of electronic corpora and lexical frequency data in solving translation problems », in Altenberg B. &amp; Granger S. (eds), Lexis in Contrast, Amsterdam, John Benjamins, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Maniez</author>
</authors>
<title>Désambiguïsation syntaxique des groupes nominaux en langue spécialisée : le cas des adjectifs en anglais. » Actes du colloque TALN de Tours,</title>
<date>2001</date>
<volume>1</volume>
<pages>273--282</pages>
<marker>Maniez, 2001</marker>
<rawString>Maniez F. (2001), « Désambiguïsation syntaxique des groupes nominaux en langue spécialisée : le cas des adjectifs en anglais. » Actes du colloque TALN de Tours, 2-5 juillet 2001, Tome 1, pp. 273-282.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’cuk</author>
</authors>
<title>Dictionnaire explicatif et combinatoire du français contemporain, Montréal, Les Presses de l&apos;Université de Montréal.</title>
<date>1984</date>
<marker>Mel’cuk, 1984</marker>
<rawString>Mel’cuk I. (1984), Dictionnaire explicatif et combinatoire du français contemporain, Montréal, Les Presses de l&apos;Université de Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Williams</author>
</authors>
<title>Collocational Networks : Interlocking Patterns of Lexis in a</title>
<date>1998</date>
<journal>Corpus of Plant Biology Research Articles”. International Journal of Corpus Linguistics.</journal>
<volume>3</volume>
<pages>151--171</pages>
<contexts>
<context position="3247" citStr="Williams (1998)" startWordPosition="455" endWordPosition="456">de patrons syntaxiques identiques (par exemple, celle du type &lt;Adjectif – Nom&gt; en anglais)1 peuvent être repérées automatiquement grâce à un étiquetage morpho-syntaxique, mais ce sont des caractéristiques sémantiques qui distinguent les termes des collocations. L’étude des collocations en langue de spécialité est une activité qui a été considérablement facilitée par la mise au point de logiciels d’extraction et de concordance. Parmi les travaux les plus récents, on peut citer ceux de G. Williams dans le domaine de la biologie végétale et ceux de M-C. L’Homme dans le domaine de l’informatique. Williams (1998) recherche les cooccurrences significatives entre deux lexèmes, non seulement afin d&apos;extraire des binômes ou des expression polylexicales mais aussi pour déterminer leur « rôle thématique, facteur de cohésion textuelle », ce qui l’amène à utiliser la notion de « réseaux de collocations». L’Homme (1998) concentre principalement son étude sur les collocations à base verbale, en particulier dans le domaine de l’informatique. Elle effectue la description des verbes spécialisés dans une optique de traitement automatique et la situe à différents niveaux (syntaxique, sémantique et combinatoire). L’in</context>
</contexts>
<marker>Williams, 1998</marker>
<rawString>Williams G. (1998), “Collocational Networks : Interlocking Patterns of Lexis in a Corpus of Plant Biology Research Articles”. International Journal of Corpus Linguistics. Vol 3/1, pp. 151-171.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>