<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P et Bras Amsili</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>DRT et compositionnalité.</title>
<date>1998</date>
<journal>t.a.l.,</journal>
<booktitle>In Actes de la 5eme Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN</booktitle>
<volume>39</volume>
<issue>1</issue>
<pages>131--160</pages>
<location>Paris.</location>
<marker>Amsili, M, 1998</marker>
<rawString>Amsili, P. et Bras, M. (1998). DRT et compositionnalité. t.a.l., 39(1), 131-160. Amsili, P. et Hathout, N. (1998). Systémes de types pour la (A-)DRT ascendante. In Actes de la 5eme Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN 1998) (pp. 92-101). Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Asher</author>
</authors>
<title>Reference to Abstract Objects in Discourse.</title>
<date>1993</date>
<journal>Dordrecht</journal>
<volume>2</volume>
<publisher>Kluwer.</publisher>
<contexts>
<context position="1402" citStr="Asher, 1993" startWordPosition="198" endWordPosition="199">compositionnelle. Assuming that some sentences realise several speech acts, and that, in a semantic—pragmatic interface, they yield separate discourse constituents, we propose an algorithm, in the SDRT framework, which takes into account all discursive aspects as soon as possible and compositionaly. 1 Introduction Depuis environ deux décennies, de nombreux travaux sur l’analyse (et la génération) de discours ont convergé vers l’idée que la structure et la cohérence d’un texte pouvaient étre modélisées au moyen de relations rhétoriques (Hobbs, 1979; Grosz &amp; Sidner, 1986; Mann &amp; Thompson, 1988; Asher, 1993). Ces relations constituent un outillage précieux qui permet d’envisager l’objet linguistique qu’est le discours sous différents angles : (i) elles fondent une « super-syntaxe » qui hiérarchise le texte en connectant et regroupant les phrases ; (ii) elles produisent un complément non compositionnel a la sémantique de la phrase en révélant les « non-dits » qui sous-tendent la cohérence du texte ; (iii) elles établissent un modele pragmatique pour représenter les organisations argumentatives et/ou intentionnelles qui charpentent un discours. Cette polyvalence a rendu l’appareillage rhétorique (a</context>
<context position="3711" citStr="Asher, 1993" startWordPosition="535" endWordPosition="536">ompositionnelle et discursive. Les RR font en quelque sorte double jeu avec la composition syntactico-semantique classiquel. Se pose alors la question de l’articulation de ces deux aspects. L’ objet de cet article est d’etendre — dans des limites raisonnables — le principe de compositionnalite au niveau de l’interface semantique-pragmatique, notamment dans un cadre descriptif ou la notion de relation rhetorique est pertinente. A cet egard, nous choisissons de nous placer dans le cadre de la Theorie des Representations de Discours Segmentees (Segmented Discourse Representation Theory ou SDRT, (Asher, 1993; Asher &amp; Lascarides, 1998)) car c’est un formalisme pour l’interpretation du discours issu de la semantique dynamique compositionnelle qui vise la modelisation rigoureuse des interactions entre semantique et pragmatique. II a ete montre que l’analyse rhetorique du discours n’est pas compositionnelle et qu’elle s’appuie sur une logique de raisonnement non monotone (revisable). C’est pour cette raison que la chaine de traitement distingue deux etapes, l’une, compositionnelle, qui construit la representation de chaque phrase, l’autre, non monotone, qui integre cette representation dans la repres</context>
<context position="8225" citStr="Asher, 1993" startWordPosition="1221" endWordPosition="1222">nnelle; ensuite, au lieu d’étre directement fusionné dans le contexte comme en DRT, le constituant est pris en charge par un systeme de logique non-monotone (glue logic ou DICE pour Discourse Interpretation in Commonsense Entailment (Asher &amp; Lascarides, 1998)) qui assure la Inise a jour (update) de la représentation du discours en inférant les RR idoines. Nous présentons d’abord brievement le principe d’analyse compositionnelle de la DRT (ADRT) telle qu’elle se dégage de divers travaux qui ont proposé des algorithmes conciliant les mécanismes compositionnels montagoviens (A-calcul) et la DRT (Asher, 1993; Bos et al., 1994; Amsili &amp; Hathout, 1998; Amsili &amp; Bras, 1998; Blackburn &amp; Bos, 1999). Rappelons d’abord qu’une DRS est un couple (U, C), o1‘1 U (l’univers) est un ensemble de référents de discours, et 0 (les conditions) est un ensemble de conditions. Les conditions sont par exemple de la forme : p(:v1, . . . ,:r:,,) (prédicat a 71, places sur des référents), -IK1 (négation d’une sous-DRS) ou K1 =&gt; K 2 (implication de deux sous-DRS), etc. La A-DRT fait correspondre a chaque constituant de l’analyse syntaxique une A-expression sur le langage de la DRT, i.e. une A-DRS, correspondant a la contr</context>
</contexts>
<marker>Asher, 1993</marker>
<rawString>Asher, N. (1993). Reference to Abstract Objects in Discourse. Dordrecht 2 Kluwer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Asher</author>
</authors>
<title>Computation and storage in discourse interpretation.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In S. Nooteboom (éd.), Computation and Storage in Linguistics.</booktitle>
<publisher>Kluwer Academic Publishers. (forthcoming).</publisher>
<contexts>
<context position="10131" citStr="Asher, 2000" startWordPosition="1557" endWordPosition="1558">phrase en l’étiquetant par un re’fe’rent d’acte de langage. Ainsi, si une phrase recoit par A-DRT la DRS K, alors sa SDRS sera de la forme : ((7r), (77 : K )) Notre objectif ici est de permettre a la grammaire de produire directement de telles SDRS de facon compositionnelle. Pour ce faire, il est naturel d’envisager des A-abstractions sur les marqueurs de type 7r. Mais il est nécessaire alors de revenir sur la déﬁnition de l’opération de fusion, pour résoudre des difﬁcultés techniques que la place nous manque dans cet article pour présenter en détail. Nous reprenons la déﬁnition proposée par (Asher, 2000) d’une SDRS, laquelle s’appuie sur une 3Comme (Bos et a1., 1994; Blackburn &amp; Bos, 1999), nous utilisons un opérateur Q3 dc fusion dc DRS dans les A-expressions. La déﬁnition dc cet opérateur est sans surprise : (A, B) 69 (C, D) : (A U C, B U D) 385 lall/I/DICIDL l\l./I/l«u)u)|lrI LC, 1. ll/Obllrt l_l&amp;quot;LL)&apos;rL&apos;r macrostmcture &lt;I&gt;, déﬁnie a partir d’un vocabulaire constitué d’un ensemble \I! de DRS ; d’un ensemble H d’étiquettes pour les formes logiques ; et d’un ensemble 7?, de symboles relationnels pour les RR : — ‘I’ Q i&gt;; — si R est une relation n-aire de R, et 7r1, . . . ,7r,, 6 H, alors R(7r</context>
</contexts>
<marker>Asher, 2000</marker>
<rawString>Asher, N. (2000). Computation and storage in discourse interpretation. In S. Nooteboom (éd.), Computation and Storage in Linguistics. Kluwer Academic Publishers. (forthcoming).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N et Lascarides Asher</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>The semantics and pragmatics of presupposition.</title>
<date>1998</date>
<journal>Journal of Semantics,</journal>
<volume>15</volume>
<issue>3</issue>
<pages>239--300</pages>
<marker>Asher, A, 1998</marker>
<rawString>Asher, N. et Lascarides, A. (1998). The semantics and pragmatics of presupposition. Journal of Semantics, 15(3), 239-300.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P et Bos Blackburn</author>
<author>J</author>
</authors>
<title>Working with Discourse Representation Structures,</title>
<date>1999</date>
<location>CSLI. (Ms).</location>
<marker>Blackburn, J, 1999</marker>
<rawString>Blackburn, P. et Bos, J. (1999). Working with Discourse Representation Structures, CSLI. (Ms).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Mastenboek</author>
<author>S McG1ashan</author>
<author>S Millies</author>
<author>et Pinkal</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>A compositional DRS-based formalism for NLP applications 2 A-DRT. In</title>
<date>1994</date>
<booktitle>Proceedings of the International Workshop on Computational Semantics (IWCS’94)</booktitle>
<pages>21--31</pages>
<location>Tilburg.</location>
<marker>Mastenboek, McG1ashan, Millies, Pinkal, M, 1994</marker>
<rawString>Bos, J ., Mastenboek, E., McG1ashan, S., Millies, S., et Pinkal, M. (1994). A compositional DRS-based formalism for NLP applications 2 A-DRT. In H. Bunt, R. Muskens, et G. Rentier (éds.), Proceedings of the International Workshop on Computational Semantics (IWCS’94) (pp. 21-31). Tilburg.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K de Smedt</author>
<author>H Horacek</author>
<author>et Zock</author>
<author>M</author>
</authors>
<title>Architectures for natural language generation 2 Problems and perspectives.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In G. Adorni et M. Zock (éds.), Trends in Natural Language Generation. An Artificial Intelligence Perspective. Proceedings of the 4th European Workshop, EWNLG’93,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>17--46</pages>
<publisher>Springer-Verlag.</publisher>
<location>Pisa</location>
<marker>de Smedt, Horacek, Zock, M, 1996</marker>
<rawString>de Smedt, K., Horacek, H., et Zock, M. (1996). Architectures for natural language generation 2 Problems and perspectives. In G. Adorni et M. Zock (éds.), Trends in Natural Language Generation. An Artificial Intelligence Perspective. Proceedings of the 4th European Workshop, EWNLG’93, Pisa (pp. 17-46). Berlin 2 Springer-Verlag.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>et Sidner</author>
<author>C L</author>
</authors>
<title>Attention, intention, and the structure of discourse.</title>
<date>1986</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>12</volume>
<issue>3</issue>
<pages>175--204</pages>
<marker>Sidner, L, 1986</marker>
<rawString>Grosz, B. J . et Sidner, C. L. (1986). Attention, intention, and the structure of discourse. Computational Linguistics, 12(3), 175-204.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Hobbs</author>
</authors>
<title>Coherence and coreference.</title>
<date>1979</date>
<journal>Cognitive Science,</journal>
<volume>3</volume>
<issue>1</issue>
<pages>67--90</pages>
<contexts>
<context position="1343" citStr="Hobbs, 1979" startWordPosition="188" endWordPosition="189"> tous les aspects discursifs des que possible et de fagon compositionnelle. Assuming that some sentences realise several speech acts, and that, in a semantic—pragmatic interface, they yield separate discourse constituents, we propose an algorithm, in the SDRT framework, which takes into account all discursive aspects as soon as possible and compositionaly. 1 Introduction Depuis environ deux décennies, de nombreux travaux sur l’analyse (et la génération) de discours ont convergé vers l’idée que la structure et la cohérence d’un texte pouvaient étre modélisées au moyen de relations rhétoriques (Hobbs, 1979; Grosz &amp; Sidner, 1986; Mann &amp; Thompson, 1988; Asher, 1993). Ces relations constituent un outillage précieux qui permet d’envisager l’objet linguistique qu’est le discours sous différents angles : (i) elles fondent une « super-syntaxe » qui hiérarchise le texte en connectant et regroupant les phrases ; (ii) elles produisent un complément non compositionnel a la sémantique de la phrase en révélant les « non-dits » qui sous-tendent la cohérence du texte ; (iii) elles établissent un modele pragmatique pour représenter les organisations argumentatives et/ou intentionnelles qui charpentent un disco</context>
</contexts>
<marker>Hobbs, 1979</marker>
<rawString>Hobbs, J . R. (1979). Coherence and coreference. Cognitive Science, 3(1), 67-90.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Kamp</author>
</authors>
<title>The importance of presupposition. In</title>
<date>2001</date>
<journal>Stanford</journal>
<volume>2</volume>
<publisher>CSLI Publications.</publisher>
<contexts>
<context position="16346" citStr="Kamp, 2001" startWordPosition="2637" endWordPosition="2638"> = (AK, ﬁg), alors le contenu propositionnel (i.e. la DRS principale) de K est 7-} Et de ce fait, l’entree du complementeur que sera : que I )\P1)\P2)\7T2 P2(W2)(fp1(ﬂ1)(W1)) 2 Par la suite, le caractere presuppositionnel de savoir vs. croire po11rra etre indique par la grammaire au moyen de T-SDRS : croire : mm Kwm (&lt;77), &lt;71‘ : ((),(croire(:1:,k)))))) savoir : AKAacK(AkA7r {((7r), &lt;71‘ : ((), (saVoir(m,k))))) |((7w), (ya : l&lt;:))}) 4On peut trouver une inspiration pour cette representation dans la notion de structured meaning de Krifka, ainsi que plus directement dans les travaux recents de (Kamp, 2001). 511 est necessaire de deﬁnir l’operation de fusion deja sur cette nouvelle structure : (a) K®{K1|K2;...;K,,}:{(K®K1)|K2;...;K,,} 0)) {K1 I K2;---;Kn} ®K= {(K1 ®K) I K2;---§Kn} (c) {K1|K2;...;K,,}®{K’1|Kg;...;K;n}:{(K1 ®K’1)|K2;...;K,,;K;;...;K;n} 387 lall/I/DICIDL l\l./I/l«u)u)|lrI LC, 1. ll/Obllrt l_l&amp;quot;LL)&apos;rL&apos;r 4 Conclusion L’ algorithme de construction que nous avons proposé comble le hiatus qui semblait se dessiner entre l’analyse grammaticale et l’opération de Inise a jour du discours, fondamentale dans une théorie de l’interface sémantique-pragmatique comme la SDRT. En ce sens, cette A-S</context>
</contexts>
<marker>Kamp, 2001</marker>
<rawString>Kamp, H. (2001). The importance of presupposition. In C. Rohrer, A. Rofideutscher, et H. Kamp (éds.), Linguistic Form and its Computation. Stanford 2 CSLI Publications.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H etRey1e Kamp</author>
<author>U</author>
</authors>
<title>From Discourse to Logic.</title>
<date>1993</date>
<journal>Dordrecht</journal>
<volume>2</volume>
<publisher>Kluwer Academic Publishers.</publisher>
<marker>Kamp, U, 1993</marker>
<rawString>Kamp, H. etRey1e, U. (1993). From Discourse to Logic. Dordrecht 2 Kluwer Academic Publishers.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W C et Thompson Mann</author>
<author>S A</author>
</authors>
<title>Rhetorical Structure Theory 2 Toward a functional theory of text organization.</title>
<date>1988</date>
<journal>Text,</journal>
<volume>8</volume>
<issue>3</issue>
<pages>243--281</pages>
<marker>Mann, A, 1988</marker>
<rawString>Mann, W. C. et Thompson, S. A. (1988). Rhetorical Structure Theory 2 Toward a functional theory of text organization. Text, 8(3), 243-281.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D et Paris</author>
<author>C L</author>
</authors>
<title>Plarming text for advisory dialogues 2 Capturing intentional and rhetorical information.</title>
<date>1993</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>19</volume>
<issue>4</issue>
<pages>651--694</pages>
<marker>Paris, L, 1993</marker>
<rawString>Moore, J . D. et Paris, C. L. (1993). Plarming text for advisory dialogues 2 Capturing intentional and rhetorical information. Computational Linguistics, 19(4), 651-694.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Roussarie</author>
</authors>
<title>Le probléme de la structuration et de la représentation du discours vu sous l’angle de la génération automatique. “La ge’ne’ration de textes”, t.a.l.,</title>
<date>1998</date>
<volume>39</volume>
<issue>2</issue>
<pages>35--55</pages>
<contexts>
<context position="2631" citStr="Roussarie, 1998" startWordPosition="379" endWordPosition="380">sant, mais aussi souvent surproductif et théoriquement vague. Ainsi, les relations rhétoriques (RR), vues au départ comme des liens implicites entre des phrases formant un discours, ont été naturellement associées a des connecteurs (mais, d0nc...), puis a des subordonnants ou coordonnants (parce que, car...), voire 383 lall/I/DICIDL l\l./I/l«u)u)|lrI LC, 1. ll/Obllrt l_l&amp;quot;LL)&apos;rL&apos;r a la relation entre pose et presuppose (Asher &amp; Lascarides, 1998). I1 decoule naturellement de ce mouvement deux questions. D’une part, celle de la nature exacte des « arguments » des RR. On a deja souligne ailleurs (Roussarie, 1998) l’absence de consensus solide et motive quant au statut theorique de ces arguments. On peut neanmoins degager une position pragmatique qui postule que les RR connectent des buts communicatifs (Moore &amp; Paris, 1993) et/ou des actes de langage (Asher &amp; Lascarides, 1998). D’autre part, il faut admettre que certains elements lexicaux ou constructions syntaxiques (connecteurs, subordonnants, mais aussi declencheurs de presuppositions...) ont une contribution £1 lafois compositionnelle et discursive. Les RR font en quelque sorte double jeu avec la composition syntactico-semantique classiquel. Se pos</context>
</contexts>
<marker>Roussarie, 1998</marker>
<rawString>Roussarie, L. (1998). Le probléme de la structuration et de la représentation du discours vu sous l’angle de la génération automatique. “La ge’ne’ration de textes”, t.a.l., 39(2), 35-55.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B L Webber</author>
<author>A Knott</author>
<author>et Joshi</author>
<author>A K</author>
</authors>
<title>Multiple discourse connectives in a lexicalized grammar for discourse. In</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Proceedings of the Third International Workshop on Computational Semantics (IWCS-3)</booktitle>
<pages>309--325</pages>
<location>Tilburg, The Netherlands.</location>
<marker>Webber, Knott, Joshi, K, 1999</marker>
<rawString>Webber, B. L., Knott, A., et Joshi, A. K. (1999). Multiple discourse connectives in a lexicalized grammar for discourse. In H. C. Bunt et E. G. C. Thijsse (éds.), Proceedings of the Third International Workshop on Computational Semantics (IWCS-3) (pp. 309-325). Tilburg, The Netherlands.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>