<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Pazienza M-T</author>
<author>M Vindigni</author>
</authors>
<title>Nous remercions Anne Le Draoulec d’avoir participé à l’évaluation de nos données ainsi que Didier Bourigault pour sa relecture attentive de l’article. Références Basili</title>
<date>1997</date>
<journal>Lecture Notes in Artificial Intelligence,</journal>
<booktitle>Corpus-driven Unsupervised Learning of Verb Subcategorization Frames, Actes du 5ème congrès AI*IA 97,</booktitle>
<volume>1321</volume>
<pages>159--170</pages>
<location>Rome,</location>
<marker>M-T, Vindigni, 1997</marker>
<rawString>Nous remercions Anne Le Draoulec d’avoir participé à l’évaluation de nos données ainsi que Didier Bourigault pour sa relecture attentive de l’article. Références Basili R. Pazienza M-T., Vindigni M. (1997), Corpus-driven Unsupervised Learning of Verb Subcategorization Frames, Actes du 5ème congrès AI*IA 97, Rome, M. Lenzerini (ed), Lecture Notes in Artificial Intelligence, 1321, 159-170.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Cécile Fabre</author>
</authors>
<title>Cécile Frérot Bonami O.</title>
<date>1999</date>
<marker>Fabre, 1999</marker>
<rawString>Cécile Fabre, Cécile Frérot Bonami O. (1999), Les constructions du verbe : le cas des groupes prépositionnels argumentaux, Thèse de doctorat, Université Paris 7.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Borillo</author>
</authors>
<title>A propos de la localisation spatiale, Langue française,</title>
<date>1990</date>
<volume>86</volume>
<pages>75--84</pages>
<contexts>
<context position="7228" citStr="Borillo, 1990" startWordPosition="1040" endWordPosition="1041">xtes, dans la mesure où la forte variabilité des cadres de sous-catégorisation d’un type de texte à l’autre rend inefficace le recours à des ressources lexicales générales (Basili et al., 1997). Nous faisons le point sur les critères définis jusqu’à présent pour distinguer ces deux types de compléments. 2.1 Critères linguistiques La distinction argument-circonstant est classique et a été abondamment étudiée. Elle apparaît, sous divers vocables (compléments de verbe, essentiels, régis, sous-catégorisés vs modifieurs, ajouts, satellites, etc.), dans la plupart des théories linguistiques. Pour (Borillo, 1990), il s’agit d’établir une distinction entre « les compléments qui s’attachent [au verbe] dans des combinaisons bien réglées » et font partie de son « schéma de construction », et celles « qui apparaissent dans son environnement mais qui ne dépendent pas directement de ses propriétés structurelles ». (Miller, 1997) oppose selon le même principe des compléments régis par le verbe, dont les « propriétés sont régies de façon étroite par celui-ci », et des circonstants, dont « le statut est indépendant de celui du verbe ». Les synthèses, particulièrement claires, de (Miller, 1997) et (Bonami, 1999)</context>
</contexts>
<marker>Borillo, 1990</marker>
<rawString>Borillo A. (1990), A propos de la localisation spatiale, Langue française, Vol.86, pp.75-84.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Lexter, un logiciel d’extraction de terminologie. Application à l’acquisition de connaissances à partir de textes, Thèse de l’Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales,</title>
<date>1994</date>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="5610" citStr="Bourigault, 1994" startWordPosition="817" endWordPosition="818">ions circonstancielles qui structurent un texte (relations d&apos;ordre locatif par exemple, dans notre corpus, comme on va le voir) fournit des indications précieuses sur le contenu du texte. Loin de négliger ce type de complémentation, nous cherchons donc à l&apos;identifier au même titre que la relation argumentale, tout en les distinguant dans la mesure où leur contribution sémantique est très différente. Ces deux types de relation ne peuvent donc pas être simplement combinés, cumulés. L&apos;apport sémantique de chacun doit être distingué. Est-il possible d&apos;opérer cette distinction de manière endogène (Bourigault, 1994), c’est-à-dire grâce aux seules informations acquises au sein du corpus analysé ? 1 Les exemples présentés dans cet article sont tirés d&apos;un corpus de géomorphologie. Nous remercions vivement Danièle Candel, de l&apos;Institut National de la Langue Française, d&apos;avoir mis à la disposition de l&apos;équipe ce corpus, extrait de la base SCITECH. Groupes prépositionnels arguments ou circonstants : vers un repérage automatique en corpus 2 Distinction argument - circonstant. Etat de l&apos;art L’opposition argument-circonstant, traditionnelle en linguistique, s’avère également cruciale en TAL : la description de l</context>
</contexts>
<marker>Bourigault, 1994</marker>
<rawString>Bourigault D. (1994), Lexter, un logiciel d’extraction de terminologie. Application à l’acquisition de connaissances à partir de textes, Thèse de l’Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
<author>C Fabre</author>
</authors>
<title>Approche linguistique pour l&apos;analyse syntaxique de corpus. Cahiers de grammaire,</title>
<date>2000</date>
<volume>25</volume>
<pages>131--151</pages>
<marker>Bourigault, Fabre, 2000</marker>
<rawString>Bourigault D., Fabre C. (2000), Approche linguistique pour l&apos;analyse syntaxique de corpus. Cahiers de grammaire, Vol.25, pp.131-151.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
<author>G Lame</author>
</authors>
<title>Analyse distributionnelle et structuration de terminologie. Application à la construction d’une ontologie documentaire du Droit. T.A.L, Hermès, Vol.43:1, à paraître.</title>
<date>2002</date>
<marker>Bourigault, Lame, 2002</marker>
<rawString>Bourigault D., Lame G. (2002), Analyse distributionnelle et structuration de terminologie. Application à la construction d’une ontologie documentaire du Droit. T.A.L, Hermès, Vol.43:1, à paraître.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-R Brent</author>
</authors>
<title>From Grammar to Lexicon : Unsupervised Learning</title>
<date>1993</date>
<booktitle>of Lexical Syntax, Computational Linguistics, Vol.19 :</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>243--262</pages>
<contexts>
<context position="10438" citStr="Brent, 1993" startWordPosition="1526" endWordPosition="1527">alimenter des analyseurs (Manning, 1993) (Meyers et al., 1994) (Briscoe, Carroll, 1997). Peu de travaux mettent spécifiquement l’accent sur la distinction entre arguments et circonstants, qui reste bien souvent implicite. Ceux qui mentionnent néanmoins ce problème sont basés sur deux types de techniques : le partage entre les deux types de compléments est réalisé à partir de corpus annotés syntaxiquement – typiquement, le Penn Treebank (Buchholz, 1998). En l’absence de données d’apprentissage, c’est la fréquence de l’association entre le verbe et son complément qui est proposée comme critère (Brent, 1993) ou la présence côte à côte du verbe et de son complément (Federici et al., 1998). Considérons tout d’abord le critère de la fréquence : (Basili et al., 1999) estiment à l&apos;inverse de Brent que cette distinction ne peut pas être réalisée de manière automatique, dans la mesure où les compléments adjoints contribuent au même titre que les arguments à la sémantique du verbe et lui sont associés avec la même régularité (« usually accidental (i.e. not argumental), though frequently observed with some verb », (Basili et al., 1997)). Les observations faites sur notre corpus vont dans ce sens : s’il es</context>
</contexts>
<marker>Brent, 1993</marker>
<rawString>Brent M-R. (1993), From Grammar to Lexicon : Unsupervised Learning of Lexical Syntax, Computational Linguistics, Vol.19 : 2, pp.243-262.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T Briscoe</author>
<author>J Carroll</author>
</authors>
<title>Automatic Extraction of Subcategorization from</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Corpora, Actes de 5 th Conference on Applied NLP,</booktitle>
<pages>356--363</pages>
<location>Washington,</location>
<marker>Briscoe, Carroll, 1997</marker>
<rawString>Briscoe T., Carroll J. (1997), Automatic Extraction of Subcategorization from Corpora, Actes de 5 th Conference on Applied NLP, Washington, 356-363.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Buchholz</author>
</authors>
<title>Distinguishing complements from adjuncts using memory-based learning,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes de ESSLLI-98 Workshop on Automated Acquisition of Syntax and Parsing,</booktitle>
<pages>41--48</pages>
<editor>B. Keller (Ed.),</editor>
<contexts>
<context position="10282" citStr="Buchholz, 1998" startWordPosition="1503" endWordPosition="1504"> vers l&apos;acquisition de ressources lexicales visent à identifier dans les textes les arguments des verbes de manière à les intégrer dans des dictionnaires et à alimenter des analyseurs (Manning, 1993) (Meyers et al., 1994) (Briscoe, Carroll, 1997). Peu de travaux mettent spécifiquement l’accent sur la distinction entre arguments et circonstants, qui reste bien souvent implicite. Ceux qui mentionnent néanmoins ce problème sont basés sur deux types de techniques : le partage entre les deux types de compléments est réalisé à partir de corpus annotés syntaxiquement – typiquement, le Penn Treebank (Buchholz, 1998). En l’absence de données d’apprentissage, c’est la fréquence de l’association entre le verbe et son complément qui est proposée comme critère (Brent, 1993) ou la présence côte à côte du verbe et de son complément (Federici et al., 1998). Considérons tout d’abord le critère de la fréquence : (Basili et al., 1999) estiment à l&apos;inverse de Brent que cette distinction ne peut pas être réalisée de manière automatique, dans la mesure où les compléments adjoints contribuent au même titre que les arguments à la sémantique du verbe et lui sont associés avec la même régularité (« usually accidental (i.e</context>
</contexts>
<marker>Buchholz, 1998</marker>
<rawString>Buchholz S. (1998), Distinguishing complements from adjuncts using memory-based learning, B. Keller (Ed.), Actes de ESSLLI-98 Workshop on Automated Acquisition of Syntax and Parsing, 41-48.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Fabre</author>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>Linguistic clues for corpus-based acquisition of lexical dependencies.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de Corpus Linguistics Conference,</booktitle>
<pages>176--184</pages>
<location>Lancaster,</location>
<marker>Fabre, Bourigault, 2001</marker>
<rawString>Fabre C., Bourigault D. (2001), Linguistic clues for corpus-based acquisition of lexical dependencies. Actes de Corpus Linguistics Conference, Lancaster, 176-184.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Federici</author>
<author>S Montemagni</author>
<author>V Pirrelli</author>
<author>N Calzolari</author>
</authors>
<date>1998</date>
<booktitle>Analogy-based Extraction of Lexical Knowledge from Corpora: the SPARKLE Expérience, Actes de LREC, Grenade,</booktitle>
<pages>75--82</pages>
<contexts>
<context position="2937" citStr="Federici et al., 1998" startWordPosition="416" endWordPosition="419">ionnelle des phrases d&apos;un texte. Entre l&apos;analyse syntaxique superficielle, qui effectue un simple parenthésage des composants maximaux, et l&apos;analyse complète qui vise à construire l&apos;arbre syntaxique de la phrase, il est possible d&apos;aller plus ou moins loin dans la résolution des liens syntaxiques, en fonction des informations que l&apos;on souhaite acquérir pour une application donnée : relations de dépendance binaire pour l&apos;analyse distributionnelle et la structuration de terminologie (Nazarenko et al., 2001) (Bourigault, Lame, 2002), cadres de sous-catégorisation pour la constitution de lexiques (Federici et al., 1998) (Briscoe, Carroll, 1997), etc. Notre cadre de travail est la construction d&apos;un outil d&apos;analyse syntaxique de corpus, Syntex (Bourigault, Fabre, 2000). Dans ce contexte, nous nous intéressons ici à la question du rattachement prépositionnel, et cherchons à déterminer une stratégie qui permette d&apos;aller audelà de la décision simple de rattachement (à quel recteur se rattache une préposition) pour rendre possible une typologie des compléments. En l&apos;état, l&apos;analyseur détermine à quelle tête se rattache un groupe prépositionnel. On constate alors que les GP ainsi rattachés ont des statuts très dive</context>
<context position="10519" citStr="Federici et al., 1998" startWordPosition="1540" endWordPosition="1543">, Carroll, 1997). Peu de travaux mettent spécifiquement l’accent sur la distinction entre arguments et circonstants, qui reste bien souvent implicite. Ceux qui mentionnent néanmoins ce problème sont basés sur deux types de techniques : le partage entre les deux types de compléments est réalisé à partir de corpus annotés syntaxiquement – typiquement, le Penn Treebank (Buchholz, 1998). En l’absence de données d’apprentissage, c’est la fréquence de l’association entre le verbe et son complément qui est proposée comme critère (Brent, 1993) ou la présence côte à côte du verbe et de son complément (Federici et al., 1998). Considérons tout d’abord le critère de la fréquence : (Basili et al., 1999) estiment à l&apos;inverse de Brent que cette distinction ne peut pas être réalisée de manière automatique, dans la mesure où les compléments adjoints contribuent au même titre que les arguments à la sémantique du verbe et lui sont associés avec la même régularité (« usually accidental (i.e. not argumental), though frequently observed with some verb », (Basili et al., 1997)). Les observations faites sur notre corpus vont dans ce sens : s’il est vrai que les fréquences hautes correspondent à des liens argumentaux, on consta</context>
</contexts>
<marker>Federici, Montemagni, Pirrelli, Calzolari, 1998</marker>
<rawString>Federici S., Montemagni S., Pirrelli V., Calzolari N. (1998), Analogy-based Extraction of Lexical Knowledge from Corpora: the SPARKLE Expérience, Actes de LREC, Grenade, 75-82.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Manning</author>
</authors>
<title>Automatic acquisition of a large subcategorization dictionary from corpora,</title>
<date>1993</date>
<booktitle>Actes de 31th meeting of the association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>235--242</pages>
<location>ACL, Morristown,</location>
<contexts>
<context position="9866" citStr="Manning, 1993" startWordPosition="1441" endWordPosition="1442">c confrontées à une notion essentielle sur le plan linguistique, mais qui repose sur une caractérisation floue, mal assurée, suggérant plutôt un continuum qu’une Cécile Fabre, Cécile Frérot rupture franche entre les deux types de compléments. A l’inverse, les options prises en TAL cherchent à maintenir, comme on va le voir, l’hypothèse d’une opposition binaire. 2.2 Critères automatiques Les recherches orientées vers l&apos;acquisition de ressources lexicales visent à identifier dans les textes les arguments des verbes de manière à les intégrer dans des dictionnaires et à alimenter des analyseurs (Manning, 1993) (Meyers et al., 1994) (Briscoe, Carroll, 1997). Peu de travaux mettent spécifiquement l’accent sur la distinction entre arguments et circonstants, qui reste bien souvent implicite. Ceux qui mentionnent néanmoins ce problème sont basés sur deux types de techniques : le partage entre les deux types de compléments est réalisé à partir de corpus annotés syntaxiquement – typiquement, le Penn Treebank (Buchholz, 1998). En l’absence de données d’apprentissage, c’est la fréquence de l’association entre le verbe et son complément qui est proposée comme critère (Brent, 1993) ou la présence côte à côte </context>
</contexts>
<marker>Manning, 1993</marker>
<rawString>Manning C. (1993), Automatic acquisition of a large subcategorization dictionary from corpora, Actes de 31th meeting of the association for Computational Linguistics, ACL, Morristown, 235-242.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Miller</author>
</authors>
<title>Compléments et circonstants : une distinction syntaxique ou sémantique ?,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Actes du 37ème Congrès de la SAES, édité sous la direction de J.-C. Souesme, 91-103, Presses Universitaires de</booktitle>
<location>Nice,</location>
<contexts>
<context position="4115" citStr="Miller, 1997" startWordPosition="592" endWordPosition="593">rattachés ont des statuts très divers et manifestent au moins deux grands types de dépendance lexicale avec leur recteur, lorsque celui-ci est un verbe (Fabre, Bourigault, 2001). Le régi peut être de nature argumentale (ressembler à un cratère) ou circonstancielle (   ). Rappelons, avant de développer ce point en 2.1, que la distinction entre arguments et circonstants oppose des compléments essentiels étroitement liés au verbe du point de vue syntaxique et sémantique, et des compléments satellites caractérisant secondairement les circonstances du procès décrit par le verbe (Miller, 1997). Nous faisons l&apos;hypothèse que ces deux types de relations doivent être pris en compte pour contribuer conjointement à la tâche de construction de classes sémantiques : les mots peuvent en effet être regroupés parce qu&apos;ils partagent des arguments ou sont arguments des mêmes unités, mais des relations non argumentales permettent également de mettre au jour des ensembles homogènes de mots. Par exemple, dans notre corpus de géomorphologie1, les mots (lemmes) nappe, rigole, film qui entretiennent tous les trois une relation circonstancielle de manière avec le verbe ruisseler (ruisseler en nappe, ~</context>
<context position="7543" citStr="Miller, 1997" startWordPosition="1090" endWordPosition="1091">es linguistiques La distinction argument-circonstant est classique et a été abondamment étudiée. Elle apparaît, sous divers vocables (compléments de verbe, essentiels, régis, sous-catégorisés vs modifieurs, ajouts, satellites, etc.), dans la plupart des théories linguistiques. Pour (Borillo, 1990), il s’agit d’établir une distinction entre « les compléments qui s’attachent [au verbe] dans des combinaisons bien réglées » et font partie de son « schéma de construction », et celles « qui apparaissent dans son environnement mais qui ne dépendent pas directement de ses propriétés structurelles ». (Miller, 1997) oppose selon le même principe des compléments régis par le verbe, dont les « propriétés sont régies de façon étroite par celui-ci », et des circonstants, dont « le statut est indépendant de celui du verbe ». Les synthèses, particulièrement claires, de (Miller, 1997) et (Bonami, 1999) rappellent la diversité des critères linguistiques mis en œuvre pour cerner cette opposition : obligatorité syntaxique et sémantique, déplacement en tête de phrase, itérabilité, passivation, topicalisation, degré de sélection par le verbe, etc. La plupart de ces critères sont difficiles à intégrer dans une procéd</context>
<context position="12819" citStr="Miller, 1997" startWordPosition="1893" endWordPosition="1894">ations sur la valence du verbe (dictionnaire ou corpus annoté), nous cherchons des moyens d’éprouver le degré de cohésion syntaxique et sémantique entre le verbe et son complément : les critères linguistiques proposés (capacité du circonstant à s’effacer, se déplacer) visent en effet à tester l’autonomie vs la dépendance du GP vis à vis du verbe. Les circonstants manifestent une certaine indépendance par rapport au verbe, dans la mesure où ni leur position ni leur interprétation n’est conditionnée par lui. A l’inverse, les arguments sont contraints formellement et sémantiquement par le verbe (Miller, 1997). Nous allons voir que le corpus offre un espace au sein duquel la cohésion du GP peut être mesurée selon des critères nouveaux. Groupes prépositionnels arguments ou circonstants : vers un repérage automatique en corpus 3.1 La productivité comme mesure de cohésion du GP Le rattachement automatique des groupes prépositionnels est effectué dans notre analyseur de manière endogène, sur la base d’indices recueillis à partir des contextes non ambigus du corpus. Parmi ces indices, une mesure permet d’évaluer le degré de cohésion du GP avec son recteur : la productivité du couple recteur-préposition</context>
</contexts>
<marker>Miller, 1997</marker>
<rawString>Miller P. (1997), Compléments et circonstants : une distinction syntaxique ou sémantique ?, Actes du 37ème Congrès de la SAES, édité sous la direction de J.-C. Souesme, 91-103, Presses Universitaires de Nice, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Meyers</author>
<author>C Macleod</author>
<author>R Grishman</author>
</authors>
<date>1994</date>
<booktitle>Standardization of the Complement/Adjunct Distinction, Abstract, Proteus Project Memorandum 64,</booktitle>
<institution>Computer Science Department, NewYork University.</institution>
<contexts>
<context position="9888" citStr="Meyers et al., 1994" startWordPosition="1443" endWordPosition="1446">une notion essentielle sur le plan linguistique, mais qui repose sur une caractérisation floue, mal assurée, suggérant plutôt un continuum qu’une Cécile Fabre, Cécile Frérot rupture franche entre les deux types de compléments. A l’inverse, les options prises en TAL cherchent à maintenir, comme on va le voir, l’hypothèse d’une opposition binaire. 2.2 Critères automatiques Les recherches orientées vers l&apos;acquisition de ressources lexicales visent à identifier dans les textes les arguments des verbes de manière à les intégrer dans des dictionnaires et à alimenter des analyseurs (Manning, 1993) (Meyers et al., 1994) (Briscoe, Carroll, 1997). Peu de travaux mettent spécifiquement l’accent sur la distinction entre arguments et circonstants, qui reste bien souvent implicite. Ceux qui mentionnent néanmoins ce problème sont basés sur deux types de techniques : le partage entre les deux types de compléments est réalisé à partir de corpus annotés syntaxiquement – typiquement, le Penn Treebank (Buchholz, 1998). En l’absence de données d’apprentissage, c’est la fréquence de l’association entre le verbe et son complément qui est proposée comme critère (Brent, 1993) ou la présence côte à côte du verbe et de son com</context>
</contexts>
<marker>Meyers, Macleod, Grishman, 1994</marker>
<rawString>Meyers A., Macleod C., Grishman R. (1994), Standardization of the Complement/Adjunct Distinction, Abstract, Proteus Project Memorandum 64, Computer Science Department, NewYork University.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Nazarenko</author>
<author>P Zweigenbaum</author>
<author>B Habert</author>
<author>J Bouaud</author>
</authors>
<title>Corpus-based extension of a terminological semantic lexicon.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Didier Bourigault, Christian Jacquemin, and MarieClaude L&apos;Homme (eds), Recent Advances in Computational Terminology,</booktitle>
<volume>16</volume>
<pages>327--351</pages>
<location>John Benjamins, Amsterdam.</location>
<contexts>
<context position="2824" citStr="Nazarenko et al., 2001" startWordPosition="401" endWordPosition="404">le domaine de l&apos;analyse syntaxique automatique, les systèmes élucident à des degrés très divers la structure relationnelle des phrases d&apos;un texte. Entre l&apos;analyse syntaxique superficielle, qui effectue un simple parenthésage des composants maximaux, et l&apos;analyse complète qui vise à construire l&apos;arbre syntaxique de la phrase, il est possible d&apos;aller plus ou moins loin dans la résolution des liens syntaxiques, en fonction des informations que l&apos;on souhaite acquérir pour une application donnée : relations de dépendance binaire pour l&apos;analyse distributionnelle et la structuration de terminologie (Nazarenko et al., 2001) (Bourigault, Lame, 2002), cadres de sous-catégorisation pour la constitution de lexiques (Federici et al., 1998) (Briscoe, Carroll, 1997), etc. Notre cadre de travail est la construction d&apos;un outil d&apos;analyse syntaxique de corpus, Syntex (Bourigault, Fabre, 2000). Dans ce contexte, nous nous intéressons ici à la question du rattachement prépositionnel, et cherchons à déterminer une stratégie qui permette d&apos;aller audelà de la décision simple de rattachement (à quel recteur se rattache une préposition) pour rendre possible une typologie des compléments. En l&apos;état, l&apos;analyseur détermine à quelle </context>
</contexts>
<marker>Nazarenko, Zweigenbaum, Habert, Bouaud, 2001</marker>
<rawString>Nazarenko A., Zweigenbaum P., Habert B., Bouaud J. (2001), Corpus-based extension of a terminological semantic lexicon. In Didier Bourigault, Christian Jacquemin, and MarieClaude L&apos;Homme (eds), Recent Advances in Computational Terminology, chap. 16, pp. 327-351, John Benjamins, Amsterdam.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>