<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- 
	Fichier construit à partir du programme sur webarchive
	Articles récupérés à la pêche sur internet
-->
<conference>
	<edition>
		<acronyme>RECITAL'1999</acronyme>
		<titre>1e Rencontres des Étudiants Chercheurs en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues</titre>
		<ville>Cargèse</ville>
		<pays>France</pays>
		<dateDebut>1999-07-12</dateDebut>
		<dateFin>1999-07-17</dateFin>
		<presidents>
			<nom>Pierre Beust</nom>
			<nom>Jacques Vergne</nom>
		</presidents>
		<typeArticles>
			<type id="long">Papiers longs</type>
		</typeArticles>
<!-- 		<statistiques>
			<acceptations id="long" soumissions=""></acceptations>
			<acceptations id="court" soumissions=""></acceptations>
		</statistiques> -->
		<siteWeb></siteWeb>
		<meilleurArticle>
			<!-- <articleId></articleId> -->
		</meilleurArticle>
	</edition>
	<articles>
		<article id="recital-1999-long-001" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Yann Mathet</nom>
					<email>mathet@info.unicaen.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">GREYC, Université de Caen, Campus II 14032 Caen Cedex</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Articulation du domaine spatio-temporel</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume>L’expression de la spatio-temporalité est traditionnellement scindée en deux paradigmes, la localisation et le déplacement. La localisation exprime alors un certain nombre de relations entre une entité à localiser et des sites, tandis que le déplacement exprime un changement de ces relations dans le temps. Pourtant, c’est omettre l’autonomie et la richesse du déplacement que de l’exprimer par rapport à la localisation, et c’est aussi opposer deux paradigmes qui partagent un certain nombre de types de contraintes (topologie, distance, etc.). Nous proposons donc d’observer le domaine spatio-temporel et ses articulations d’une façon qui ne les oppose pas mais qui montre au contraire ce qu’ils partagent. Ce travail de formalisation et d’analyse est destiné à l’élaboration de mécanismes de compréhension automatique.</resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-002" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Anna Kupsc</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">Institute of Computer Science, Polish Academy of Sciences Talana, UFRL, Université Paris 7 2, pl. Jussieu, 75251 Paris Cedex 05</affiliation>
			</affiliations>
			<titre></titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume></resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title>Clitic Climbing and Tense Auxiliaries in Polish and Romance</title>
			<abstract>The aim of this paper is to compare the behaviour of Polish and Romance pronominal clitics in tense auxiliary constructions and to account for Polish facts. First, we present the system of Polish auxiliaries, briefly comparing it to Romance. Then, we discuss clitic climbing (CC), the phenomenon well-known in Romance. We contrast Polish CC with CC in Italian and French. Finally, we present a formal analysis of Polish CC. Our analysis is coached within the framework of HPSG (Head-driven Phrase Structure Grammar, (Pollard &amp; Sag, 1987; Pollard &amp; Sag, 1994)), which has been also used to account for CC in Romance. We follow (Borsley, 1999) in treating Polish auxiliaries as syntactic items. However, we do not find his argumentation strong enough to motivate the adaptation of the analysis proposed for French auxiliaries, (Abeillé &amp; Godard, 1994), to Polish. We account for CC in Polish assuming that clitics can be realised independently of non-clitic arguments. Such an approach correctly explains optionality of CC in Polish without specifying what the constituent structure of auxiliary constructions looks like.</abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-003" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Alexandra Kinyon</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="2"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="3"></affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Distinction entre regard en avant et première passe dans l'analyse des LTAGs</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume></resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-004" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Patrice Lopez</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">LANGUE ET DIALOGUE (INRIA Lorraine - LORIA)</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Représenter et utiliser les contraintes de la langue orale à l'aide d'une grammaire lexicalisée d'arbres adjoints</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume>Cet article souligne le problème de l'analyse grammaticale des énoncés oraux incomplets en contexte de dialogue homme-machine. Des contraintes minimales de l'oral sont cependant exploitables afin de rester prédictif face aux phénomènes d'ellipses. Nous proposons un enrichissement du formalisme LTAG afin de capter ces contraintes et d'adapter à l'oral une grammaire initialement conçue pour l'écrit.</resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-005" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Sarah Labat-Jacqmin</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="2"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="3"></affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Analyse automatique de l'italien en univers ouvert et texte plein : le découpage syntaxique au moyen d'un dictionnaire de terminaisons</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume></resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-006" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Peggy Cadel</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="2"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="3"></affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Possibilités et limites d'une approche formelle pour le levée d'ambiguïtés homographiques : un exemple avec la personne</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume></resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-007" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Thomas Lebarbé</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="2"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="3"></affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Analyse syntaxique de flux textuel</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume></resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-008" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Bénédicte Goujon</nom>
					<email>goujon@msh-paris.fr</email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1">Équipe LaLIC du CAMS (UMR 17)</affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Extraction d'informations pour la veille technologique</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume>Cet article présente la démarche suivie pour mettre en place un logiciel d’aide à la veille technologique. Pour l’analyse de documents très techniques, les veilleurs utilisent des outils d’infométrie, qui sont pertinents sur les données structurées, mais qui ne sont pas adaptés pour l’exploitation des informations textuelles. Nous avons donc réalisé un logiciel d’extraction d’informations, nommé VIGITEXT. Notre approche, basée sur la définition de notions indépendantes du domaine comme l’/amélioration/, l’/augmentation/ ou l’/utilisation/, permet d’extraire des informations textuelles à partir d’abrégés descriptifs de brevets rédigés en anglais sans utiliser de lexique technique ou de calculs statistiques. De plus, cette méthode est opérationnelle pour tous les sujets de veille, et les résultats, qui sont les extraits organisés selon les notions, sont simples à utiliser par des veilleurs. Dans cet article, nous décrivons les particularités de la veille technologique, et les limites des logiciels généralement utilisés. Ensuite, nous détaillons l’exploitation de notions générales basée sur la définition de connaissances linguistiques et qui met en oeuvre la méthode d’exploration contextuelle. Nous présentons enfin le prototype VIGITEXT, avec ses spécificités et ses utilisations possibles dans une démarche de veille.</resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-009" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Thierry Leumeunier</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="2"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="3"></affiliation>
			</affiliations>
			<titre>La modélisation des attentes dans le système AMI</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume></resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
		<article id="recital-1999-long-010" session="">
			<auteurs>
				<auteur>
					<nom>Anne Nicolle</nom>
					<email></email>
					<affiliationId>1</affiliationId>
				</auteur>
			</auteurs>
			<affiliations>
				<affiliation affiliationId="1"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="2"></affiliation>
				<affiliation affiliationId="3"></affiliation>
			</affiliations>
			<titre>Synthèse de RECITAL'99</titre>
			<type>long</type>
			<pages></pages>
			<resume></resume>
			<mots_cles></mots_cles>
			<title></title>
			<abstract></abstract>
			<keywords></keywords>
		</article>
	</articles>
</conference>