<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
</authors>
<title>LEXTER a natural language processing tool for terminology extraction.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Proceedings of the 7”’ E URALEX International Congress, Goteborg .</booktitle>
<contexts>
<context position="10423" citStr="Bourigault, 1996" startWordPosition="1581" endWordPosition="1582"> repetes. 2.2.2 Le calcul des segments répétés La technique des segments repetes a ete utilisee relativement frequemment dans des approches orientees plutet statistique d’abord pour le depouillement d’enquetes ( Lebart, Salem, 1994), puis pour de l’aide a l’extraction de termes (Justeson, Katz, 1995). Nous l’avons implementee (F rath &amp; al. 1995) en 1995 d’une facon tres particuliere, apres avoir remarque que la donnee de deux listes ﬁltres distinctes permettait de decouper des segments repetes correspondant a des termes composes ou plutet a des «candidats termes» a valider. Notons que LEXTER (Bourigault, 1996) utilise des listes de mots semblables pour segmenter, mais sur un texte prealablement etiquete. ll s‘agit de reperer des sequences de mots repetees dans le corpus. L‘hypothese est la suivante: si un polytermes du domaine est interessant, il sera utilise’ plusieurs fois dans le corpus, sous exactement la meme forme. En effet, dans les langues de specialites, les termes sont tres ﬁges. Le programme selectionne des segments correspondant a des groupes nominaux qui sont susceptibles d‘etre des termes. C‘est ainsi que la premiere liste ﬁltre dite «ﬁltre coupant» est construite avec des verbes et d</context>
</contexts>
<marker>Bourigault, 1996</marker>
<rawString>Bourigault D. (1996), LEXTER a natural language processing tool for terminology extraction. In Proceedings of the 7”’ E URALEX International Congress, Goteborg .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Catach</author>
</authors>
<date>1995</date>
<journal>L ’orthographefrancaise. Nathan.</journal>
<contexts>
<context position="16205" citStr="Catach, 1995" startWordPosition="2481" endWordPosition="2482">épend évidemment de la qualité nécessaire a l’application visée, ainsi en indexation les résultats rapidement obtenus sont tres satisfaisants, dans une application terrninologique, ils doivent etre complétés. Si on travaille dans un corpus incrémental ou les situations de productions des nouveaux textes sont les memes, au bout d’un moment, les ﬁltres se stabilisent et le programme peut fonctionner de maniere totalement automatique. Implémentation d’un nouvelle langue : Celle—ci est aisée, elle conceme la mise en place des deux ﬁltres initiaux a partir des mots les plus frequents de la langue (Catach, 1995), elle ne nécessite pas une tres grande compétence linguistique. 2.3 Les tﬁches de recherche. 2.3.1 Recherches simples Elles sont réalisées grace a un outillage expressions régulieres equivalent a des automates9 (et transducteurs) récursifs comparables a ceux qu’on trouve dans la station INTEX et utilisant une syntaxe proche. Les entités des expressions sont des séquences de lettres et non forcément des mots1° et on peut utiliser également des métacaracteres comme &lt;L&gt; pour lettre“. On peut ainsi manipuler des schémas morpho-syntaxiques aisément. Exemple: l&apos;expression “ &lt;L&gt;&lt;L&gt;*(ion+ment) “ rech</context>
</contexts>
<marker>Catach, 1995</marker>
<rawString>Catach N. (1995), L ’orthographefrancaise. Nathan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Frath</author>
<author>F Oueslati</author>
<author>F Rousselot</author>
</authors>
<title>Identiﬁcation de relations sémantiques par repérage et analyse de cooccurrences de signes linguistiques.</title>
<date>1995</date>
<journal>Eyrolles.</journal>
<booktitle>Actes de JAVA 1995 (Grenoble ) réédité</booktitle>
<marker>Frath, Oueslati, Rousselot, 1995</marker>
<rawString>Frath P., Oueslati F., Rousselot F. (1995), Identiﬁcation de relations sémantiques par repérage et analyse de cooccurrences de signes linguistiques. Actes de JAVA 1995 (Grenoble ) réédité (2000) dans Ingénierie des Connaissances, évolutions récentes et nouveaux déﬁs. Eyrolles.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Justeson</author>
</authors>
<title>Technical terminology: some linguistic properties and W. an algorithm for identiﬁcation in text.</title>
<date>1995</date>
<journal>Natural Language Engineering, Vol</journal>
<volume>1</volume>
<issue>1</issue>
<pages>9--28</pages>
<marker>Justeson, 1995</marker>
<rawString>Justeson J ., Katz S. (1995), Technical terminology: some linguistic properties and W. an algorithm for identiﬁcation in text. Natural Language Engineering, Vol 1(1), pp.9-28.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Morin</author>
</authors>
<title>Acquisition de patrons lexico-syntaxiques caractéristiques d’une relation sémantique.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>TAL (TraitementAutomatique des Langues) Vol.(1)</booktitle>
<pages>143--166</pages>
<location>Paris .</location>
<contexts>
<context position="17480" citStr="Morin 1999" startWordPosition="2671" endWordPosition="2672">e de zéro ou plusieurs lettres suivies de «ion» ou de «ment». 2.3.2 Recherche de collocations Un module spéciﬁque permet de rechercher des cooccurrences et d’exprimer des contraintes de distances entre les mots choisis : on déﬁnit une recherche concemant deux mots distants d’au plus n mots, ou présents dans la meme phrase, ou dans le meme paragraphe etc. 2.4 Les téiches évoluées concernant les distributions 2.4.1 La synthese de relations Un certain nombre de programmes traitent de la synthese de schémas morpho-syntaxiques exprimant des relations comme par exemple (Séguéla, Aussenac, 1999) ou (Morin 1999). Elles sont en général orientées vers le repérage de relations génériques comme l’hypohyperonymie et utilisent souvent des techniques statistiques. Nous avons choisi ici une autre 8 Des améliorations sont en cours d‘implémentations, pour la recuperation de terrnes recherchés a partir des tétes de segments répétés et le repérage des Variantes. 9 Les expressions régulieres sont traduites en automates qui sont déterminisés puis minimalisés. 10 INTEX a deux modes de fonctionnement distincts : soit les étiquettes d’arcs sont des lettres, soit ce sont des mots, mais on ne peut facilement écrire de </context>
</contexts>
<marker>Morin, 1999</marker>
<rawString>Morin E. (1999), Acquisition de patrons lexico-syntaxiques caractéristiques d’une relation sémantique. TAL (TraitementAutomatique des Langues) Vol.(1) pp 143-166, Paris .</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Kleiber</author>
</authors>
<title>Expose’ introductif au Colloque TIA</title>
<date>2003</date>
<location>Strasbourg.</location>
<contexts>
<context position="25552" citStr="Kleiber 2003" startWordPosition="3869" endWordPosition="3870">i par des linguistes, d’autre part celui de leur validité. C’est pourquoi nous travaillons a l’élaboration d’une méthode pour construire ces regles de facon objective a partir d’un dictionnaire et non plus par introspection. Nous menons également une réﬂexion sur une formulation declarative et donc plus lisible des regles. 2.6 La construction d’une terminologie Nous nous placons ici dans une perspective ou la construction d’une terminologie est vue comme un probleme linguistique et non comme un probleme de compilation de termes étiquettes de concept comme dans une école terminologique connue (Kleiber 2003). Les outils présentés ici peuvent étre utilisés soit pour faire une terminologie monolingue, dans un domaine specialise, en prélude éventuel a la construction d’une ontologie, soit pour construire une terminologie multilingue. Nous ne détaillerons pas ici les fonctionnalités d’aide a la construction terminologique, nous en resterons aux principes. Notre implementation fait une separation claire entre le linguistique et le conceptuel. En effet, nous proposons a l’utilisateur une gestion de ﬁches terminologiques permettant de prendre en compte les différentes étapes de construction de la termin</context>
</contexts>
<marker>Kleiber, 2003</marker>
<rawString>Kleiber G. Expose’ introductif au Colloque TIA 2003 Strasbourg.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Roche</author>
<author>Y Schabes</author>
</authors>
<title>Finite state language Processing,</title>
<date>1997</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<marker>Roche, Schabes, 1997</marker>
<rawString>Roche E., Schabes Y., (1997), Finite state language Processing, MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Rousselot</author>
<author>P Frath</author>
</authors>
<title>Extracting concepts and relations from corpora .</title>
<date>1996</date>
<booktitle>Proceedings of Workshop on Corpus—oriented Semantic Analysis European Conference on Artiﬁcial Intelligence ECAI 96,</booktitle>
<location>Budapest.</location>
<marker>Rousselot, Frath, 1996</marker>
<rawString>Rousselot F., Frath P. , Oueslati R. (1996) Extracting concepts and relations from corpora . Proceedings of Workshop on Corpus—oriented Semantic Analysis European Conference on Artiﬁcial Intelligence ECAI 96, Budapest.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Séguéla</author>
<author>N AussenacGilles</author>
</authors>
<title>Extraction de relations sémantiques entre termes et enrichissement de modeles du domaine.</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Actes de IC’99 (Ingénierie des Connaissances),</booktitle>
<pages>79--88</pages>
<location>Paris.</location>
<marker>Séguéla, AussenacGilles, 1999</marker>
<rawString>Séguéla P., Aussenac_Gilles N. (1999), Extraction de relations sémantiques entre termes et enrichissement de modeles du domaine. Actes de IC’99 (Ingénierie des Connaissances), 79-88, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Silberztein</author>
</authors>
<title>Dictionnaires électroniques et analyse automatique des textes.</title>
<date>1993</date>
<location>Paris. Masson.</location>
<marker>Silberztein, 1993</marker>
<rawString>Silberztein M. (1993) Dictionnaires électroniques et analyse automatique des textes. Paris. Masson.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Vergne J et Giguet E</author>
</authors>
<title>Regards Théoriques sur le &amp;quot;Tagging&amp;quot;. Actes de TALN98.</title>
<date>1998</date>
<location>Nancy.</location>
<marker>E, 1998</marker>
<rawString>Vergne J. et Giguet E. (1998), Regards Théoriques sur le &amp;quot;Tagging&amp;quot;. Actes de TALN98. Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>A Voutilainen</author>
</authors>
<title>Tapanainen P.(1993) Ambiguity resolution in a reductionistic parser.</title>
<booktitle>Proceedings of the Sixth Conference of the European Chapter of the ACL,</booktitle>
<location>Utrecht.</location>
<marker>Voutilainen, </marker>
<rawString>Voutilainen A ., Tapanainen P.(1993) Ambiguity resolution in a reductionistic parser. Proceedings of the Sixth Conference of the European Chapter of the ACL, Utrecht.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I H Witten</author>
</authors>
<title>Adaptative Text Mining: Infering Structure ﬁom Sequences.</title>
<date>2000</date>
<journal>Journal of Discrete Algorithms Vol</journal>
<volume>0</volume>
<issue>0</issue>
<pages>1--23</pages>
<contexts>
<context position="13831" citStr="Witten 2000" startWordPosition="2114" endWordPosition="2115">munes a plusieurs segments repetes comme ici &lt;&lt;technique») permettent de reperer des termes simples. Le systeme foumit donc comme resultat supplementaire, la liste des tetes et donne acces a toutes leurs occurrences. La qualite ﬁnale des resultats depend des competences de l’utilisateur dans le domaine et l’on ne pourra en general s’abstenir de faire appel a un expert du domaine pour selectionner la liste deﬁnitive des termes. Efﬁcacité: L‘algorithme est lineaire en fonction de la taille du corpus, son fonctionnement est tres voisin de l&apos;algorithme SEQUITUR utilise pour compresser des textes (Witten 2000). La methode, quelle que soit son implementation, est confrontee a un probleme inevitable de reperage de redondances6 qui implique une deuxieme passe dans les resultats reduit son efﬁcacite. Pour ﬁxer les idees, les implementations actuelles7 permettent de travailler confortablement sur des corpus relativement moyens d’au maximum 5 M octets.(la gestion des contextes est en effet consommatrice en espace memoire). Les corpus plus importants devront etre segmentes manuellement et traites par parties. Evaluation des résultats : L&apos;evaluation de la qualite d&apos;un extracteur de termes est difﬁcile, car</context>
</contexts>
<marker>Witten, 2000</marker>
<rawString>Witten I.H. (2000), Adaptative Text Mining: Infering Structure ﬁom Sequences. Journal of Discrete Algorithms Vol 0 (0), pp. 1-23.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>