<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>CAO Xuan Hao</author>
</authors>
<title>Le vietnamien: essai de la grammaire fonctionnelle, volume 1. Editeur des Sciences Sociales.</title>
<date>1991</date>
<volume>254</volume>
<pages>pages.</pages>
<contexts>
<context position="2079" citStr="Hao 1991" startWordPosition="304" endWordPosition="305">ans ce domaine utilisent la méthode de détermination d’un vocabulaire, qui est des mots, pour représenter le contenu du texte. Néanmoins, les langues sont normalement différentes l’une de l’autre dans leur façon et leur moyen d’exprimer les concepts. Nous trouvons, par exemple, qu’une langue peut utiliser un seul mot pour exprimer une idée quelconque tandis que l’autre ne peut qu’exprimer la même idée par un syntagme ou une proposition ou une phrase ou même plusieurs phrases. Dans une langue monosyllabique comme le vietnamien, d’après la théorie moderne de la grammaire fonctionnelle [CAO Xuan Hao 1991, 1998], à cause de la limite du nombre des mots monosyllabes, le vietnamien est oblige d’utiliser des syntagmes pour exprimer des concepts que les langues indo-européennes expriment par un mot. Par exemple, pour exprimer le concept du « vélo», en français nous utilisons un seul mot mais en vietnamien nous devons utiliser un syntagme « xe p ». Dans cet exemple, un syntagme simple qui représente une classe des syntagmes stables, au point de vue de la composition structurelle. En effet, un syntagme peut se composer d’un nombre imprévu des mots. Cependant, le sen du syntagme n’est pas l’intégrati</context>
</contexts>
<marker>Hao, 1991</marker>
<rawString>CAO Xuan Hao (1991), Le vietnamien: essai de la grammaire fonctionnelle, volume 1. Editeur des Sciences Sociales. 254 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>CAO Xuan Hao</author>
</authors>
<title>Le vietnamien: quelques problèmes phonétiques, grammaticales et sémantiques. Editeur de l’Education.</title>
<date>1998</date>
<pages>752</pages>
<marker>Hao, 1998</marker>
<rawString>CAO Xuan Hao (1998), Le vietnamien: quelques problèmes phonétiques, grammaticales et sémantiques. Editeur de l’Education. 752 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>NGUYEN Tuan Dang</author>
</authors>
<title>Texte mining des documents vietnamiens avec SOM, mémoire du Master en informatique, Université des Sciences Naturelles, H Chí Minh ville, Vi t nam.</title>
<date>2002</date>
<marker>Dang, 2002</marker>
<rawString>NGUYEN Tuan Dang (2002), Texte mining des documents vietnamiens avec SOM, mémoire du Master en informatique, Université des Sciences Naturelles, H Chí Minh ville, Vi t nam.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T HONKELA</author>
<author>S KASKI</author>
<author>K LAGUS</author>
<author>T KOHONEN</author>
</authors>
<title>WEBSOM self-organizing maps of document collections.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proceedings of WSOM&apos;97, Workshop on Self-Organizing Maps,</booktitle>
<pages>4--6</pages>
<location>Espoo, Finland,</location>
<marker>HONKELA, KASKI, LAGUS, KOHONEN, 1997</marker>
<rawString>HONKELA T., KASKI S., LAGUS K., KOHONEN T. (1997), WEBSOM self-organizing maps of document collections. Proceedings of WSOM&apos;97, Workshop on Self-Organizing Maps, Espoo, Finland, June 4-6.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J IIVARINEN</author>
<author>T KOHONEN</author>
<author>J KANGAS</author>
<author>S KASKI</author>
</authors>
<title>Visualizing the clusters on the self-organizing map,” in</title>
<date>1994</date>
<booktitle>Proc. Conf. Artificial</booktitle>
<location>Eds. Helsinki, Finland.</location>
<marker>IIVARINEN, KOHONEN, KANGAS, KASKI, 1994</marker>
<rawString>IIVARINEN J., KOHONEN T., KANGAS J., KASKI S. (1994), “Visualizing the clusters on the self-organizing map,” in Proc. Conf. Artificial Intell. Res.Finland, C. Carlsson, T. Järvi, and T. Reponen, Eds. Helsinki, Finland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S KASKI</author>
</authors>
<title>Dimensionality reduction by random mapping: Fast similarity computation for clustering.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of IJCNN&apos;98, International Joint Conference on Neural Networks.</booktitle>
<contexts>
<context position="8613" citStr="KASKI 1998" startWordPosition="1358" endWordPosition="1359">iques connues ou inconnues. - Les formes syntagmatiques inconnues dans c sont de nouvelles appliquées à la troisième étape. SORTIE: L’ensemble S des formes syntagmatiques connues. 3.3 Vectorisation des textes La vectorisation est un processus de l’affectation des poids aux éléments du vecteur qui représentent un texte. Chaque élément du vecteur est une propriété du texte. Nous utilisons la fréquence des mots pour déterminer le poids. Nous utilisons la distance Euclidienne pour calculer la similarité des deux vecteurs textuels. 3.4 Réduction de la taille des vecteurs La méthode Random Mapping [KASKI 1998] est appliquée pour diminuer la taille des vecteurs. La taille réduite est de 100 dimensions. Dans cette méthode, un vecteur n est multiplié par une matrice NGUYEN Tuan-Dang R qui dispose des valeurs initiales au hasard. La projection donne le résultat sous forme d’un vecteur des dimensions diminuées : x = Rn . 3.5 Construction de la carte SOM Nous précisons les paramètres suivants: - La carte comporte des 400 neurones, par la taille de 20 x 20. - Le nombre des itérations dans l’algorithme : T = 100.000. - Le voisinage du neurone gagnant est déterminé par la fonction géométrique: h j (N j (t)</context>
</contexts>
<marker>KASKI, 1998</marker>
<rawString>KASKI, S. (1998), Dimensionality reduction by random mapping: Fast similarity computation for clustering. Proceedings of IJCNN&apos;98, International Joint Conference on Neural Networks.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>