<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Agichtein</author>
<author>H Yu</author>
</authors>
<title>Extracting synonymous gene and protein terms from biological literature,</title>
<date>2003</date>
<journal>Bioinformatics,</journal>
<volume>19</volume>
<pages>1</pages>
<marker>Agichtein, Yu, 2003</marker>
<rawString>Agichtein E, Yu H. (2003), Extracting synonymous gene and protein terms from biological literature, Bioinformatics, vol. 19 Suppl;1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J T Chang</author>
<author>H Schütze</author>
<author>R Altman</author>
</authors>
<title>Creating an online dictionary of abreviations from Medline,</title>
<date>2002</date>
<journal>Journal of the American Medical Informatics Association;pp.</journal>
<booktitle>Proceedings of AMIA Symposium,</booktitle>
<pages>612--620</pages>
<contexts>
<context position="6790" citStr="Chang et al., 2002" startWordPosition="1011" endWordPosition="1014">s n’exploitent pas assez les marqueurs linguistiques : sont privilégiés les indices de bas niveau comme la ponctuation ou la casse. La troisième approche est structurelle (voir (Hole, Srinivasan, 2000) par exemple). Deux mots ou termes sont proches s’ils sont construits de manière similaire (structure et/ou constituants identiques ou voisins). Cette approche coûteuse en connaissances extérieures est une alternative intéressante lorsque l’approche contextuelle s’avère peu explo itable. En biologie, elle est utilisée pour identifier des abréviations très fréquentes dans les textes de génomique (Chang et al., 2002). Dans ce qui suit, nous montrons que l’analyse spécifique de l’expression de la synonymie dans les textes de génomiques permet de proposer une méthode d’acquisition ciblée, plus efficace, que ce qui a été proposé par (Yu et al., 2002) par exemple. 3 Etude de la relation de synonymie Lorsqu’une phrase contient au moins deux ENs identifiées nous appelons fragment l’empan de texte dans lequel la relation de synonymie est exprimée et doit être recherchée6. Nous entendons par amorce de la synonymie le mot ou l’expression qui est utilisé pour signifier que des ENs sont synonymes (also called par ex</context>
</contexts>
<marker>Chang, Schütze, Altman, 2002</marker>
<rawString>Chang J.T., Schütze H., Altman R. (2002), Creating an online dictionary of abreviations from Medline, Journal of the American Medical Informatics Association;pp. 612-620 Hole W., Srinivasan S. (2000), Discovering missed synonyms in a large concept-oriented metathesaurus, Proceedings of AMIA Symposium, pp. 354-358.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Lin</author>
</authors>
<title>Automatic retrieval and clustering of similar words,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Proceedings of ACL’98.</booktitle>
<contexts>
<context position="5392" citStr="Lin, 1998" startWordPosition="806" endWordPosition="807">s URLs, etc.). 4 Nous considérons comme synonymes deux ENs qui désignent la même entité et qui peuvent être substituées l’une à l’autre sans modifier le sens de l’expression où elles figurent. Dans ce sens la synonymie couvre différents phénomènes : variantes typographiques, phénomènes de reformulations, etc. 5 Flybase : http://flybase.bio.indiana.edu/ La relation de synonymie en génomique 2 Comment repérer des relations de synonymie dans les textes ? Trois grandes approches ont été proposées pour repérer des liens de synonymie dans les corpus. La première, l’approche distributionnelle (voir (Lin, 1998) par exemple), est floue et bruitée. Elle rapproche bien deux unités mais sans typer le lien qu’elles entretiennent. Les regroupements produits ne peuvent être exploités sans être validés. Les expériences de (Agichtein, Yu, 2003) confirment cette analyse. La seconde approche est contextuelle : elle repose sur des patrons d’extraction pour repérer des liens de synonymie entre unités. (Pearson, 1998) s’appuie sur des marqueurs de relation comme known as, called. Approche prometteuse par sa simplicité de mise en œuvre et par sa précision, (Yu et al., 2002) l’exploite pour identifier des liens de </context>
</contexts>
<marker>Lin, 1998</marker>
<rawString>Lin D. (1998), Automatic retrieval and clustering of similar words, Proceedings of ACL’98.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Pearson</author>
</authors>
<title>Terms in Context, John Benjamins.</title>
<date>1998</date>
<contexts>
<context position="5793" citStr="Pearson, 1998" startWordPosition="865" endWordPosition="866">mment repérer des relations de synonymie dans les textes ? Trois grandes approches ont été proposées pour repérer des liens de synonymie dans les corpus. La première, l’approche distributionnelle (voir (Lin, 1998) par exemple), est floue et bruitée. Elle rapproche bien deux unités mais sans typer le lien qu’elles entretiennent. Les regroupements produits ne peuvent être exploités sans être validés. Les expériences de (Agichtein, Yu, 2003) confirment cette analyse. La seconde approche est contextuelle : elle repose sur des patrons d’extraction pour repérer des liens de synonymie entre unités. (Pearson, 1998) s’appuie sur des marqueurs de relation comme known as, called. Approche prometteuse par sa simplicité de mise en œuvre et par sa précision, (Yu et al., 2002) l’exploite pour identifier des liens de synonymie entre des noms de gènes ou de protéines. Cependant les résultats obtenus (30% de précision seulement sur les résumés de Medline) sont décevants. A notre sens, les auteurs n’exploitent pas assez les marqueurs linguistiques : sont privilégiés les indices de bas niveau comme la ponctuation ou la casse. La troisième approche est structurelle (voir (Hole, Srinivasan, 2000) par exemple). Deux m</context>
</contexts>
<marker>Pearson, 1998</marker>
<rawString>Pearson J (1998), Terms in Context, John Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Yu H Hatzivassiloglou V</author>
<author>C Friedman</author>
<author>A Rzhetsky</author>
<author>J Wilbur</author>
</authors>
<title>Automatic Extraction of gene and protein synonyms from medline and journal articles,</title>
<booktitle>Proceedings of AMIA Symposium,</booktitle>
<pages>413--423</pages>
<marker>V, Friedman, Rzhetsky, Wilbur, </marker>
<rawString>Yu H. Hatzivassiloglou V., Friedman C., Rzhetsky A., Wilbur J.(2002), Automatic Extraction of gene and protein synonyms from medline and journal articles, Proceedings of AMIA Symposium, pp. 413-423.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>