<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ben Yahia S</author>
<author>C L Cherif</author>
<author>G Mineau</author>
<author>A Jaoua</author>
</authors>
<title>Upery : un outil d&apos;analyse distributionnelle étendue pour la construction d’ontologies à partir de corpus, Actes TALN</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Actes des 3ème EGC, 131-143. Bourigault Didier</booktitle>
<pages>75--84</pages>
<location>Nancy,</location>
<marker>S, Cherif, Mineau, Jaoua, 2003</marker>
<rawString>Ben Yahia S., Cherif C. L., Mineau G., Jaoua A. (2003), Actes des 3ème EGC, 131-143. Bourigault Didier (2002), Upery : un outil d&apos;analyse distributionnelle étendue pour la construction d’ontologies à partir de corpus, Actes TALN 2002, Nancy, pp.75-84.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Do</author>
</authors>
<title>Posterior Decoding for Generative Constituent-Context Grammar Induction, Grammatical Induction Community website : http://eurise.univ-st-etienne.fr/gi/ Klein D., Manning C. D.(2002), A Generative Constituent-Context Model for Improved Grammar Induction,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Proceedings of the 40th Annual Meeting of ACL,</booktitle>
<pages>128--135</pages>
<marker>Do, 2003</marker>
<rawString>Do C. (2003), Posterior Decoding for Generative Constituent-Context Grammar Induction, Grammatical Induction Community website : http://eurise.univ-st-etienne.fr/gi/ Klein D., Manning C. D.(2002), A Generative Constituent-Context Model for Improved Grammar Induction, Proceedings of the 40th Annual Meeting of ACL, 128-135.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Rioult</author>
<author>B Crémilleux</author>
</authors>
<title>Condensed Representations in Presence of Missing Values,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Proceedings of IDA&apos;03, LNCS</booktitle>
<pages>2810--578</pages>
<marker>Rioult, Crémilleux, 2003</marker>
<rawString>Rioult F., Crémilleux B. (2003), Condensed Representations in Presence of Missing Values, Proceedings of IDA&apos;03, LNCS 2810, p. 578-588.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Tesnière</author>
</authors>
<title>Éléments de syntaxe structurale,</title>
<date>1959</date>
<location>Paris, Klincksieck.</location>
<marker>Tesnière, 1959</marker>
<rawString>Tesnière L. (1959), Éléments de syntaxe structurale, Paris, Klincksieck.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>Un outil d&apos;extraction terminologique endogène et multilingue,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Actes de TALN 2003,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>139--148</pages>
<contexts>
<context position="1989" citStr="Vergne, 2003" startWordPosition="306" endWordPosition="307">ot vide ou mot plein selon le contexte (son, vers, pas ...). Pour cela, nous utilisons des connaissances très générales (qualifiées parfois de méta-connaissances) sur les langues. Nous ne prétendons cependant pas qu’une telle méthode soit totalement universelle et nous nous contenterons de la réduire à certains groupes de langues aux propriétés communes (ici, les langues de type alphabétique non agglutinées). Dans le cadre de cet article, nous nous intéresserons à la discrimination locale mot vide / mot plein. Cette tâche peut servir d’amorce dans des travaux d’extraction de candidats termes (Vergne, 2003) ou d’indexation automatique. Frédérick HOUBEN 2 Mots vides, mots grammaticaux, function words On trouve plusieurs définitions de ces mots vides qui varient dans l’inclusion ou la non inclusion des mots lexicaux reliés au thème d’un corpus donné (ce mot n’est pas discriminant dans le cadre de l’informatique documentaire et augmente la taille d’un index de manière inutile). Dans notre cas, nous nous situons plus dans l’optique de (Tesnière, 1969) et considérons comme mots vides l’ensemble des mots grammaticaux ainsi que les auxiliaires. Les mots pleins sont donc tous les autres. Il est importan</context>
</contexts>
<marker>Vergne, 2003</marker>
<rawString>Vergne J. (2003), Un outil d&apos;extraction terminologique endogène et multilingue, Actes de TALN 2003, tome 2, 139-148.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J G Wolff</author>
</authors>
<title>Unsupervised Grammar Induction in a Framework of Information Compression by Multiple Alignment, Unification and Search</title>
<date>2003</date>
<location>New York, Harper.</location>
<marker>Wolff, 2003</marker>
<rawString>Wolff J. G. (2003), Unsupervised Grammar Induction in a Framework of Information Compression by Multiple Alignment, Unification and Search Zipf G. K. (1949), Human Behaviour and the Principle of Least Effort, New York, Harper.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>