<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Abeillé</author>
<author>L Clément</author>
<author>F Toussenel</author>
</authors>
<title>Building a treebank for french, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.),</title>
<date>2003</date>
<pages>165--187</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<contexts>
<context position="5507" citStr="Abeillé et al., 2003" startWordPosition="789" endWordPosition="792">car celle-ci ne correspond pas à des marques clairement identifiables et sa notation constitue déjà, en elle-même, une analyse syntaxique implicite. Par ailleurs, (Campione, Véronis, 2002) ont montré que l&apos;on ne pouvait pas considérer les pauses comme des marques de ponctuation. La plupart des projets d&apos;annotations syntaxiques du français portent uniquement sur l&apos;écrit et posent comme pré-requis de l&apos;analyse la segmentation en &amp;quot;phrases&amp;quot; (Gendner et al., 2003) qui n&apos;est autre qu&apos;une segmentation en &amp;quot;phrases&amp;quot; graphiques délimitées en amont par une majuscule et en aval par une ponctuation forte (Abeillé et al., 2003 : 170) avec quelques exceptions telles que les incises. Cette position semble totalement inadaptée aux NFCE (ex. 1) et 2) ou à l&apos;oral. Cette entité graphiquement délimitée est supposée représenter la plus grande unité syntaxique, c&apos;est-à-dire L&apos;annotation syntaxique de corpus oraux constitue-t-elle un problème spécifique ? qu&apos;en partant de n&apos;importe lequel des constituants, on est capable de remonter soit à la tête de la phrase (généralement le prédicat en grammaire de dépendances) soit au nœud phrase (en grammaire de constituants). Pour la rendre opératoire à l&apos;oral, il est donc nécessaire d</context>
</contexts>
<marker>Abeillé, Clément, Toussenel, 2003</marker>
<rawString>Abeillé A., Clément L., Toussenel F. (2003), Building a treebank for french, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.), Kluwer Academic Publishers, pp. 165-187.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Abeillé</author>
<author>L Clément</author>
<author>A Kinyon</author>
<author>F Toussenel</author>
</authors>
<title>Un corpus de français arboré : quelques interrogations,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de la Conférence TALN&apos;2001,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>33--42</pages>
<contexts>
<context position="2184" citStr="Abeillé et al., 2001" startWordPosition="313" endWordPosition="316">erspective d&apos;annotation manuelle des relations syntaxiques à partir de transcriptions humaines assistées par ordinateur (logiciel Transcriber). Les conventions de transcription sont celles de (DELIC, à paraître). Nous comparerons l&apos;oral avec le français écrit non standard. Rares sont encore les corpus oraux syntaxiquement annotés : on peut notamment relever le Christine Project (Sampson, 2003) et le Switchboard Corpus (Taylor et al., 2003) pour l&apos;anglais. Ils sont totalement inexistants pour le français oral et d&apos;ailleurs rarissimes pour l&apos;écrit Christophe Benzitoun (cf. Habert et al., 1997 ; Abeillé et al., 2001). Or, la constitution de tels corpus constitue un enjeu majeur, à la fois pour la communauté des linguistes (comparaison oral/écrit de certaines structures, extraction automatique de concordances plus précises...) et pour la communauté des chercheurs en TALN (entraînement des parseurs sur l&apos;oral, dialogue homme-machine...). Dans le cadre de la campagne d&apos;évaluation EASY (Evaluation des Analyseurs SYntaxique) du projet Technolangue EVALDA, nous avons été amenés à nous interroger sur les problèmes posés par l&apos;annotation syntaxique de corpus oraux afin de savoir si cette tâche représentait un pro</context>
</contexts>
<marker>Abeillé, Clément, Kinyon, Toussenel, 2001</marker>
<rawString>Abeillé A., Clément L., Kinyon A., Toussenel F. (2001), Un corpus de français arboré : quelques interrogations, Actes de la Conférence TALN&apos;2001, Tome 1, pp. 33-42.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Aït-Mokhtar</author>
<author>C Hagège</author>
<author>A Sándor</author>
</authors>
<title>Problèmes d&apos;intersubjectivité dans l&apos;évaluation des analyseurs syntaxiques,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Actes de la Conférence TALN, Tome2,</booktitle>
<pages>57--66</pages>
<contexts>
<context position="3785" citStr="Aït-Mokhtar et al., 2003" startWordPosition="544" endWordPosition="547">orums, chats, SMS...), écrits plus ou moins normés dont le Web et la téléphonie mobile constituent une demande colossale notamment en terme de filtrage et d&apos;analyse de contenus. La réflexion autour des outils, du formalisme et du standard d&apos;annotation liés aux diverses sorties des analyseurs syntaxiques a été largement abordée dans une perspective d&apos;évaluation des analyseurs syntaxiques (cf. Caroll et al., 2003, la conférence associée à TALN 2003 &amp;quot;Evaluation des analyseurs syntaxiques&amp;quot;). En revanche, la question concernant le choix des annotations de référence est beaucoup moins débattue (cf. Aït-Mokhtar et al., 2003, pour l&apos;écrit) et dépasse largement le seul problème d&apos;évaluation. C&apos;est cette question que nous allons aborder ici. Nous avons trois pré-requis méthodologiques : une analyse superficielle liée à l&apos;orientation contemporaine vers des analyseurs syntaxiques robustes ; des structures syntaxiques en dépendances ; et la conservation de l&apos;intégralité de l&apos;information transcrite (amorces, répétitions, reformulations...) liée à la possibilité d&apos;une identification ultérieure plus fine des intentions des locuteurs (Antoine et al., 2003 : 29) et au fait que, selon nous, l&apos;analyse syntaxique commence ave</context>
</contexts>
<marker>Aït-Mokhtar, Hagège, Sándor, 2003</marker>
<rawString>Aït-Mokhtar S., Hagège C., Sándor A. (2003), Problèmes d&apos;intersubjectivité dans l&apos;évaluation des analyseurs syntaxiques, Actes de la Conférence TALN, Tome2, pp. 57-66.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-Y Antoine</author>
<author>J Goulian</author>
<author>J Villaneau</author>
</authors>
<title>Quand le TAL robuste s&apos;attaque au langage parlé : analyse incrémentale pour la compréhension de la parole spontanée,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Actes de la Conférence TALN&apos;2003,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>25--34</pages>
<contexts>
<context position="4317" citStr="Antoine et al., 2003" startWordPosition="614" endWordPosition="617">x des annotations de référence est beaucoup moins débattue (cf. Aït-Mokhtar et al., 2003, pour l&apos;écrit) et dépasse largement le seul problème d&apos;évaluation. C&apos;est cette question que nous allons aborder ici. Nous avons trois pré-requis méthodologiques : une analyse superficielle liée à l&apos;orientation contemporaine vers des analyseurs syntaxiques robustes ; des structures syntaxiques en dépendances ; et la conservation de l&apos;intégralité de l&apos;information transcrite (amorces, répétitions, reformulations...) liée à la possibilité d&apos;une identification ultérieure plus fine des intentions des locuteurs (Antoine et al., 2003 : 29) et au fait que, selon nous, l&apos;analyse syntaxique commence avec la transcription fidèle des paroles, toute suppression constituant déjà une analyse syntaxique en soi (cf. Blanche-Benveniste, Jeanjean, 1986). 2 Phrase vs Unité Maximale (UM) Le premier problème que l&apos;on rencontre lorsque l&apos;on travaille sur l&apos;oral, c&apos;est l&apos;inexistence de la ponctuation et, par voie de conséquence, des &amp;quot;phrases&amp;quot; graphiques. (Blanche-Benveniste, Jeanjean, 1986) ainsi que (Leech et al., 1997) ont montré que le recours à la ponctuation n&apos;est pas satisfaisant pour transcrire l&apos;oral car celle-ci ne correspond pas</context>
<context position="12340" citStr="Antoine et al., 2003" startWordPosition="1896" endWordPosition="1899"> répétitions Outre la distinction, qui peut poser problème, entre répétitions de &amp;quot;langue&amp;quot; : 5) Avec des conseils, des explications, des solutions, des témoignages, des livres, un Forum, des blagues le tout de très très bonne qualité. [écrit] et répétitions liées à la mise en discours : 6) la les traitements les produits sont beaucoup plus efficaces et finalement on + on utilise de moins grandes quantités de produit [oral] on remarque que les répétitions sont, par définition contiguës et, comme le fait remarquer L&apos;annotation syntaxique de corpus oraux constitue-t-elle un problème spécifique ? (Antoine et al., 2003) s&apos;appuyant sur (Blanche-Benveniste, 1997 : 47), elles sont généralement limitées aux chunks c&apos;est-à-dire à des constituants minimaux, comme la plupart des phénomènes répertoriés dans cette partie. Nous trouvons difficilement des cas de répétitions liées à la mise en discours dans les écrits standards, hormis dans les dialogues ou les citations. A première vue, il s&apos;agirait donc d&apos;un phénomène propre à l&apos;oral mais que l&apos;on peut trouver à l&apos;écrit dans les cas où l&apos;écrit représente l&apos;oral (dialogue, discours rapporté, citation). En fait, on trouve des exemples de répétitions dans les NFCE : 7) O</context>
</contexts>
<marker>Antoine, Goulian, Villaneau, 2003</marker>
<rawString>Antoine J.-Y., Goulian J., Villaneau, J. (2003), Quand le TAL robuste s&apos;attaque au langage parlé : analyse incrémentale pour la compréhension de la parole spontanée, Actes de la Conférence TALN&apos;2003, Tome 1, pp. 25-34.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Berrendonner</author>
</authors>
<title>Les deux syntaxes,</title>
<date>2002</date>
<pages>1--2</pages>
<location>Verbum, XXIV,</location>
<marker>Berrendonner, 2002</marker>
<rawString>Berrendonner A. (2002), Les deux syntaxes, Verbum, XXIV, 1-2, pp. 23-35.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Blanche-Benveniste Cl</author>
</authors>
<title>Phrase et construction verbale,</title>
<date>2002</date>
<pages>1--2</pages>
<location>Verbum, XXIV,</location>
<marker>Cl, 2002</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste Cl. (2002), Phrase et construction verbale, Verbum, XXIV, 1-2, 7-22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Blanche-Benveniste Cl</author>
<author>M Bilger</author>
<author>C Rouget</author>
<author>K van den Eynde</author>
</authors>
<title>Le français parlé : études grammaticales, Paris, éditions du CNRS.</title>
<date>1990</date>
<marker>Cl, Bilger, Rouget, van den Eynde, 1990</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste Cl., Bilger M., Rouget C., van den Eynde K. (1990), Le français parlé : études grammaticales, Paris, éditions du CNRS.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Blanche-Benveniste Cl</author>
<author>C Jeanjean</author>
</authors>
<title>Le français parlé. Edition et transcription,</title>
<date>1986</date>
<location>Paris, Didier-Erudition.</location>
<marker>Cl, Jeanjean, 1986</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste Cl., Jeanjean C. (1986), Le français parlé. Edition et transcription, Paris, Didier-Erudition.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Biber</author>
<author>S Johansson</author>
<author>S Conrad</author>
<author>E Finegan</author>
</authors>
<date>1999</date>
<journal>Longman Grammar of Spoken and Written English. Longman.</journal>
<contexts>
<context position="9792" citStr="Biber et al., 1999" startWordPosition="1481" endWordPosition="1484">ù, ou/ le dimanche où il fait euh les gâteaux traditionnels mille-feuilles euh baba au rhum Paris-Brest et tout ça + |UM1 sinon dans la semaine j&apos;ai toujours les mêmes + |UM2 [oral] La recherche d&apos;une UM à l&apos;oral, liée au fait qu&apos;il n&apos;y a pas de ponctuation, permet donc de remettre en perspective l&apos;UM postulée à l&apos;écrit, à savoir la &amp;quot;phrase&amp;quot;. En effet, si l&apos;on conserve la &amp;quot;phrase graphique&amp;quot;, on ne voit pas trop comment faire de l&apos;exemple 1) un seul îlot de dépendances et faire de la deuxième phrase de l&apos;exemple 2) une unité syntaxique autonome. Nous regroupons donc dans une même unité ce que (Biber et al., 1999) appellent &amp;quot;clausal units&amp;quot; (pour les UM à tête verbale) et &amp;quot;non-clausal units&amp;quot; (pour les UM à tête autre que verbale) et nous rejoignons (Wagner et Pinchon, 1962 : 501-2) qui utilisent &amp;quot;phrase&amp;quot; dans l&apos;acception restreinte de construction verbale, excepté que nous ne séparons pas les UM à tête verbale et non verbale. 3 Marques liées à la mise en discours Une objection que l&apos;on fait souvent à l&apos;adoption d&apos;un cadre commun d&apos;unités pour l&apos;écrit et pour l&apos;oral est que ce dernier présente des formes quasiment imprévisibles du fait de sa production &amp;quot;on line&amp;quot; où se mêlent faits de langue et faits de p</context>
<context position="16172" citStr="Biber et al., 1999" startWordPosition="2479" endWordPosition="2482">ladresses, Christophe Benzitoun reprises, et d&apos;autres qui semblent intentionnels comme : répétitions intensives, variations stylistiques et autres. On verra que ce point de vue [...] a l&apos;avantage de suivre une ligne d&apos;analyse grammaticale unifiée. Nous avons donc fait le choix de regrouper tous les procédés permettant de lister des éléments dans une même place syntaxique sous l&apos;étiquette &amp;quot;liste&amp;quot;. 3.3 Inserts En ce qui concerne les mots du type hein, bon, que l&apos;on désigne par des termes aussi divers que &amp;quot;particules discursives&amp;quot;, &amp;quot;marqueurs discursifs&amp;quot;... nous allons adopter la terminologie de (Biber et al., 1999 : 93-4 et 1082-3) qui parlent d&apos; &amp;quot;inserts&amp;quot;. Les &amp;quot;inserts&amp;quot; sont définis comme étant des mots pouvant constituer des UM à eux seuls et ne pouvant pas entrer dans une relation syntaxique avec un autre élément. Ils sont généralement attachés prosodiquement à un ensemble plus vaste. 10) L3 oui mais c&apos;est pas définitif hein madame c&apos;est pas encore définitif [oral] 11) Elle se veut rhétorique, hein, votre question? [écrit] Les inserts peuvent être ambigus car ils ont des homonymes. Par exemple, quoi peut être insert ou pronom, bon peut aussi être adjectif. Dans les corpus, on trouve de nombreux cas </context>
</contexts>
<marker>Biber, Johansson, Conrad, Finegan, 1999</marker>
<rawString>Biber D., Johansson S., Conrad S., Finegan E. (1999), Longman Grammar of Spoken and Written English. Longman.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Campione</author>
<author>J Véronis</author>
</authors>
<title>Etude des relations entre pauses et ponctuations pour la synthèse de la parole à partir de texte,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Actes de la Conférence TALN&apos;2002,</booktitle>
<pages>175--184</pages>
<marker>Campione, Véronis, 2002</marker>
<rawString>Campione E., Véronis J. (2002), Etude des relations entre pauses et ponctuations pour la synthèse de la parole à partir de texte, Actes de la Conférence TALN&apos;2002, pp. 175-184.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Caroll</author>
<author>G Minnen</author>
<author>T Briscoe</author>
</authors>
<title>Parser evaluation, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.),</title>
<date>2003</date>
<pages>299--316</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<contexts>
<context position="3575" citStr="Caroll et al., 2003" startWordPosition="514" endWordPosition="517">t une partie des problèmes rencontrés à l&apos;oral. Nous montrerons que l&apos;étude de l&apos;oral &amp;quot;spontané&amp;quot; permet d&apos;aborder la question du traitement des &amp;quot;Nouvelles Formes de Communication Ecrite&amp;quot; (NFCE) (e-mails, forums, chats, SMS...), écrits plus ou moins normés dont le Web et la téléphonie mobile constituent une demande colossale notamment en terme de filtrage et d&apos;analyse de contenus. La réflexion autour des outils, du formalisme et du standard d&apos;annotation liés aux diverses sorties des analyseurs syntaxiques a été largement abordée dans une perspective d&apos;évaluation des analyseurs syntaxiques (cf. Caroll et al., 2003, la conférence associée à TALN 2003 &amp;quot;Evaluation des analyseurs syntaxiques&amp;quot;). En revanche, la question concernant le choix des annotations de référence est beaucoup moins débattue (cf. Aït-Mokhtar et al., 2003, pour l&apos;écrit) et dépasse largement le seul problème d&apos;évaluation. C&apos;est cette question que nous allons aborder ici. Nous avons trois pré-requis méthodologiques : une analyse superficielle liée à l&apos;orientation contemporaine vers des analyseurs syntaxiques robustes ; des structures syntaxiques en dépendances ; et la conservation de l&apos;intégralité de l&apos;information transcrite (amorces, répé</context>
</contexts>
<marker>Caroll, Minnen, Briscoe, 2003</marker>
<rawString>Caroll J., Minnen G., Briscoe T. (2003), Parser evaluation, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.), Kluwer Academic Publishers, pp. 299-316.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-M Debaisieux</author>
</authors>
<title>Le fonctionnement de parce que en français parlé contemporain : Description linguistique et implications didactiques, Thèse, Université de Nancy II. DELIC (à paraître), Conventions de transcription, Recherches sur le français parlé,</title>
<date>1994</date>
<pages>19</pages>
<contexts>
<context position="19427" citStr="Debaisieux, 1994" startWordPosition="3000" endWordPosition="3001">es. Contrairement à l&apos;habitude consistant à faire de certains indices morphologiques des marques de dépendance telle que les &amp;quot;conjonctions de subordination&amp;quot; qui marqueraient une relation de &amp;quot;subordination&amp;quot;, nous pensons que ces items marquent en fait une relation dont la nature nous est révélée par le contexte. C&apos;est ainsi que parce que, contrairement à ce qui est admis, n&apos;est pas une marque de &amp;quot;subordination&amp;quot;, au sens syntaxique du terme, mais peut tout aussi bien marquer une relation de dépendance entre constituants (ex. 18) qu&apos;un enchaînement sur un contexte extralinguistique (ex. 19) (cf. Debaisieux, 1994). De même, et peut débuter un tour de parole (ex. 19). 18) aujourd&apos;hui on peut se marier parce que ben on a envie de payer moins d&apos;impôts on peut se marier parce qu&apos;on a besoin d&apos;un prêt + et qu&apos;il faut être ben euh monsieur madame [oral] 19) L2 c&apos;est &gt; foutu bon les Bretons vous avez vu les ils a- sont en plus ils sont maladroits ces pauvres Bretons L1 oui ça c&apos;est sûr L2 bon alors voilà &lt; mais le le L1 bon &gt; L2 parce qu&apos;on ne fait rien pour cela quoi L1 et concrètement pour vous par exemple vous pouvez nous parler un peu de la manière dont vous essayez de mener le combat pour préserver cet h</context>
</contexts>
<marker>Debaisieux, 1994</marker>
<rawString>Debaisieux J.-M. (1994), Le fonctionnement de parce que en français parlé contemporain : Description linguistique et implications didactiques, Thèse, Université de Nancy II. DELIC (à paraître), Conventions de transcription, Recherches sur le français parlé, N°19.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Gendner</author>
<author>A Vilnat</author>
</authors>
<title>Les annotations syntaxiques de référence PEAS, Version 1.4. Habert</title>
<date>2003</date>
<marker>Gendner, Vilnat, 2003</marker>
<rawString>Gendner V., Vilnat A. (2003), Les annotations syntaxiques de référence PEAS, Version 1.4. Habert B., Nazarenko A., Salem A. (1997), Les linguistiques de corpus, Armand Colin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Kleiber</author>
</authors>
<title>Faut-il dire adieu à la phrase ?, l&apos;information grammaticale,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>n°98,</booktitle>
<pages>juin.</pages>
<contexts>
<context position="8103" citStr="Kleiber, 2003" startWordPosition="1203" endWordPosition="1204">ttérature, par exemple (cf. Vialatte cité par Blanche-Benveniste, 2002). De plus, la ponctuation peut marquer autre chose que des fins de phrases : 3) Trois...Anglais! se sont totalement dévêtus mardi devant Buckingham Palace, répondant ainsi à l&apos;appel lancé par autocollants dans le métro londonien à venir manifester ce jour à 14:00 pour le droit de se promener tout nu. [écrit] Au vu de ces exemples, il semble déjà difficile de définir une unité &amp;quot;phrase&amp;quot; à l&apos;écrit. Il est donc inenvisageable de la transposer à l&apos;oral. En conséquence, il nous faut une unité de substitution et comme l&apos;a montré (Kleiber, 2003) à propos des unités proposées par Berrendonner, la tâche est loin d&apos;être aisée si l&apos;on ne veut pas retomber dans les contradictions mêmes que l&apos;on dénonce. Nous avons donc choisi de suivre (Blanche-Benveniste, 2002) qui part des constructions verbales et non des &amp;quot;phrases&amp;quot;. Nous définirons nos Unités Maximales (UM) comme étant des constructions verbales, nominales, adjectivales ou adverbiales regroupant un élément tête ainsi que tous les éléments qui sont dans sa dépendance ou qui lui sont &amp;quot;associés&amp;quot; (au sens de Blanche-Benveniste, 1990). Ainsi, notre UM ne précèdera pas l&apos;analyse des dépendan</context>
</contexts>
<marker>Kleiber, 2003</marker>
<rawString>Kleiber G. (2003), Faut-il dire adieu à la phrase ?, l&apos;information grammaticale, n°98, juin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Leech</author>
<author>T McEnery</author>
<author>A Wynne</author>
</authors>
<title>Further levels of annotation,</title>
<date>1997</date>
<journal>Corpus Annotation, Garside, Leech &amp; McEnery</journal>
<volume>14</volume>
<pages>41--104</pages>
<contexts>
<context position="4797" citStr="Leech et al., 1997" startWordPosition="683" endWordPosition="686">ions, reformulations...) liée à la possibilité d&apos;une identification ultérieure plus fine des intentions des locuteurs (Antoine et al., 2003 : 29) et au fait que, selon nous, l&apos;analyse syntaxique commence avec la transcription fidèle des paroles, toute suppression constituant déjà une analyse syntaxique en soi (cf. Blanche-Benveniste, Jeanjean, 1986). 2 Phrase vs Unité Maximale (UM) Le premier problème que l&apos;on rencontre lorsque l&apos;on travaille sur l&apos;oral, c&apos;est l&apos;inexistence de la ponctuation et, par voie de conséquence, des &amp;quot;phrases&amp;quot; graphiques. (Blanche-Benveniste, Jeanjean, 1986) ainsi que (Leech et al., 1997) ont montré que le recours à la ponctuation n&apos;est pas satisfaisant pour transcrire l&apos;oral car celle-ci ne correspond pas à des marques clairement identifiables et sa notation constitue déjà, en elle-même, une analyse syntaxique implicite. Par ailleurs, (Campione, Véronis, 2002) ont montré que l&apos;on ne pouvait pas considérer les pauses comme des marques de ponctuation. La plupart des projets d&apos;annotations syntaxiques du français portent uniquement sur l&apos;écrit et posent comme pré-requis de l&apos;analyse la segmentation en &amp;quot;phrases&amp;quot; (Gendner et al., 2003) qui n&apos;est autre qu&apos;une segmentation en &amp;quot;phrase</context>
</contexts>
<marker>Leech, McEnery, Wynne, 1997</marker>
<rawString>Leech G., McEnery T., Wynne A. (1997), Further levels of annotation, Corpus Annotation, Garside, Leech &amp; McEnery (éds.). Levelt W.J.M. (1983), Monitoring and self-repair in Speech, Cognition, 14, pp. 41-104.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-A Morel</author>
<author>L Danon-Boileau</author>
</authors>
<title>Grammaire de l’intonation : l’exemple du français,</title>
<date>1998</date>
<location>Paris, Ophrys.</location>
<marker>Morel, Danon-Boileau, 1998</marker>
<rawString>Morel M.-A., Danon-Boileau L. (1998), Grammaire de l’intonation : l’exemple du français, Paris, Ophrys.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Sampson</author>
</authors>
<title>Thoughts on two decades of drawing trees, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.),</title>
<date>2003</date>
<pages>23--41</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<contexts>
<context position="1959" citStr="Sampson, 2003" startWordPosition="280" endWordPosition="281">&apos;émergence de l&apos;oral comme objet de recherche à part entière aussi bien dans les descriptions linguistiques qu&apos;en TALN. Nous allons nous intéresser ici au français parlé, plus particulièrement au &amp;quot;spontané&amp;quot;, dans une perspective d&apos;annotation manuelle des relations syntaxiques à partir de transcriptions humaines assistées par ordinateur (logiciel Transcriber). Les conventions de transcription sont celles de (DELIC, à paraître). Nous comparerons l&apos;oral avec le français écrit non standard. Rares sont encore les corpus oraux syntaxiquement annotés : on peut notamment relever le Christine Project (Sampson, 2003) et le Switchboard Corpus (Taylor et al., 2003) pour l&apos;anglais. Ils sont totalement inexistants pour le français oral et d&apos;ailleurs rarissimes pour l&apos;écrit Christophe Benzitoun (cf. Habert et al., 1997 ; Abeillé et al., 2001). Or, la constitution de tels corpus constitue un enjeu majeur, à la fois pour la communauté des linguistes (comparaison oral/écrit de certaines structures, extraction automatique de concordances plus précises...) et pour la communauté des chercheurs en TALN (entraînement des parseurs sur l&apos;oral, dialogue homme-machine...). Dans le cadre de la campagne d&apos;évaluation EASY (E</context>
</contexts>
<marker>Sampson, 2003</marker>
<rawString>Sampson G. (2003), Thoughts on two decades of drawing trees, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.), Kluwer Academic Publishers, pp. 23-41.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Taylor</author>
<author>M Marcus</author>
<author>B Santorini</author>
</authors>
<title>The Penn treebank : an overview, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.),</title>
<date>2003</date>
<pages>5--22</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<contexts>
<context position="2006" citStr="Taylor et al., 2003" startWordPosition="286" endWordPosition="289">rche à part entière aussi bien dans les descriptions linguistiques qu&apos;en TALN. Nous allons nous intéresser ici au français parlé, plus particulièrement au &amp;quot;spontané&amp;quot;, dans une perspective d&apos;annotation manuelle des relations syntaxiques à partir de transcriptions humaines assistées par ordinateur (logiciel Transcriber). Les conventions de transcription sont celles de (DELIC, à paraître). Nous comparerons l&apos;oral avec le français écrit non standard. Rares sont encore les corpus oraux syntaxiquement annotés : on peut notamment relever le Christine Project (Sampson, 2003) et le Switchboard Corpus (Taylor et al., 2003) pour l&apos;anglais. Ils sont totalement inexistants pour le français oral et d&apos;ailleurs rarissimes pour l&apos;écrit Christophe Benzitoun (cf. Habert et al., 1997 ; Abeillé et al., 2001). Or, la constitution de tels corpus constitue un enjeu majeur, à la fois pour la communauté des linguistes (comparaison oral/écrit de certaines structures, extraction automatique de concordances plus précises...) et pour la communauté des chercheurs en TALN (entraînement des parseurs sur l&apos;oral, dialogue homme-machine...). Dans le cadre de la campagne d&apos;évaluation EASY (Evaluation des Analyseurs SYntaxique) du projet </context>
</contexts>
<marker>Taylor, Marcus, Santorini, 2003</marker>
<rawString>Taylor A., Marcus M., Santorini B. (2003), The Penn treebank : an overview, Treebanks : Building and Using Parsed Corpora, Abeillé (éd.), Kluwer Academic Publishers, pp. 5-22.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R L Wagner</author>
<author>J Pinchon</author>
</authors>
<title>Grammaire du français classique et moderne,</title>
<date>1962</date>
<institution>Hachette Université.</institution>
<marker>Wagner, Pinchon, 1962</marker>
<rawString>Wagner R.L., Pinchon J. (1962), Grammaire du français classique et moderne, Hachette Université.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>