<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H BLANCHON</author>
<author>C BOITET</author>
<author>J CAELEN</author>
</authors>
<title>Participation francophone au consortium CSTAR II,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>La Tribune des Industries de la Langue et du Multimédia ,</booktitle>
<volume>Vol.</volume>
<pages>31--32</pages>
<marker>BLANCHON, BOITET, CAELEN, 1999</marker>
<rawString>BLANCHON H., BOITET C. &amp; CAELEN J. (1999), Participation francophone au consortium CSTAR II, La Tribune des Industries de la Langue et du Multimédia , Vol. 31-32 (AugustDecember 1999) : pp. 15-23.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C BOITET</author>
<author>H BLANCHON</author>
</authors>
<title>Multilingual Dialogue-Based MT for monolingual authors: the LIDIA project and a first mockup,</title>
<date>1995</date>
<journal>Machine Translation,</journal>
<volume>9</volume>
<pages>99--132</pages>
<marker>BOITET, BLANCHON, 1995</marker>
<rawString>BOITET C., BLANCHON H. (1995), Multilingual Dialogue-Based MT for monolingual authors: the LIDIA project and a first mockup, Machine Translation, Vol. 9, pp 99-132.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J HUTCHINS</author>
</authors>
<title>Machine Translation Over Fifty Years, Revue HEL (Histoire Epistemologie Langage), publié par la Société d&apos;histoire et d&apos;épistémologie des sciences du langage (SHESL), Université de Paris VII,</title>
<date>2001</date>
<volume>23</volume>
<marker>HUTCHINS, 2001</marker>
<rawString>HUTCHINS J. (2001), Machine Translation Over Fifty Years, Revue HEL (Histoire Epistemologie Langage), publié par la Société d&apos;histoire et d&apos;épistémologie des sciences du langage (SHESL), Université de Paris VII, Vol. 23.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J HUTCHINS</author>
</authors>
<title>The development and use of machine translation systems and computerbased translation tools,</title>
<date>1999</date>
<booktitle>International Symposium on Machine Translation and Computer Language Information Processing,</booktitle>
<location>Beijing, Chine.</location>
<marker>HUTCHINS, 1999</marker>
<rawString>HUTCHINS J. (1999), The development and use of machine translation systems and computerbased translation tools, International Symposium on Machine Translation and Computer Language Information Processing, Beijing, Chine.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L LAROSSE</author>
</authors>
<title>Méthodologie de l&apos;évaluation des traductions,</title>
<date>1998</date>
<volume>43</volume>
<location>Meta,</location>
<note>Presses de l&apos;Université de Montréal.</note>
<marker>LAROSSE, 1998</marker>
<rawString>LAROSSE L. (1998), Méthodologie de l&apos;évaluation des traductions, Meta, Vol. 43, N° 2, Presses de l&apos;Université de Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>VO TRUNG H</author>
</authors>
<title>Évaluation des méthodes et outils pour identifier automatiquement la langue et le codage d&apos;un texte homogène, Actes de la conférence MAJECSTIC&apos;03, octobre 2003,</title>
<date>2003</date>
<location>Marseille, France.</location>
<marker>H, 2003</marker>
<rawString>VO TRUNG H. (2003), Évaluation des méthodes et outils pour identifier automatiquement la langue et le codage d&apos;un texte homogène, Actes de la conférence MAJECSTIC&apos;03, octobre 2003, Marseille, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>VO TRUNG H</author>
</authors>
<title>SANDOH - un système d&apos;analyse de documents hétérogènes,</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Actes de la conférence JADT 2004 (Journées internationales d&apos;Analyse statistique des Données Textuelles),</booktitle>
<location>mars</location>
<marker>H, 2004</marker>
<rawString>VO TRUNG H. (2004), SANDOH - un système d&apos;analyse de documents hétérogènes, Actes de la conférence JADT 2004 (Journées internationales d&apos;Analyse statistique des Données Textuelles), mars 2004, Louvain-la-Neuve, Belgique.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>