<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A H MOUSSA</author>
</authors>
<title>Statistical study of Arabic roots in moijam arous.</title>
<date>1973</date>
<publisher>Kouweit.</publisher>
<contexts>
<context position="8984" citStr="MOUSSA, 1973" startWordPosition="1375" endWordPosition="1376">Si c, d Є C et c, d {C1C2C3} (tel que c = C1 et d = C2) alors (c ≠d). (4) CSM5 : La condition CSM5 interdit des consonnes identiques qui sont [+continu, +voisé] en première et troisième consonnes radicales. Si [(MP[continu][ i ] = [+], MP[voisé][ i ] = [+] ) et (MP[continu ][ l ] = [+], MP[voisé][ l ] = [+] ) alors ci,dl C1C2C3 . (5) Puisque les CSM n’opèrent que sur chaque allomorphe pris isolément, elles ne rendent compte que des contraintes à l’intérieur d’un même morphème. D’où, le processus de génération des verbes nécessite l&apos;utilisation d&apos;autres outils, qui sont les matrices lexicales (MOUSSA, 1973). En vue du traitement automatique, nous avons représenté les conditions de structure morphématique sous forme d’une matrice binaire dans laquelle le chiffre 0 indique l’absence du trait correspondant et le 1 la présence du trait : MATRICE PHONOLOGIQUE (incomplètement spécifiée) Grap hème ب ت ط د ضك &apos; ف ث ذ ظ سصز ش 0 1 غ 3 ع م ن ل ر و ي ه أ i a u Phon ème b t d k q f Τ s z Σ ξ m n l r w φ h Eَُِ sonn ant 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1 1 1 1 1 1 1 1 syll 0 1 1 1 cons 1 1 0 0 0 0 cont 0 0 0 0 0 0 0 1 1 1 1 0 1 0 1 1 1 1 0 nas 0 0 1 1 0 ant 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 0 0 1 1 0 0 0 cor 0</context>
</contexts>
<marker>MOUSSA, 1973</marker>
<rawString>l&apos;informatique, TUNISIE. A.H. MOUSSA, (1973). Statistical study of Arabic roots in moijam arous. Kouweit.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jean CANTINEAU</author>
</authors>
<title>Etudes de linguistique arabe. Mémorial Jean Cantineau,</title>
<date>1960</date>
<booktitle>In Proceedings of EACL SIGDAT workshop</booktitle>
<location>Paris, Klincksieck</location>
<marker>CANTINEAU, 1960</marker>
<rawString>CANTINEAU, Jean ( 1960) . Etudes de linguistique arabe. Mémorial Jean Cantineau, Paris, Klincksieck CHANOD, J.-P et TAPANAINEN,P. (1995) : “Creating a tagset, lexicon and guesser for a french tagger ” In Proceedings of EACL SIGDAT workshop on From Texts To Tags: Issues In Multilingual Language Analysis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Joseph GREENBERG</author>
</authors>
<title>The Patterning of root morpheme</title>
<date>1950</date>
<booktitle>in Semitic” in Word,</booktitle>
<volume>6</volume>
<pages>162--181</pages>
<marker>GREENBERG, 1950</marker>
<rawString>GREENBERG, Joseph (1950): “The Patterning of root morpheme in Semitic” in Word, vol. 6, pp: 162-181.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H HABAILI</author>
</authors>
<title>Contraintes de structure morphématique en Arabe, DEA en linguistique, Canada, université de Montréal.</title>
<date>1976</date>
<contexts>
<context position="4741" citStr="HABAILI, 1976" startWordPosition="695" endWordPosition="696"> qualité du système (Chanod Tapaneinen, 1995). Il est clair qu’un système réduit de catégories conduira souvent à de meilleurs taux de réussite qu’un système plus détaillé (Merialdo, 1995). 2.1 Génération automatique du dictionnaire 1. Les conditions de structures morphématiques (CSM) Les phonèmes de l’arabe sont liés à des restrictions combinatoires et des restrictions séquentielles très strictes qui sont énoncées sous la forme de CSM. Ces conditions sont des règles qui régissent la génération des mots dans la langue arabe : un mot qui enfreint une condition ne peut pas appartenir à l’arabe (HABAILI, 1976). Cadre théorique: Soit x l’ensemble des traits possibles définis par la théorie linguistique. Soit C l’ensemble des 28 consonnes de la langue arabe. Soit C1C2C3 une racine trilitère, avec C1, C2 et C3 Є C. Soit MP[j] [k] la matrice phonologique (avec 1 ≤ j ≤ 14 et 1≤ k ≤ 28) cette matrice représente l&apos;ensemble des traits des consonnes de l&apos;arabe. Soit V l’ensemble des 6 voyelles de la langue arabe. Soit C1V1C2V2C3V3 une racine trilitère voyellée, avec V1, V2 et V3 Є V. Soit MPv [j][k] la matrice phonologique des voyelles (avec 1 ≤ j ≤ 14 : l&apos;ensemble des traits des voyelles de l’arabe et 1≤ k</context>
<context position="6300" citStr="HABAILI, 1976" startWordPosition="946" endWordPosition="947">trois règles sont à énoncer : 1) CSM1 : tous les phonèmes sont [-aspirés] Tout phonème de l&apos;arabe est une colonne de x spécifications correspondant à ces x traits, les (x-quatorze) spécifications qui ne sont pas représentées découlent automatiquement des quatorze présentes en vertu de conditions propres à l’arabe classique. La condition CSM1 distingue l’arabe classique de nombreuses langues naturelles qui opposent phonèmes aspirés et non aspirés. C’est l’existence de telles restrictions valables pour tous les phonèmes de l’arabe classique, qui a permis de ne faire figurer que quatorze traits (HABAILI, 1976), parmi x traits possibles définis par la théorie linguistique. Si ci Є C et ci C1C2C3 (avec 1≤ i ≤ 28) alors MP [aspiré][i] = [0] . (1) 2) CSM2 : tous les phonèmes vocaliques sont [-nasal] La condition CSM2 exclut les voyelles nasales de l’inventaire des phonèmes de l’arabe classique. Si vi Є V et vi C1V1C2V2C3V3 (avec 1≤ i ≤ 6) alors MPv[nasale][ i ] = (2) [0] . 3) CSM3 : tous les phonèmes qui sont [+consonantiques] sont aussi [-syllabiques] La condition CSM3 exclut les consonnes [+syllabiques]. Cette règle est formulée de la manière suivante: Si MP[consonante][ i ] = [-] alors MP[syllabique</context>
</contexts>
<marker>HABAILI, 1976</marker>
<rawString>H. HABAILI, (1976). Contraintes de structure morphématique en Arabe, DEA en linguistique, Canada, université de Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B MERIALDO</author>
</authors>
<title>probabilistes et étiquetage automatique”</title>
<date>1995</date>
<journal>TAL,</journal>
<volume>36</volume>
<marker>MERIALDO, 1995</marker>
<rawString>MERIALDO B, (1995):”Modèles probabilistes et étiquetage automatique” TAL, volume 36, 1995.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M SILBERZTEIN</author>
</authors>
<title>électroniques et analyse automatique de textes (Le système INTEX). (Masson, Paris) R. ZAAFRANI,(2004). Un dictionnaire électronique pour apprenant de l&apos;arabe (langue seconde) basé sur corpus. JEP-TALN</title>
<date>1993</date>
<location>Fès, Maroc.</location>
<contexts>
<context position="3058" citStr="SILBERZTEIN, 1993" startWordPosition="438" endWordPosition="439"> fait par l’insertion de voyelles à l’intérieur d’une racine Plusieurs linguistes ont poussé l’idée de génération automatique de lexique à partir des caractéristiques morphologiques et dérivationnelles de la langue arabe et les conditions de structures morphématiques (CSM), comme Cantineau (Cantineau,1960) et Greenberg (Greenberg(1950) .Cette idée est à la base de ce travail où nous présenterons un système de génération et d’étiquetage automatique de dictionnaires arabes, en se basant sur les CSM, les matrices lexicales (ML), ainsi que leurs structures et leurs modes d’accès (ZAAFRANI, 2004) (SILBERZTEIN, 1993). Nous nous focalisons sur le dictionnaire des racines admissibles et attestées. Nous appliquerons des procédures autant que possible automatisées, pour engendrer un maximum d&apos;entrées et d&apos;informations et éliminer les bruits : l’intervention manuelle des spécialistes de la langue s’avère nécessaire dans certains cas bien déterminés et limités pour éliminer ces derniers. Dans ce qui suit nous allons tout d’abord détailler notre méthode de génération et étiquetage automatique qui se base sur les CSM et les ML : cette génération automatique s’aidant des CSM et ML, constitue l’originalité de cette</context>
</contexts>
<marker>SILBERZTEIN, 1993</marker>
<rawString>M. SILBERZTEIN, (1993).Dictionnaires électroniques et analyse automatique de textes (Le système INTEX). (Masson, Paris) R. ZAAFRANI,(2004). Un dictionnaire électronique pour apprenant de l&apos;arabe (langue seconde) basé sur corpus. JEP-TALN 2004, Fès, Maroc.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>T SAIDANE</author>
<author>A HADDAD</author>
<author>M ZRIGUI</author>
<author>M BEN AHMED</author>
</authors>
<title>Réalisation d’un système hybride de synthèse de la parole arabe utilisant un dictionnaire de polyphones JEP-TALN</title>
<date>2004</date>
<location>Fès, Maroc.</location>
<marker>SAIDANE, HADDAD, ZRIGUI, AHMED, 2004</marker>
<rawString>T. SAIDANE, A. HADDAD, M. ZRIGUI, M. BEN AHMED, (2004). Réalisation d’un système hybride de synthèse de la parole arabe utilisant un dictionnaire de polyphones JEP-TALN 2004, Fès, Maroc.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>