<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J L Austin</author>
</authors>
<title>How to Do Things With Words.</title>
<date>1962</date>
<publisher>Oxford University Press:</publisher>
<location>Oxford, England.</location>
<contexts>
<context position="17837" citStr="Austin, 1962" startWordPosition="2760" endWordPosition="2761">n d’un système de compréhension pour un robot compagnon 4 Quelle interprétation : les sorties Une fois le lexique créé, le module de compréhension doit traiter les informations qu’il reçoit, puis transmettre le résultat pour pouvoir générer l’émotion adéquate en réponse aux paroles de l’enfant. A l’issue de l’étape de compréhension de l’énoncé, quatre types d’informations sont proposés au module d’interaction émotionnelle : • L’acte de langage associé à l’énoncé • Le contenu prépositionnel • L&apos;état émotionnel de l&apos;enfant • L’univers du discours A chaque énoncé est associé son acte de langage (Austin, 1962) afin de caractériser l’intention portée par le locuteur. Les actes de langage retenu sont l’affirmation, l’ordre, la demande et la promesse. Le contenu prépositionnel de l’énoncé sera représenté sous la forme de prédicats et de propriétés. Ils vont être récupérés à partir de la formule logique qui va être créée à la fin de la compréhension. Ils se composeront des différentes actions, des objets dont l’enfant aura parlé et des propriétés de chacun d’entre eux. Nous avons déjà réduit nos différents objets à partir de l’étude des travaux de Dominique Bassano, pour déterminer une première série d</context>
</contexts>
<marker>Austin, 1962</marker>
<rawString>Austin J. L. (1962). How to Do Things With Words. Oxford University Press: Oxford, England.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bassano</author>
<author>F Labrell</author>
<author>C Champaud</author>
<author>F Lemétayer</author>
<author>P Bonnet</author>
</authors>
<title>Le DLPF : un nouvel outil pour l’évaluation du développement du langage de production en français.</title>
<date>2005</date>
<journal>Enfance</journal>
<volume>2</volume>
<pages>171--208</pages>
<contexts>
<context position="14060" citStr="Bassano et al, 2005" startWordPosition="2161" endWordPosition="2164">ut logiquement penser que le vocabulaire utilisé par ce type de population sera différent d’un public adulte. Nous avons défini un lexique correspondant au vocabulaire enfantin à partir de bases de données lexicales spécifiques. Ce lexique sera ultérieurement adapté par l’observation du corpus enfantin recueilli par le laboratoire ADICORE. 3.1 Présentation des bases lexicales Le Tallec Marc Nous avons donc récupéré des informations sur le langage des enfants à partir de données disponibles que sont Novlex (Lambert, Chesnet, 2001), Manulex (Lété et al., 2004) et une étude de Dominique Bassano (Bassano et al, 2005). Manulex est une base de données lexicales qui fournit les fréquences d&apos;occurrences de 23.900 lemmes et 48.900 formes orthographiques extraits d&apos;un corpus de 54 manuels scolaires de lecture. Librement accessible sur internet, la base est à la disposition des chercheurs qui travaillent notamment sur l&apos;acquisition de la lecture. La base de données lexicales Novlex est un outil permettant d&apos;estimer l&apos;étendue et la fréquence lexicale du vocabulaire écrit adressé à des élèves francophones de l&apos;enseignement primaire. Elle a été constituée grâce à l&apos;analyse de livres scolaires et extra-scolaires des</context>
</contexts>
<marker>Bassano, Labrell, Champaud, Lemétayer, Bonnet, 2005</marker>
<rawString>Bassano D., Labrell F., Champaud C., Lemétayer F., Bonnet P. (2005). Le DLPF : un nouvel outil pour l’évaluation du développement du langage de production en français. Enfance 2, 171-208.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
</authors>
<title>L’étude grammaticale des corpus de langue parlée en français », Actes de Journées linguistiques de corpus.</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="6643" citStr="Blanche-Benveniste, 2002" startWordPosition="1057" endWordPosition="1058">ir lui apporter une réponse satisfaisante, tout en étant certain de ne pas modifier négativement son état présent. Le module de compréhension doit également prendre en compte deux points importants lorsqu’il est question de dialogue oral : le module de reconnaissance de la parole délivre une liste de mots qui peut être erronée. • • la parole spontanée se caractérise par la présence de disfluences. Ces disfluences sont le témoignage du mode de production en direct des énoncés et qui cassent leur régularité syntaxique: « le travail d’élaboration est étalé en même temps que le produit élaboré » (Blanche-Benveniste, 2002). Comme rien de ce qui a été dit ne peut être effacé, il contient les marques de la recherche des mots : hésitations, répétitions et autocorrections (désignés par les linguistes comme des « réparations »). De plus, dans la langue orale, le locuteur n’est pas tenu à une correction syntaxique aussi stricte que dans la langue écrite et les changements de parcours syntaxiques, voire sémantiques, y sont assez fréquents (Blanche-Benveniste, 1990), (Kerbrat-Orecchioni, 1980). Le module de compréhension, que nous présentons, réutilise les principes du système Logus (Villaneau et al., 2002). Plusieurs </context>
</contexts>
<marker>Blanche-Benveniste, 2002</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste C. (2002). L’étude grammaticale des corpus de langue parlée en français », Actes de Journées linguistiques de corpus.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Blanche-Benveniste</author>
</authors>
<title>Le français parlé ; études grammaticales,</title>
<date>1990</date>
<publisher>CNRS Editions.</publisher>
<contexts>
<context position="7087" citStr="Blanche-Benveniste, 1990" startWordPosition="1129" endWordPosition="1130">de production en direct des énoncés et qui cassent leur régularité syntaxique: « le travail d’élaboration est étalé en même temps que le produit élaboré » (Blanche-Benveniste, 2002). Comme rien de ce qui a été dit ne peut être effacé, il contient les marques de la recherche des mots : hésitations, répétitions et autocorrections (désignés par les linguistes comme des « réparations »). De plus, dans la langue orale, le locuteur n’est pas tenu à une correction syntaxique aussi stricte que dans la langue écrite et les changements de parcours syntaxiques, voire sémantiques, y sont assez fréquents (Blanche-Benveniste, 1990), (Kerbrat-Orecchioni, 1980). Le module de compréhension, que nous présentons, réutilise les principes du système Logus (Villaneau et al., 2002). Plusieurs campagnes d’évaluation (Devillers et al., 2004) ont montré que ce système présentait une robustesse d’analyse satisfaisante sur de la parole spontanée. L’objectif de notre recherche est d’adapter Logus au nouveau contexte applicatif du projet EmotiRob. Dans un premier temps, nous allons décrire en détail le système existant. 2 Logus, système de compréhension de la parole spontanée 2.1 Présentation Les erreurs de reconnaissance et les spécif</context>
</contexts>
<marker>Blanche-Benveniste, 1990</marker>
<rawString>Blanche-Benveniste C. (1990). Le français parlé ; études grammaticales, CNRS Editions.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>L Devillers</author>
<author>H Bonneau-Maynard</author>
<author>S Rosset</author>
<author>P Paroubek</author>
<author>D Mostefa</author>
<author>K Choukri</author>
<author>L Charnay</author>
<author>C Bousquet</author>
<author>N Vigouroux</author>
<author>F Bechet</author>
<author>L Romary</author>
<author>J-Y Antoine</author>
<author>J Villaneau</author>
<author>M Vergnes</author>
</authors>
<marker>Devillers, Bonneau-Maynard, Rosset, Paroubek, Mostefa, Choukri, Charnay, Bousquet, Vigouroux, Bechet, Romary, Antoine, Villaneau, Vergnes, </marker>
<rawString>Devillers L., Bonneau-Maynard H., Rosset S., Paroubek P., Mostefa D., Choukri K., Charnay L., Bousquet C., Vigouroux N., Bechet F., Romary L., Antoine J-Y., Villaneau J., Vergnes M.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Goulian</author>
</authors>
<title>The French Evalda-Media project: the evaluation of the understanding capabilities of Spoken Language Dialogue Systems.</title>
<date>2004</date>
<booktitle>Actes de the 4th International Le Tallec Marc Conference on Language Resources and Evaluation.,</booktitle>
<pages>2131--2134</pages>
<marker>Goulian, 2004</marker>
<rawString>and Goulian J. (2004). The French Evalda-Media project: the evaluation of the understanding capabilities of Spoken Language Dialogue Systems. Actes de the 4th International Le Tallec Marc Conference on Language Resources and Evaluation., 2131-2134.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Kerbrat-Orecchioni</author>
</authors>
<date>1980</date>
<location>L’énonciation, Colin.</location>
<contexts>
<context position="7115" citStr="Kerbrat-Orecchioni, 1980" startWordPosition="1131" endWordPosition="1132">énoncés et qui cassent leur régularité syntaxique: « le travail d’élaboration est étalé en même temps que le produit élaboré » (Blanche-Benveniste, 2002). Comme rien de ce qui a été dit ne peut être effacé, il contient les marques de la recherche des mots : hésitations, répétitions et autocorrections (désignés par les linguistes comme des « réparations »). De plus, dans la langue orale, le locuteur n’est pas tenu à une correction syntaxique aussi stricte que dans la langue écrite et les changements de parcours syntaxiques, voire sémantiques, y sont assez fréquents (Blanche-Benveniste, 1990), (Kerbrat-Orecchioni, 1980). Le module de compréhension, que nous présentons, réutilise les principes du système Logus (Villaneau et al., 2002). Plusieurs campagnes d’évaluation (Devillers et al., 2004) ont montré que ce système présentait une robustesse d’analyse satisfaisante sur de la parole spontanée. L’objectif de notre recherche est d’adapter Logus au nouveau contexte applicatif du projet EmotiRob. Dans un premier temps, nous allons décrire en détail le système existant. 2 Logus, système de compréhension de la parole spontanée 2.1 Présentation Les erreurs de reconnaissance et les spécificités de la parole orale sp</context>
</contexts>
<marker>Kerbrat-Orecchioni, 1980</marker>
<rawString>Kerbrat-Orecchioni C. (1980). L’énonciation, Colin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Lambert</author>
<author>D Chesnet</author>
</authors>
<title>Novlex: une base de données lexicales pour les élèves de primaire. L&apos;Année Psychologique</title>
<date>2001</date>
<volume>101</volume>
<pages>277--288</pages>
<marker>Lambert, Chesnet, 2001</marker>
<rawString>Lambert, E. &amp; Chesnet, D. (2001). Novlex: une base de données lexicales pour les élèves de primaire. L&apos;Année Psychologique 101, 277-288.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Lété</author>
<author>L Sprenger-Charolles</author>
<author>P Colé</author>
</authors>
<title>MANULEX : A grade-level lexical database from French elementary-school readers .</title>
<date>2004</date>
<journal>Behavior Research Methods, Instruments, &amp; Computers,</journal>
<volume>36</volume>
<pages>156--166</pages>
<contexts>
<context position="14004" citStr="Lété et al., 2004" startWordPosition="2151" endWordPosition="2154">re le vocabulaire que ce type de public utilise. On peut logiquement penser que le vocabulaire utilisé par ce type de population sera différent d’un public adulte. Nous avons défini un lexique correspondant au vocabulaire enfantin à partir de bases de données lexicales spécifiques. Ce lexique sera ultérieurement adapté par l’observation du corpus enfantin recueilli par le laboratoire ADICORE. 3.1 Présentation des bases lexicales Le Tallec Marc Nous avons donc récupéré des informations sur le langage des enfants à partir de données disponibles que sont Novlex (Lambert, Chesnet, 2001), Manulex (Lété et al., 2004) et une étude de Dominique Bassano (Bassano et al, 2005). Manulex est une base de données lexicales qui fournit les fréquences d&apos;occurrences de 23.900 lemmes et 48.900 formes orthographiques extraits d&apos;un corpus de 54 manuels scolaires de lecture. Librement accessible sur internet, la base est à la disposition des chercheurs qui travaillent notamment sur l&apos;acquisition de la lecture. La base de données lexicales Novlex est un outil permettant d&apos;estimer l&apos;étendue et la fréquence lexicale du vocabulaire écrit adressé à des élèves francophones de l&apos;enseignement primaire. Elle a été constituée grâc</context>
</contexts>
<marker>Lété, Sprenger-Charolles, Colé, 2004</marker>
<rawString>Lété, B., Sprenger-Charolles, L., &amp; Colé, P. (2004). MANULEX : A grade-level lexical database from French elementary-school readers . Behavior Research Methods, Instruments, &amp; Computers, 36, 156-166..</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Saint-Aimé</author>
<author>B Le-Pévédic</author>
<author>D Duhaut</author>
</authors>
<title>Générer des émotions avec 6 degrés de liberté. Actes de 1ère Conférence Internationale sur l&apos;accessibilité et les systèmes de suppléance aux personnes en situation de handicap,</title>
<date>2007</date>
<location>ASSISTH</location>
<contexts>
<context position="2776" citStr="Saint-Aimé et al., 2007" startWordPosition="432" endWordPosition="435">ords : spoken language understanding, spontaneous language Le Tallec Marc 1 le projet EmotiRob : robot compagnon pour enfants fragilisés 1.1 Présentation du projet Le projet EmotiRob a pour but de concevoir un robot compagnon autonome (peluche animée) pour apporter du bien être à des enfants fragilisés comme par exemple dans le cas de longue hospitalisation. Ce projet fait suite à des expérimentations par le laboratoire Valoria, de l’université Bretagne Sud, d’un autre robot, « Paro », dans des centres de rééducation. Cellesci ont montré l&apos;apport de robot compagnons dans ce type de situation (Saint-Aimé et al., 2007).Dans ce projet, il est prévu que l’enfant parle au robot et que celui-ci réagisse en simulant des émotions par les mouvements du corps, les traits du visage et par l&apos;émission de petits sons simples. Six émotions ont été retenues : la joie, la tristesse, le dégoût, la peur, la surprise et la colère. Le projet se découpe en deux parties : le module de compréhension pour interpréter les paroles reçues et un module d’interaction émotionnelle chargé d’apporter la réponse appropriée à l’enfant. Les paroles prononcées par l’enfant seront transcrites sous forme de suite de mots par un système de reco</context>
<context position="18657" citStr="Saint-Aimé et al., 2007" startWordPosition="2890" endWordPosition="2893">sous la forme de prédicats et de propriétés. Ils vont être récupérés à partir de la formule logique qui va être créée à la fin de la compréhension. Ils se composeront des différentes actions, des objets dont l’enfant aura parlé et des propriétés de chacun d’entre eux. Nous avons déjà réduit nos différents objets à partir de l’étude des travaux de Dominique Bassano, pour déterminer une première série de prédicats et d’arguments dont le module d’émotion va se servir pour apporter une réponse. L’état émotionnel de l’enfant va être représenté par un vecteur comportant les six émotions de base (S. Saint-Aimé et al., 2007). Il est prévu que plusieurs émotions pourront se trouver dans un même énoncé. Pour pouvoir répondre à ce problème, il est prévu de représenter l’état émotionnel par un vecteur comportant les six émotions de bases, et pouvant comporter les valeurs 0 si l’information n’a pas été détectée de façon certaine, 1 si l’émotion est présente de façon « normale » et 2 si l’émotion est fortement présente. On se réserve également la possibilité de mettre la valeur -1 si l’émotion n’a pas été détectée mais qu’on ne puisse pas affirmer qu’elle n’est pas présente. L’univers du discours correspond à la situat</context>
<context position="20067" citStr="Saint-Aimé et al., 2007" startWordPosition="3120" endWordPosition="3123">monde du jeu (ou de l’imaginaire) où l’enfant peut éventuellement exprimer des faits fantaisistes. L’historique du discours nous permettra de déterminer si l’enfant parle sérieusement ou s’il joue. Par exemple pour l&apos;enoncé : « je veux manger une pomme » dit en criant, on doit pouvoir transmettre : (acte de langage : demande, prédicat : manger(je, pomme), le vecteur emotionnel , univers : vie relle). On peut penser que le vecteur emotionne serait positif pour la colére. Une fois toutes ces informations transmises le module de génération d’émotion s’occupe d’apporter la réponse à l’enfant. (S. Saint-Aimé et al., 2007). Le Tallec Marc 5 Adaptation du système Le module de compréhension repose sur la même architecture que le système Logus et les même trois étapes. Le choix des mots du lexique étant fait, il faut ajouter toutes les traductions pour l’étape de lemmatisation. Il faut réécrire, comme dans le système Logus, les étiquettes syntaxiques, les étiquettes sémantiques et la représentation sémantique de chaque entrée du lexique. La structure syntaxique des énoncés devant rester sensiblement identique, et le système Logus ayant montré son efficacité, les étiquettes syntaxiques ont été conservées en l’état.</context>
</contexts>
<marker>Saint-Aimé, Le-Pévédic, Duhaut, 2007</marker>
<rawString>Saint-Aimé S., Le-Pévédic B., Duhaut D. (2007). Générer des émotions avec 6 degrés de liberté. Actes de 1ère Conférence Internationale sur l&apos;accessibilité et les systèmes de suppléance aux personnes en situation de handicap, ASSISTH 2007.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Saint-Aimé</author>
<author>B Le-Pévédic</author>
<author>D Duhaut</author>
<author>T Shibata</author>
</authors>
<date>2007</date>
<booktitle>Emotirob : Companion Robot Project. Actes de IEEE RO-MAN 2007, 16th IEEE Int. Symp. On Robot and Human Interactive Communication.</booktitle>
<contexts>
<context position="2776" citStr="Saint-Aimé et al., 2007" startWordPosition="432" endWordPosition="435">ords : spoken language understanding, spontaneous language Le Tallec Marc 1 le projet EmotiRob : robot compagnon pour enfants fragilisés 1.1 Présentation du projet Le projet EmotiRob a pour but de concevoir un robot compagnon autonome (peluche animée) pour apporter du bien être à des enfants fragilisés comme par exemple dans le cas de longue hospitalisation. Ce projet fait suite à des expérimentations par le laboratoire Valoria, de l’université Bretagne Sud, d’un autre robot, « Paro », dans des centres de rééducation. Cellesci ont montré l&apos;apport de robot compagnons dans ce type de situation (Saint-Aimé et al., 2007).Dans ce projet, il est prévu que l’enfant parle au robot et que celui-ci réagisse en simulant des émotions par les mouvements du corps, les traits du visage et par l&apos;émission de petits sons simples. Six émotions ont été retenues : la joie, la tristesse, le dégoût, la peur, la surprise et la colère. Le projet se découpe en deux parties : le module de compréhension pour interpréter les paroles reçues et un module d’interaction émotionnelle chargé d’apporter la réponse appropriée à l’enfant. Les paroles prononcées par l’enfant seront transcrites sous forme de suite de mots par un système de reco</context>
<context position="18657" citStr="Saint-Aimé et al., 2007" startWordPosition="2890" endWordPosition="2893">sous la forme de prédicats et de propriétés. Ils vont être récupérés à partir de la formule logique qui va être créée à la fin de la compréhension. Ils se composeront des différentes actions, des objets dont l’enfant aura parlé et des propriétés de chacun d’entre eux. Nous avons déjà réduit nos différents objets à partir de l’étude des travaux de Dominique Bassano, pour déterminer une première série de prédicats et d’arguments dont le module d’émotion va se servir pour apporter une réponse. L’état émotionnel de l’enfant va être représenté par un vecteur comportant les six émotions de base (S. Saint-Aimé et al., 2007). Il est prévu que plusieurs émotions pourront se trouver dans un même énoncé. Pour pouvoir répondre à ce problème, il est prévu de représenter l’état émotionnel par un vecteur comportant les six émotions de bases, et pouvant comporter les valeurs 0 si l’information n’a pas été détectée de façon certaine, 1 si l’émotion est présente de façon « normale » et 2 si l’émotion est fortement présente. On se réserve également la possibilité de mettre la valeur -1 si l’émotion n’a pas été détectée mais qu’on ne puisse pas affirmer qu’elle n’est pas présente. L’univers du discours correspond à la situat</context>
<context position="20067" citStr="Saint-Aimé et al., 2007" startWordPosition="3120" endWordPosition="3123">monde du jeu (ou de l’imaginaire) où l’enfant peut éventuellement exprimer des faits fantaisistes. L’historique du discours nous permettra de déterminer si l’enfant parle sérieusement ou s’il joue. Par exemple pour l&apos;enoncé : « je veux manger une pomme » dit en criant, on doit pouvoir transmettre : (acte de langage : demande, prédicat : manger(je, pomme), le vecteur emotionnel , univers : vie relle). On peut penser que le vecteur emotionne serait positif pour la colére. Une fois toutes ces informations transmises le module de génération d’émotion s’occupe d’apporter la réponse à l’enfant. (S. Saint-Aimé et al., 2007). Le Tallec Marc 5 Adaptation du système Le module de compréhension repose sur la même architecture que le système Logus et les même trois étapes. Le choix des mots du lexique étant fait, il faut ajouter toutes les traductions pour l’étape de lemmatisation. Il faut réécrire, comme dans le système Logus, les étiquettes syntaxiques, les étiquettes sémantiques et la représentation sémantique de chaque entrée du lexique. La structure syntaxique des énoncés devant rester sensiblement identique, et le système Logus ayant montré son efficacité, les étiquettes syntaxiques ont été conservées en l’état.</context>
</contexts>
<marker>Saint-Aimé, Le-Pévédic, Duhaut, Shibata, 2007</marker>
<rawString>Saint-Aimé S., Le-Pévédic B., Duhaut D., Shibata T. (2007). Emotirob : Companion Robot Project. Actes de IEEE RO-MAN 2007, 16th IEEE Int. Symp. On Robot and Human Interactive Communication.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Villaneau</author>
<author>J-Y Antoine</author>
<author>O Ridoux</author>
</authors>
<title>LOGUS : un système formel de compréhension du français parlé spontané - présentation et évaluation. Actes de TALN&apos;2002,</title>
<date>2002</date>
<pages>165--174</pages>
<contexts>
<context position="7231" citStr="Villaneau et al., 2002" startWordPosition="1146" endWordPosition="1149">laboré » (Blanche-Benveniste, 2002). Comme rien de ce qui a été dit ne peut être effacé, il contient les marques de la recherche des mots : hésitations, répétitions et autocorrections (désignés par les linguistes comme des « réparations »). De plus, dans la langue orale, le locuteur n’est pas tenu à une correction syntaxique aussi stricte que dans la langue écrite et les changements de parcours syntaxiques, voire sémantiques, y sont assez fréquents (Blanche-Benveniste, 1990), (Kerbrat-Orecchioni, 1980). Le module de compréhension, que nous présentons, réutilise les principes du système Logus (Villaneau et al., 2002). Plusieurs campagnes d’évaluation (Devillers et al., 2004) ont montré que ce système présentait une robustesse d’analyse satisfaisante sur de la parole spontanée. L’objectif de notre recherche est d’adapter Logus au nouveau contexte applicatif du projet EmotiRob. Dans un premier temps, nous allons décrire en détail le système existant. 2 Logus, système de compréhension de la parole spontanée 2.1 Présentation Les erreurs de reconnaissance et les spécificités de la parole orale spontanée imposent l’utilisation de traitements robustes. Pour laisser davantage d’initiatives aux utilisateurs et mie</context>
</contexts>
<marker>Villaneau, Antoine, Ridoux, 2002</marker>
<rawString>Villaneau J., Antoine J-Y., Ridoux O. (2002). LOGUS : un système formel de compréhension du français parlé spontané - présentation et évaluation. Actes de TALN&apos;2002, 165-174.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>