<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Agirre</author>
<author>O Ansa</author>
<author>D Martinez</author>
<author>E Hovy</author>
</authors>
<title>Enriching WordNet concepts with topic signatures,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de Workshop on WordNet of the NAACL’01 Conference.</booktitle>
<contexts>
<context position="3869" citStr="Agirre et al., 2001" startWordPosition="570" endWordPosition="573">Moldovan (Harabagiu, Maiorano, 2002) concernant l’extraction de relations thématiques de WordNet par l’exploitation des définitions associées aux synsets. La seconde approche est typiquement représentée par le travail décrit dans (Lin, Hovy, 2000) portant sur l’apprentissage supervisé de signatures thé- matiques, représentations de thèmes obtenues par sélection et pondération du vocabulaire d’un ensemble de textes relatifs à ces thèmes. (Ferret, Grau, 1998) ont montré comment des représentations du même type peuvent être apprises de façon non supervisée. À mi-chemin entre ces deux approches, (Agirre et al., 2001) construit des signatures thématiques centrées sur des synsets de WordNet. Les connaissances associées aux synsets sont utilisées pour sé- lectionner des textes en relation avec eux, textes dont on extrait ensuite le vocabulaire constitutif des signatures thématiques. En dépit de leur intérêt, les travaux s’appuyant sur WordNet ont intrinsèquement un impact limité par le fait que WordNet est une ressource pour le moment unique quant à son degré d’élaboration et que ces travaux en exploitent tous les aspects, en particulier ceux absents des réseaux de même type (par exemple les définitions). No</context>
</contexts>
<marker>Agirre, Ansa, Martinez, Hovy, 2001</marker>
<rawString>Agirre E., Ansa O., Martinez D., Hovy E. (2001), Enriching WordNet concepts with topic signatures, Actes de Workshop on WordNet of the NAACL’01 Conference.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K W Church</author>
<author>P Hanks</author>
</authors>
<date>1990</date>
<journal>Word Association Norms, Mutual Information, And Lexicography, Computational Linguistics,</journal>
<volume>16</volume>
<issue>1</issue>
<pages>177--210</pages>
<marker>Church, Hanks, 1990</marker>
<rawString>Church K. W., Hanks P. (1990), Word Association Norms, Mutual Information, And Lexicography, Computational Linguistics, Vol. 16(1), pp. 177-210.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
</authors>
<title>Using collocations for topic segmentation and link detection,</title>
<date>2002</date>
<journal>Actes de COLING</journal>
<pages>260--266</pages>
<contexts>
<context position="8009" citStr="Ferret, 2002" startWordPosition="1209" endWordPosition="1210">les mots qu’elle contient sont les mots de ce segment représentatifs de ce thème. Ces unités, déjà introduites dans (Ferret, Grau, 1998), sont appelées Unités Thématiques (UTs). Leur construction s’appuie sur l’utilisation conjointe d’un outil de segmentation thématique et du réseau de collocations à filtrer. L’outil de segmentation thématique permet de délimiter des segments thématiquement homogènes tandis que le réseau de collocations sert de support à la sélection de mots caractérisant les thèmes des segments. Dans le cas présent, nous faisons appel pour la construction des UTs à TOPICOLL (Ferret, 2002), un outil d’analyse thématique qui réalise simultanément ces deux tâches en exploitant les mots qu’il sélectionne dans un réseau de collocations pour segmenter les textes. Dans le réseau de collocations initial, beaucoup de collocations sont composées de mots qui, de par leur généralité, se retrouvent dans de nombreux contextes différents et ne sont donc pas thématiquement discriminants. Le mécanisme de sélection de TOPICOLL repose sur l’hypothèse que dans un segment de texte renvoyant à un contexte thématique spécifique, il existe dans le réseau de collocations davantage de liens, directs ou</context>
</contexts>
<marker>Ferret, 2002</marker>
<rawString>Ferret O. (2002), Using collocations for topic segmentation and link detection, Actes de COLING 2002, pp. 260-266.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
</authors>
<title>A Thematic Segmentation Procedure for Extracting Semantic Domains from Texts,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes de ECAI’98,</booktitle>
<pages>155--159</pages>
<marker>Ferret, Grau, 1998</marker>
<rawString>Ferret O., Grau B. (1998), A Thematic Segmentation Procedure for Extracting Semantic Domains from Texts, Actes de ECAI’98, pp. 155-159.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Harabagiu</author>
<author>S Maiorano</author>
</authors>
<date>2002</date>
<booktitle>Multi-Document Summarization with GISTEXTER, Actes de LREC</booktitle>
<marker>Harabagiu, Maiorano, 2002</marker>
<rawString>Harabagiu S, Maiorano S (2002), Multi-Document Summarization with GISTEXTER, Actes de LREC 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Harabagiu</author>
<author>G A Miller</author>
<author>D Moldovan</author>
</authors>
<date>1999</date>
<booktitle>WordNet 2 - A Morphologically and Semantically Enhanced Resource, Actes de SIGLEX’99,</booktitle>
<pages>1--8</pages>
<contexts>
<context position="2273" citStr="Harabagiu et al., 1999" startWordPosition="338" endWordPosition="341"> network. We report an evaluation about topic segmentation showing that the results got with the filtered network are the same as the results got with the initial network although the first one is signicantly smaller than the second one. Mots Clés– Keywords Collocations, cooccurrences lexicales, réseaux lexicaux thématiques, analyse thématique Collocations, lexical cooccurrences, topical lexical networks, topic analysis 1 Introduction Depuis l’avènement de WordNet (Miller, 1995), un vif intérêt s’est développé autour des ré- seaux lexico-sémantiques. Ainsi que l’ont souligné certains auteurs (Harabagiu et al., 1999), les réseaux de type WordNet présentent néanmoins un certain nombre d’insuffisances. L’une d’entre elles est l’absence en leur sein de relations thématiques. Ces relations caractérisent l’appartenance de deux mots à un même thème ou à une même situation comme c’est le cas Olivier Ferret dans les couples docteur-hôpital ou cambrioleur-policier. Ces connaissances thématiques s’avèrent pourtant très utiles dans des domaines tels que l’extraction d’information ou le ré- sumé automatique (Harabagiu, Maiorano, 2002) afin de déterminer ce qui est caractéristique d’une situation ou d’un thème. La dif</context>
</contexts>
<marker>Harabagiu, Miller, Moldovan, 1999</marker>
<rawString>Harabagiu S, Miller G.A., Moldovan D (1999), WordNet 2 - A Morphologically and Semantically Enhanced Resource, Actes de SIGLEX’99, pp. 1-8.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Y Lin</author>
<author>E Hovy</author>
</authors>
<title>The Automated Acquisition of Topic Signatures for Text Summarization, Actes de COLING</title>
<date>2000</date>
<marker>Lin, Hovy, 2000</marker>
<rawString>Lin C.Y., Hovy E. (2000), The Automated Acquisition of Topic Signatures for Text Summarization, Actes de COLING 2000.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G A Miller</author>
</authors>
<title>WordNet: A lexical Database,</title>
<date>1995</date>
<journal>Communications of the ACM,</journal>
<volume>38</volume>
<issue>11</issue>
<contexts>
<context position="2133" citStr="Miller, 1995" startWordPosition="320" endWordPosition="321">ation network is first built from a corpus and then, is filtered by using the words of the corpus that are selected by the initial network. We report an evaluation about topic segmentation showing that the results got with the filtered network are the same as the results got with the initial network although the first one is signicantly smaller than the second one. Mots Clés– Keywords Collocations, cooccurrences lexicales, réseaux lexicaux thématiques, analyse thématique Collocations, lexical cooccurrences, topical lexical networks, topic analysis 1 Introduction Depuis l’avènement de WordNet (Miller, 1995), un vif intérêt s’est développé autour des ré- seaux lexico-sémantiques. Ainsi que l’ont souligné certains auteurs (Harabagiu et al., 1999), les réseaux de type WordNet présentent néanmoins un certain nombre d’insuffisances. L’une d’entre elles est l’absence en leur sein de relations thématiques. Ces relations caractérisent l’appartenance de deux mots à un même thème ou à une même situation comme c’est le cas Olivier Ferret dans les couples docteur-hôpital ou cambrioleur-policier. Ces connaissances thématiques s’avèrent pourtant très utiles dans des domaines tels que l’extraction d’informatio</context>
</contexts>
<marker>Miller, 1995</marker>
<rawString>Miller G.A. (1995), WordNet: A lexical Database, Communications of the ACM, Vol. 38(11).</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>