<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Bilange</author>
</authors>
<title>Dialogue personne-machine, modélisation et réalisation informatique,</title>
<date>1992</date>
<location>Langue, Raisonnement, Calcul, Hermès, Paris.</location>
<contexts>
<context position="4961" citStr="Bilange, 1992" startWordPosition="722" endWordPosition="723">mentaires dans un MT unique. L’imbrication de tâches survient lorsque les valeurs de certains attributs, identifiés dans le modèle produit pour une tâche donnée, correspondent eux-mêmes au résultat de l&apos;appel à une fonction nécessitant un dialogue. Une fois le MT produit, il servira de base pour la génération automatique d’un MD initial, correspondant à une interface vocale permettant à l&apos;utilisateur de spécifier les valeurs nécessaires pour accomplir la tâche. 2.2 Dérivation du modèle initial de dialogue Le MD est défini comme un ensemble de nœuds de dialogue génériques (GDN) interconnectés (Bilange, 1992), chacun de ces nœuds étant associé à l&apos;un des attributs présents dans le MT. Pour un champ donné, le rôle du GDN associé est d&apos;exécuter une interaction simple avec l&apos;utilisateur, avec comme but l’acquisition d’une valeur acceptable pour l&apos;attribut en question. D’une façon générale, un GDN est caractérisé (1) par un message/question à poser à l’utilisateur pour obtenir une valeur pour l’attribut associé ; (2) une grammaire permettant de passer des expressions utilisées par les utilisateurs aux valeurs canoniques utilisées dans le système ; et (3) une «action» conditionnant la gestion du flot d</context>
</contexts>
<marker>Bilange, 1992</marker>
<rawString>Bilange E. (1992), Dialogue personne-machine, modélisation et réalisation informatique, Langue, Raisonnement, Calcul, Hermès, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Cole</author>
<author>D G Novick</author>
<author>M Fanty</author>
<author>S Sutton</author>
<author>B Hansen</author>
<author>D Burnett</author>
</authors>
<title>Rapid prototyping of spoken language systems: The year 2000 census project,</title>
<date>1993</date>
<booktitle>Proceedings of the International Symposium on Spoken Dialogue,</booktitle>
<location>Tokyo, Japan.</location>
<contexts>
<context position="2296" citStr="Cole et al., 1993" startWordPosition="328" endWordPosition="331">ée. La section 3 concerne l&apos;évaluation, et plus précisément la description de l’intégration de ses différents aspects dans les étapes de conception correspondant aux fieldtests internes et externes, ainsi que les différents types d’analyses employés pour évaluer l&apos; «utilisabilité» du système. 2 Prototypage rapide de modèles de dialogue finalisés L&apos;un des buts principaux du projet InfoVox était la spécification et la validation d&apos;une méthodologie de prototypage de modèles de dialogue (MD) pouvant être déployée dans un contexte applicatif pour la conception rapide de MD à états finis finalisés (Cole et al., 1993). Par «conception rapide», on entend qu’une première version utilisable de MD devrait pouvoir être produite en quelques heures ; par «modèles de dialogue finalisés», nous entendons des modèles ciblés, strictement spécifiques à une tâche donnée. L&apos;idée sous-jacente à la M. Rajman, A. Rajman, F. Seydoux, A. Trutnev méthodologie proposée est que le MD visé est un modèle à états finis pouvant être dérivé de manière relativement systématique à partir de la modélisation de la tâche à effectuer. 2.1 Production du modèle de tâche L&apos;approche proposée consiste à modéliser la tâche sous la forme d&apos;une ta</context>
</contexts>
<marker>Cole, Novick, Fanty, Sutton, Hansen, Burnett, 1993</marker>
<rawString>Cole R., Novick D. G., Fanty M., Sutton S., Hansen B., Burnett D. (1993), Rapid prototyping of spoken language systems: The year 2000 census project, Proceedings of the International Symposium on Spoken Dialogue, Tokyo, Japan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Denecke</author>
</authors>
<title>An Information-based Approach for Guiding Multi-Modal HumanComputer-Interaction, in</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proc. of IJCAI</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>1036--1041</pages>
<contexts>
<context position="3057" citStr="Denecke, 1997" startWordPosition="446" endWordPosition="447">alogue finalisés», nous entendons des modèles ciblés, strictement spécifiques à une tâche donnée. L&apos;idée sous-jacente à la M. Rajman, A. Rajman, F. Seydoux, A. Trutnev méthodologie proposée est que le MD visé est un modèle à états finis pouvant être dérivé de manière relativement systématique à partir de la modélisation de la tâche à effectuer. 2.1 Production du modèle de tâche L&apos;approche proposée consiste à modéliser la tâche sous la forme d&apos;une table relationnelle (formulaire) dont les champs représentent les différents attributs devant être informés pour que la tâche puisse être accomplie (Denecke, 1997). En d&apos;autres termes, la tâche est modélisée comme une fonction dont les arguments correspondent aux attributs et dont l&apos;appel résulte en l’accomplissement de la tâche. Par exemple, dans le projet InfoVox, le modèle de tâche (MT) est réduit à la fonction choisirRestaurant( typeCuisine, localisation, ...), dont les attributs identifient les différents critères de sélection disponibles pour la recherche de restaurant. La méthodologie actuelle identifie deux classes de tâches élémentaires pouvant être traitées : les tâches de recherche d&apos;information et les tâches de commande. Dans le premier cas,</context>
</contexts>
<marker>Denecke, 1997</marker>
<rawString>Denecke, M. (1997), An Information-based Approach for Guiding Multi-Modal HumanComputer-Interaction, in Proc. of IJCAI (2), 1036-1041.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Jurafsky</author>
</authors>
<title>The Berkeley Restaurant Project,</title>
<date>1994</date>
<booktitle>in Intl. Conference on Spoken Language Processing.</booktitle>
<contexts>
<context position="1465" citStr="Jurafsky, 1994" startWordPosition="204" endWordPosition="205">auts de l’interface. Toutes les conclusions présentées seront illustrées par des résultats concrets obtenus au cours d’expériences réalisées dans le cadre du projet InfoVox. Mots Clés Evaluation, Dialogue Homme-Machine, Prototypage Rapide, Wizard-of-Oz 1 Introduction Le projet InfoVox (Van Kommer et al., 2000) est une réalisation conjointe de l&apos;EPFL, de l&apos;IDIAP, et des sociétés Swisscom et Omedia. L&apos;objectif de ce projet était le développement d&apos;un prototype de serveur vocal permettant un accès par téléphone à des informations sur les restaurants de la ville de Martigny, Suisse (par exemple, (Jurafsky, 1994)). Le but principal du projet était le développement du prototype et son évaluation au cours de 2 field-tests. Dans la section 2 sont décrites les principales étapes de la méthodologie de prototypage rapide proposée. La section 3 concerne l&apos;évaluation, et plus précisément la description de l’intégration de ses différents aspects dans les étapes de conception correspondant aux fieldtests internes et externes, ainsi que les différents types d’analyses employés pour évaluer l&apos; «utilisabilité» du système. 2 Prototypage rapide de modèles de dialogue finalisés L&apos;un des buts principaux du projet Info</context>
</contexts>
<marker>Jurafsky, 1994</marker>
<rawString>Jurafsky D. (1994), The Berkeley Restaurant Project, in Intl. Conference on Spoken Language Processing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Van Kommer</author>
<author>M Rajman</author>
<author>H Bourlard</author>
</authors>
<title>Heading Towards Virtual-Commerce Portals, Comtec,</title>
<date>2000</date>
<pages>9--10</pages>
<marker>Van Kommer, Rajman, Bourlard, 2000</marker>
<rawString>Van Kommer R., Rajman M., Bourlard H., (2000), Heading Towards Virtual-Commerce Portals, Comtec, 9:10-13. Walker M. A., Kamm C., Litman D., Towards Developing General Models of Usability with PARADISE, Natural Language Engineering Special Issue on Best Practice in Spoken Dialogue Systems.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>