<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Aas</author>
<author>L Eikvil</author>
</authors>
<title>Text categorisation: A survey.</title>
<date>1999</date>
<tech>Technical report,</tech>
<institution>Norwegian Computing Center,</institution>
<location>juin</location>
<marker>Aas, Eikvil, 1999</marker>
<rawString>Aas K., Eikvil L. (1999), Text categorisation: A survey. Technical report, Norwegian Computing Center, juin 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Bensussan</author>
</authors>
<title>Inceste, le piège du soupçon,</title>
<date>1999</date>
<location>Belfond, Paris.</location>
<contexts>
<context position="5202" citStr="Bensussan, 1999" startWordPosition="782" endWordPosition="783">ermet également de faciliter lidentification de certaines zones dombre quil peut être important pour le dossier de lever. Bien évidemment, nos travaux nont pas la prétention de prendre une décision à la place du juge et cette méthode se place donc en complément dautres sources dinvestigation déjà connues. Ainsi, des tests psychologiques de personnalité (Davido, 1997 et HandTest, 1983) sont pratiqués à la demande de la justice par certains psychologues et dans certaines régions. Mais la compréhension de laffaire est fréquemment beaucoup plus complexe et dépasse le niveau de lindividu. (Bensussan, 1999 et 2002) montrent notamment que les situations de crise dans une famille peuvent constituer un contexte favorable à la formulation dallégations mensongères. Faire la part entre mensonges et vérité nécessite alors beaucoup de détermination. Lorsquil sagit dun enfant par exemple, mettre en doute sa parole sil a effectivement subi une agression a des conséquences dramatiques sur son équilibre psychologique et compromet également lissue normale du procès. Cependant, croire, sans chercher à les remettre en cause, aux allégations mensongères dun enfant, conduit progressivement à lenfermer d</context>
</contexts>
<marker>Bensussan, 1999</marker>
<rawString>Bensussan P. (1999), Inceste, le piège du soupçon, Belfond, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Bensussan</author>
<author>F Rault</author>
</authors>
<title>La dictature de l&apos;émotion. La protection de l&apos;enfant et ses dérives,</title>
<date>2002</date>
<location>Belfond, Paris.</location>
<marker>Bensussan, Rault, 2002</marker>
<rawString>Bensussan P., Rault F. (2002), La dictature de l&apos;émotion. La protection de l&apos;enfant et ses dérives, Belfond, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Davido</author>
</authors>
<title>Le DAVIDO-CHAD. Le nouveau test psychologique : du dépistage à la thérapie,</title>
<date>1997</date>
<journal>Coll. Psychologiques, ISBN :</journal>
<pages>2--7384</pages>
<contexts>
<context position="4961" citStr="Davido, 1997" startWordPosition="746" endWordPosition="747">tions. La méthode exposée dans cet article met en valeur les propos de chaque individu, souligne lévolution ou la stabilité de ces propos dans le temps et finalement, met au jour la cohérence ou les incohérences de leurs discours. Elle permet également de faciliter lidentification de certaines zones dombre quil peut être important pour le dossier de lever. Bien évidemment, nos travaux nont pas la prétention de prendre une décision à la place du juge et cette méthode se place donc en complément dautres sources dinvestigation déjà connues. Ainsi, des tests psychologiques de personnalité (Davido, 1997 et HandTest, 1983) sont pratiqués à la demande de la justice par certains psychologues et dans certaines régions. Mais la compréhension de laffaire est fréquemment beaucoup plus complexe et dépasse le niveau de lindividu. (Bensussan, 1999 et 2002) montrent notamment que les situations de crise dans une famille peuvent constituer un contexte favorable à la formulation dallégations mensongères. Faire la part entre mensonges et vérité nécessite alors beaucoup de détermination. Lorsquil sagit dun enfant par exemple, mettre en doute sa parole sil a effectivement subi une agression a des con</context>
</contexts>
<marker>Davido, 1997</marker>
<rawString>Davido R. (1997), Le DAVIDO-CHAD. Le nouveau test psychologique : du dépistage à la thérapie, Coll. Psychologiques, ISBN : 2-7384-5181-0.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>HandTest</author>
</authors>
<title>Western Psychological Services ed./Los Angeles.</title>
<date>1983</date>
<contexts>
<context position="4980" citStr="HandTest, 1983" startWordPosition="749" endWordPosition="750">e exposée dans cet article met en valeur les propos de chaque individu, souligne lévolution ou la stabilité de ces propos dans le temps et finalement, met au jour la cohérence ou les incohérences de leurs discours. Elle permet également de faciliter lidentification de certaines zones dombre quil peut être important pour le dossier de lever. Bien évidemment, nos travaux nont pas la prétention de prendre une décision à la place du juge et cette méthode se place donc en complément dautres sources dinvestigation déjà connues. Ainsi, des tests psychologiques de personnalité (Davido, 1997 et HandTest, 1983) sont pratiqués à la demande de la justice par certains psychologues et dans certaines régions. Mais la compréhension de laffaire est fréquemment beaucoup plus complexe et dépasse le niveau de lindividu. (Bensussan, 1999 et 2002) montrent notamment que les situations de crise dans une famille peuvent constituer un contexte favorable à la formulation dallégations mensongères. Faire la part entre mensonges et vérité nécessite alors beaucoup de détermination. Lorsquil sagit dun enfant par exemple, mettre en doute sa parole sil a effectivement subi une agression a des conséquences dramatiqu</context>
</contexts>
<marker>HandTest, 1983</marker>
<rawString>HandTest (1983), Western Psychological Services ed./Los Angeles.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>