<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ben Hazez</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Un modèle dexploration contextuelle des textes : filtrage et structuration dinformations textuelles, modélisation et réalisation informatique (système SEMANTEXT), Université Paris-Sorbonne,</title>
<date>2002</date>
<location>Paris.</location>
<marker>Hazez, S, 2002</marker>
<rawString>Ben Hazez, S. (2002). Un modèle dexploration contextuelle des textes : filtrage et structuration dinformations textuelles, modélisation et réalisation informatique (système SEMANTEXT), Université Paris-Sorbonne, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B C Boguraev</author>
<author>M Neff</author>
</authors>
<date>2000</date>
<booktitle>Lexical cohesion, Discourse Segmentation and Document Summarization, RIAO</booktitle>
<pages>962--979</pages>
<marker>Boguraev, Neff, 2000</marker>
<rawString>Boguraev, B. C., Neff M. (2000). Lexical cohesion, Discourse Segmentation and Document Summarization, RIAO 2000, p. 962-979.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Charolles</author>
</authors>
<title>Lencadrement du discours - Univers, champs, domaines et espace , Cahier de recherche linguistique,</title>
<date>1997</date>
<pages>6</pages>
<contexts>
<context position="8425" citStr="Charolles 1997" startWordPosition="1233" endWordPosition="1234">extuels, nous présenterons très brièvement les résultats dune étude linguistique portant sur les séries dans le discours (Jackiewicz 2002), puis après une rapide description de limplémentation de ces résultats dans la plate-forme ContextO, nous explicitons le modèle de référence associé à la structure en série, et proposons de généraliser cette démarche pour le traitement de plusieurs autres structures fondées sur la notion de cadre de discours. 2 Les séries dans le discours 2.1 Cadre théorique et démarche Le travail linguistique a été mené dans la perspective textuelle de Michel Charolles (Charolles 1997, 2002) à qui nous empruntons les notions de cadre de discours et de portée. La notion générale de cadre sert à désigner les circonstances dans lesquelles il faut envisager un certain état ou une série dévénements. Les cadres de discours contribuent ainsi à partitionner linformation dans des rubriques homogènes. Ils instaurent un lien de cohésion textuelle (Halliday &amp; al. 1976) que le lecteur reconstruit à partir de nombreux indices et en particulier en sappuyant sur les introducteurs de cadres. La portée de ces marques, syntaxiquement non intégrées à lénoncé où elles figurent matérielleme</context>
<context position="25733" citStr="Charolles 1997" startWordPosition="3836" endWordPosition="3837">e qui stipule quune ouverture de cadre ferme nécessairement le cadre précédemment ouvert. A chaque structure discursive est donc associé un modèle qui décrit son organisation paradigmatique, les contraintes qui régissent les éléments qui appartiennent à la structure et celles qui régissent les structures entre elles. Ces contraintes sont propres à chaque modèle. Ainsi, létude menée sur les cadres thématiques (Porhiel 2001) semble montrer que ce type de structure nest jamais enchâssé, alors que le niveau denchâssement des cadres spatiaux ou temporels peut être dun niveau supérieur à deux (Charolles 1997). Précisons enfin que ces contraintes nont pas de finalité normative. Ainsi, il nest pas exclu de rencontrer des textes dans lesquels, lauteur pour des raisons stylistiques ou rhétoriques ou tout simplement à la suite dune erreur, ne respecte pas ces contraintes. Nous postulons simplement que ces exceptions sont des artefacts quun système de traitement automatique peut exclure de son champ danalyse. Ces notions de modèle et de contraintes associées à celui-ci ont été implémentés dans ContextO pour lidentification des séries de cadres organisationnels dans un module spécifique. Nous trav</context>
</contexts>
<marker>Charolles, 1997</marker>
<rawString>Charolles, M. (1997). Lencadrement du discours - Univers, champs, domaines et espace , Cahier de recherche linguistique, 6.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Charolles</author>
</authors>
<title>Organisation des discours et segmentation des écrits », in Inscription Spatiale du Langage : structures et processus, IRIT,</title>
<date>2002</date>
<location>Toulouse,</location>
<marker>Charolles, 2002</marker>
<rawString>Charolles, M. (2002). Organisation des discours et segmentation des écrits », in Inscription Spatiale du Langage : structures et processus, IRIT, Toulouse, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Couto</author>
</authors>
<title>ContextO, Los sistemas de exploracion contextual de cara al usuario,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Mémoire de Master, Université de la République,</booktitle>
<location>Uruguay.</location>
<contexts>
<context position="6570" citStr="Couto 2001" startWordPosition="957" endWordPosition="958">implémente ces modèles. Cest pourquoi, dans ce domaine, les recherches du laboratoire LaLICC se sont orientées selon plusieurs axes : • le développement dun cadre méthodologique fondé sur lexploration contextuelle (Desclés &amp; al. 1991, Desclés &amp; al. 1997) ; • la construction des modèles et des outils de représentation dun texte (Minel &amp; al. 2001, Ben Hazez 2002, Crispino 2003); • létude fine de certaines structures discursives (Porhiel 2001, Jackiewicz 2002) ; • le développement doutils de navigation et de gestion des interactions entre lutilisateur et le système de filtrage sémantique (Couto 2001, Minel 2003). Le projet global qui sous-tend ces recherches vise à intégrer dans une même plate-forme les connaissances linguistiques qui permettent de construire une représentation du texte et les outils logiciels qui fournissent les moyens à lutilisateur de se focaliser sur les fragments textuels qui répondent à ses besoins. Ce travail sinsère dans le courant qui vise à élaborer des outils danalyse textuelle, comme la RST (Mann &amp; al. 88) ou le modèle darchitecture textuelle (Luc &amp; al. 2001 , Péry-Woodley 2000), mais il sen démarque notamment sur deux points. Premièrement, nous ne cherc</context>
</contexts>
<marker>Couto, 2001</marker>
<rawString>Couto J. (2001). ContextO, Los sistemas de exploracion contextual de cara al usuario, Mémoire de Master, Université de la République, Uruguay.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Crispino</author>
</authors>
<title>Thèse de doctorat, en cours, Université de Paris-Sorbonne,</title>
<date>2003</date>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="6342" citStr="Crispino 2003" startWordPosition="924" endWordPosition="925">traitement automatique par la spécification dun cadre méthodologique, la construction de modèles (de représentation des connaissances linguistiques, de représentation dun texte), et la réalisation dune plate-forme logicielle qui implémente ces modèles. Cest pourquoi, dans ce domaine, les recherches du laboratoire LaLICC se sont orientées selon plusieurs axes : • le développement dun cadre méthodologique fondé sur lexploration contextuelle (Desclés &amp; al. 1991, Desclés &amp; al. 1997) ; • la construction des modèles et des outils de représentation dun texte (Minel &amp; al. 2001, Ben Hazez 2002, Crispino 2003); • létude fine de certaines structures discursives (Porhiel 2001, Jackiewicz 2002) ; • le développement doutils de navigation et de gestion des interactions entre lutilisateur et le système de filtrage sémantique (Couto 2001, Minel 2003). Le projet global qui sous-tend ces recherches vise à intégrer dans une même plate-forme les connaissances linguistiques qui permettent de construire une représentation du texte et les outils logiciels qui fournissent les moyens à lutilisateur de se focaliser sur les fragments textuels qui répondent à ses besoins. Ce travail sinsère dans le courant qui v</context>
<context position="21809" citStr="Crispino 2003" startWordPosition="3251" endWordPosition="3252">ent à cette structure. Ainsi, le repérage de lindicateur dune série déclenche le processus de recherche des indices situés nécessairement en aval. Létendue de cette recherche est bornée par lobservation empirique que la portée dun MIL nexcède généralement pas deux paragraphes. Toutes ces heuristiques sont implémentées sous la forme de règles dexploration contextuelles (Minel &amp; al. 2001). La reconnaissance dune série entraîne la construction dune instance de la classe Cadre qui vient enrichir le modèle de représentation du texte. Une description détaillée de ce modèle est donnée dans (Crispino 2003). 3.2 Modèle de référence Le repérage des structures discursives nécessite deux niveaux danalyse, ce qui le différencie des travaux jusqualors menés dans le cadre de lexploration contextuelle. Un premier niveau vise à identifier la fonction discursive (ou sémantique) dun marqueur. Par exemple, ladverbe tout dabord, suivant sa position dans la phrase peut appartenir ou non à une structure discursive plus complexe (exemples 1 et 2). 1) Raskolnikov ne la reconnut pas tout dabord. Cétait Sonia Semionovna Marmeladova (Dostoïevski, Crime et châtiment ). 2) La dramatique situation du Mexique </context>
</contexts>
<marker>Crispino, 2003</marker>
<rawString>Crispino, G. (2003). Thèse de doctorat, en cours, Université de Paris-Sorbonne, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
<author>C Jouis</author>
<author>H-G Oh</author>
<author>Maire Reppert D</author>
</authors>
<title>Exploration Contextuelle et sémantique : un système expert qui trouve les valeurs sémantiques des temps de l&apos;indicatif dans un texte,</title>
<date>1991</date>
<booktitle>In Knowledge modeling and expertise</booktitle>
<pages>371--400</pages>
<location>Amsterdam,</location>
<marker>Desclés, Jouis, Oh, D, 1991</marker>
<rawString>Desclés, J.-P., Jouis C., Oh H-G., Maire Reppert D. (1991). Exploration Contextuelle et sémantique : un système expert qui trouve les valeurs sémantiques des temps de l&apos;indicatif dans un texte, In Knowledge modeling and expertise transfer, D. Herin-Aime, R. Dieng, J-P. Regourd, J.P. Angoujard (éds), Amsterdam, p. 371-400.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
<author>E Cartier</author>
<author>A Jackiewicz</author>
<author>J-L Minel</author>
</authors>
<date>1997</date>
<booktitle>Textual Processing and Contextual Exploration Method in CONTEXT 97, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Brésil,</booktitle>
<pages>189--197</pages>
<marker>Desclés, Cartier, Jackiewicz, Minel, 1997</marker>
<rawString>Desclés, J.-P., Cartier E., Jackiewicz A, Minel J.-L. (1997). Textual Processing and Contextual Exploration Method in CONTEXT 97, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Brésil, p. 189-197.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>N Masson</author>
</authors>
<title>Thematic segmentation of texts : two methods for two kind of texts ,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes ACL-COLING98,</booktitle>
<volume>1</volume>
<pages>392--396</pages>
<location>Montréal, Canada,</location>
<marker>Ferret, Grau, Masson, 1998</marker>
<rawString>Ferret O., Grau B., Masson N. (1998). Thematic segmentation of texts : two methods for two kind of texts , Actes ACL-COLING98, Montréal, Canada, volume 1: 392-396.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>J-L Minel</author>
<author>S Porhiel</author>
</authors>
<title>Repérage de structures thématiques dans des textes , Actes TALN</title>
<date>2001</date>
<pages>163--172</pages>
<location>Tours,</location>
<marker>Ferret, Grau, Minel, Porhiel, 2001</marker>
<rawString>Ferret O., Grau B., Minel J.-L., Porhiel S. (2001). Repérage de structures thématiques dans des textes , Actes TALN 2001, Tours, p. 163-172, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Halliday M et Hasan R</author>
</authors>
<title>Cohesion in English Longman,</title>
<date>1976</date>
<location>New York.</location>
<marker>R, 1976</marker>
<rawString>Halliday M. et Hasan R. (1976). Cohesion in English Longman, New York.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Jackiewicz</author>
</authors>
<title>Causalité et prise en charge énonciative »,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>in Etudes Cognitives, n°2, Académie Polonaise des Sciences,</booktitle>
<location>Varsovie.</location>
<contexts>
<context position="3043" citStr="Jackiewicz 2000" startWordPosition="429" endWordPosition="430"> pour construire un fragment textuel. Une des difficultés à laquelle sont confrontés ces systèmes est de fournir le contexte de validité (par exemple de vérité ou de prise en charge) de la phrase placée dans le fragment textuel. En effet, une information causale ou une description dun événement nauront pas le même intérêt pour un utilisateur donné, suivant quelles sont entièrement prises en charge par lauteur du texte, attribuées à un autre énonciateur avec une marque de distanciation de la part de lauteur, ou plus simplement placées à lintérieur dun univers spatial ou temporel limité (Jackiewicz 2000). Isoler une connaissance de son cadre de validité revient à occulter une part essentielle de son contenu, au risque de lui faire perdre sa valeur opératoire. Plus généralement, le problème que rencontre aujourdhui le traitement automatique des textes quelle que soit sa visée applicative ultérieure tient au fait que l&apos;on ne sait pas comment les découper en unités de traitement. La prise en considération des indicateurs graphiques et typographiques constitue un préalable, mais les phrases se révèlent bien souvent des unités trop étroites et les paragraphes ou les sections, des unités trop vast</context>
</contexts>
<marker>Jackiewicz, 2000</marker>
<rawString>Jackiewicz, A. (2000). « Causalité et prise en charge énonciative », in Etudes Cognitives, n°2, Académie Polonaise des Sciences, Varsovie.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Agata Jackiewicz</author>
<author>Jean-Luc Minel Jackiewicz</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Repérage et délimitation des cadres organisationnels pour la segmentation automatique des textes, CIFT02, Hammamet, Tunisie,</title>
<date>2002</date>
<pages>95--107</pages>
<marker>Jackiewicz, Jackiewicz, A, 2002</marker>
<rawString>Agata Jackiewicz, Jean-Luc Minel Jackiewicz, A. (2002). Repérage et délimitation des cadres organisationnels pour la segmentation automatique des textes, CIFT02, Hammamet, Tunisie, p. 95-107.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>et Virbel J</author>
</authors>
<title>Le modèle darchitecture textuelle, fondements et expérimentation,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Verbum, t. XXIII, n°1, « Cohérence et relations de discours à lécrit ».</booktitle>
<marker>J, 2001</marker>
<rawString>Luc Ch. et Virbel J. (2001). Le modèle darchitecture textuelle, fondements et expérimentation, Verbum, t. XXIII, n°1, « Cohérence et relations de discours à lécrit ».</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Laublet</author>
<author>L Naït-Baha</author>
<author>A Jackiewicz</author>
<author>B Djioua</author>
</authors>
<title>Collecte dinformations textuelles sur le Web selon différents points de vue in Interaction Homme-Machine et Recherche dInformations, Editions Hermès,</title>
<date>2002</date>
<publisher>John Benjamins Publishing Company,</publisher>
<location>Paris</location>
<marker>Laublet, Naït-Baha, Jackiewicz, Djioua, 2002</marker>
<rawString>Laublet, P., Naït-Baha L., Jackiewicz A., Djioua B. (2002). Collecte dinformations textuelles sur le Web selon différents points de vue in Interaction Homme-Machine et Recherche dInformations, Editions Hermès, Paris Mani, I. (2001). Automatic Summarization, John Benjamins Publishing Company, Amsterdam.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>W C Mann</author>
<author>S A Thompson</author>
</authors>
<title>Rhetorical Structure Theory : Toward a functional theory of text organization,</title>
<date>1988</date>
<journal>Text,</journal>
<volume>8</volume>
<issue>3</issue>
<pages>243--281</pages>
<marker>Mann, Thompson, 1988</marker>
<rawString>Mann, W. C., Thompson S. A. (1988). Rhetorical Structure Theory : Toward a functional theory of text organization, Text, 8(3) p. 243-281.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-L Minel</author>
<author>E Cartier</author>
<author>G Crispino</author>
<author>J-P Desclés</author>
<author>Ben Hazez S</author>
<author>A Jackiewicz</author>
</authors>
<title>Résumé automatique par filtrage sémantique dinformations dans des textes,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Présentation de la plate-forme FilText, Technique et Science Informatiques, n° 3,</booktitle>
<pages>369--396</pages>
<location>Paris,</location>
<marker>Minel, Cartier, Crispino, Desclés, S, Jackiewicz, 2001</marker>
<rawString>Minel J.-L., Cartier E., Crispino G., Desclés J.-P., Ben Hazez S., Jackiewicz A. (2001). Résumé automatique par filtrage sémantique dinformations dans des textes, Présentation de la plate-forme FilText, Technique et Science Informatiques, n° 3, Paris, p. 369-396.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-L Minel</author>
</authors>
<title>Filtrage sémantique. Du résumé à la fouille de textes. Hermès,</title>
<date>2003</date>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="6583" citStr="Minel 2003" startWordPosition="959" endWordPosition="960">es modèles. Cest pourquoi, dans ce domaine, les recherches du laboratoire LaLICC se sont orientées selon plusieurs axes : • le développement dun cadre méthodologique fondé sur lexploration contextuelle (Desclés &amp; al. 1991, Desclés &amp; al. 1997) ; • la construction des modèles et des outils de représentation dun texte (Minel &amp; al. 2001, Ben Hazez 2002, Crispino 2003); • létude fine de certaines structures discursives (Porhiel 2001, Jackiewicz 2002) ; • le développement doutils de navigation et de gestion des interactions entre lutilisateur et le système de filtrage sémantique (Couto 2001, Minel 2003). Le projet global qui sous-tend ces recherches vise à intégrer dans une même plate-forme les connaissances linguistiques qui permettent de construire une représentation du texte et les outils logiciels qui fournissent les moyens à lutilisateur de se focaliser sur les fragments textuels qui répondent à ses besoins. Ce travail sinsère dans le courant qui vise à élaborer des outils danalyse textuelle, comme la RST (Mann &amp; al. 88) ou le modèle darchitecture textuelle (Luc &amp; al. 2001 , Péry-Woodley 2000), mais il sen démarque notamment sur deux points. Premièrement, nous ne cherchons ni à int</context>
</contexts>
<marker>Minel, 2003</marker>
<rawString>Minel J.-L. (2003). Filtrage sémantique. Du résumé à la fouille de textes. Hermès, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>MUC</author>
</authors>
<title>Message Understanding Conferences www.itl.nist.gov/iaui/894.02/related_projects/tipster/muc.htm.</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="1706" citStr="MUC 2002" startWordPosition="222" endWordPosition="223">tion linéaire, cadres de discours, segmentation automatique de textes, méthode dexploration contextuelle, filtrage automatique de textes. Enumerating frameworks, linear integration markers, discourse frames, automatic text segmentation, contextual exploration method, automatic text filtering. Agata Jackiewicz, Jean-Luc Minel 1 Introduction Un grand nombre de travaux dans le domaine de lextraction dinformations se sont concentrés sur le repérage dinformations pertinentes, avec pour résultat visé, la construction dun texte (ou dune fiche) indépendant du texte source traité (Pazienza 1997, MUC 2002). Les systèmes de résumé automatique (Mani 2001, Minel &amp; al. 2001), et plus généralement les systèmes dédiés à la fouille de textes, qui cherchent par exemple à identifier des informations innovantes, mettre en évidence des résultats ou des hypothèses dans un article scientifique ou dans un rapport technique, retrouver les déclarations dun auteur sur une question controversée, rechercher les causes dun phénomène, extraire les définitions dun concept, etc. illustrent bien ce type dapproche (Laublet &amp; al. 2002). La plupart de ces systèmes sappuient sur des algorithmes de reconnaissance de m</context>
</contexts>
<marker>MUC, 2002</marker>
<rawString>MUC (2002). Message Understanding Conferences www.itl.nist.gov/iaui/894.02/related_projects/tipster/muc.htm.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M T Pazienza</author>
</authors>
<title>Information Extraction, a multidisciplinary approach to an emerging information technology, SCIE97,</title>
<date>1997</date>
<journal>Notes in Computer Science.</journal>
<publisher>Springer Verlag,</publisher>
<contexts>
<context position="1695" citStr="Pazienza 1997" startWordPosition="220" endWordPosition="221">ueurs dintégration linéaire, cadres de discours, segmentation automatique de textes, méthode dexploration contextuelle, filtrage automatique de textes. Enumerating frameworks, linear integration markers, discourse frames, automatic text segmentation, contextual exploration method, automatic text filtering. Agata Jackiewicz, Jean-Luc Minel 1 Introduction Un grand nombre de travaux dans le domaine de lextraction dinformations se sont concentrés sur le repérage dinformations pertinentes, avec pour résultat visé, la construction dun texte (ou dune fiche) indépendant du texte source traité (Pazienza 1997, MUC 2002). Les systèmes de résumé automatique (Mani 2001, Minel &amp; al. 2001), et plus généralement les systèmes dédiés à la fouille de textes, qui cherchent par exemple à identifier des informations innovantes, mettre en évidence des résultats ou des hypothèses dans un article scientifique ou dans un rapport technique, retrouver les déclarations dun auteur sur une question controversée, rechercher les causes dun phénomène, extraire les définitions dun concept, etc. illustrent bien ce type dapproche (Laublet &amp; al. 2002). La plupart de ces systèmes sappuient sur des algorithmes de reconnai</context>
</contexts>
<marker>Pazienza, 1997</marker>
<rawString>Pazienza, M.T. (1997). Information Extraction, a multidisciplinary approach to an emerging information technology, SCIE97, Springer Verlag, Notes in Computer Science.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M-P Péry-Woodley</author>
</authors>
<title>Une pragmatique à fleur de texte : approche en corpus de lorganisation textuelle, Mémoire dhabilitation, Université de Toulouse- le Mirail.</title>
<date>2000</date>
<contexts>
<context position="7092" citStr="Péry-Woodley 2000" startWordPosition="1039" endWordPosition="1040">de gestion des interactions entre lutilisateur et le système de filtrage sémantique (Couto 2001, Minel 2003). Le projet global qui sous-tend ces recherches vise à intégrer dans une même plate-forme les connaissances linguistiques qui permettent de construire une représentation du texte et les outils logiciels qui fournissent les moyens à lutilisateur de se focaliser sur les fragments textuels qui répondent à ses besoins. Ce travail sinsère dans le courant qui vise à élaborer des outils danalyse textuelle, comme la RST (Mann &amp; al. 88) ou le modèle darchitecture textuelle (Luc &amp; al. 2001 , Péry-Woodley 2000), mais il sen démarque notamment sur deux points. Premièrement, nous ne cherchons ni à interpréter finement, ni à hiérarchiser les relations entre les structures discursives identifiées, à lexception du traitement des enchâssements entre celles-ci. Notre modèle est donc plus simple que ceux que nous venons de citer. Mais, et cest notre deuxième point, nous nous assignons une opérationalisation effective, fondée sur des connaissances linguistiques fines et supposées indépendantes du domaine dont traite le texte. Afin dillustrer la pertinence des recherches sur la structuration discursive de</context>
</contexts>
<marker>Péry-Woodley, 2000</marker>
<rawString>Péry-Woodley, M.-P. (2000). Une pragmatique à fleur de texte : approche en corpus de lorganisation textuelle, Mémoire dhabilitation, Université de Toulouse- le Mirail.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Porhiel</author>
</authors>
<title>Linguistic expressions as a tool to extract thematic information , Corpus Linguistic</title>
<date>2001</date>
<institution>Lancaster University,</institution>
<contexts>
<context position="6408" citStr="Porhiel 2001" startWordPosition="933" endWordPosition="934">e, la construction de modèles (de représentation des connaissances linguistiques, de représentation dun texte), et la réalisation dune plate-forme logicielle qui implémente ces modèles. Cest pourquoi, dans ce domaine, les recherches du laboratoire LaLICC se sont orientées selon plusieurs axes : • le développement dun cadre méthodologique fondé sur lexploration contextuelle (Desclés &amp; al. 1991, Desclés &amp; al. 1997) ; • la construction des modèles et des outils de représentation dun texte (Minel &amp; al. 2001, Ben Hazez 2002, Crispino 2003); • létude fine de certaines structures discursives (Porhiel 2001, Jackiewicz 2002) ; • le développement doutils de navigation et de gestion des interactions entre lutilisateur et le système de filtrage sémantique (Couto 2001, Minel 2003). Le projet global qui sous-tend ces recherches vise à intégrer dans une même plate-forme les connaissances linguistiques qui permettent de construire une représentation du texte et les outils logiciels qui fournissent les moyens à lutilisateur de se focaliser sur les fragments textuels qui répondent à ses besoins. Ce travail sinsère dans le courant qui vise à élaborer des outils danalyse textuelle, comme la RST (Mann </context>
<context position="25546" citStr="Porhiel 2001" startWordPosition="3807" endWordPosition="3808"> En effet, En troisième lieu appartient nécessairement à une série déjà ouverte ce qui implique que la première occurrence de Enfin ferme la série ouverte par Dune part. Cest le modèle qui stipule quune ouverture de cadre ferme nécessairement le cadre précédemment ouvert. A chaque structure discursive est donc associé un modèle qui décrit son organisation paradigmatique, les contraintes qui régissent les éléments qui appartiennent à la structure et celles qui régissent les structures entre elles. Ces contraintes sont propres à chaque modèle. Ainsi, létude menée sur les cadres thématiques (Porhiel 2001) semble montrer que ce type de structure nest jamais enchâssé, alors que le niveau denchâssement des cadres spatiaux ou temporels peut être dun niveau supérieur à deux (Charolles 1997). Précisons enfin que ces contraintes nont pas de finalité normative. Ainsi, il nest pas exclu de rencontrer des textes dans lesquels, lauteur pour des raisons stylistiques ou rhétoriques ou tout simplement à la suite dune erreur, ne respecte pas ces contraintes. Nous postulons simplement que ces exceptions sont des artefacts quun système de traitement automatique peut exclure de son champ danalyse. Ces </context>
</contexts>
<marker>Porhiel, 2001</marker>
<rawString>Porhiel S. (2001). Linguistic expressions as a tool to extract thematic information , Corpus Linguistic 2001, Lancaster University, 2001.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Roussel</author>
</authors>
<title>Navigation dans linformation par recomposition de documents et cartographie,</title>
<date>2002</date>
<journal>CIFT 02, Hammamet, Tunisie,</journal>
<pages>27--42</pages>
<contexts>
<context position="5135" citStr="Roussel 2002" startWordPosition="749" endWordPosition="750">au segment en question. Le problème des séries dans le discours intéresse également certains travaux sur le résumé de textes, où la lisibilité des extraits produits automatiquement est soit évaluée, soit censée être améliorée, dans des développements ultérieurs, par le recours aux liens de cohésion instaurés par les marqueurs dintégration linéaire. Les différents travaux menés dans le domaine de la fouille de textes font apparaître que lon peut fonder cette activité sur deux grands types de traitement: (i) le repérage des thèmes traités dans le texte (Salton &amp; al. 1996, Boguraev &amp; al. 2000, Roussel 2002) et /ou des séquences thématiquement homogènes (Ferret &amp; al. 1998), (ii) lidentification dans les textes de marqueurs linguistiques spécifiques qui correspondent à des points de vue et attentes dun utilisateur potentiel (Laublet &amp; al. 2002). Dans les deux cas, il est indispensable de pouvoir Identification de structures discursives sappuyer sur la structure du texte, non seulement pour calculer les valeurs sémantiques des segments interprétés, mais aussi pour pouvoir parcourir le texte fouillé en suivant lorganisation de ces segments. Toutes ces activités passent du point de vue du traitem</context>
</contexts>
<marker>Roussel, 2002</marker>
<rawString>Roussel. (2002). Navigation dans linformation par recomposition de documents et cartographie, CIFT 02, Hammamet, Tunisie, p. 27-42.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Salton</author>
<author>A Singhai</author>
<author>C Buckley</author>
<author>M Mitra</author>
</authors>
<title>Automatic text decomposition using text segments and texts themes.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>In Seventh ACM Conference on Hypertext, Washington D.C. Turco G. et Coltier D.,</booktitle>
<marker>Salton, Singhai, Buckley, Mitra, 1996</marker>
<rawString>Salton G., Singhai A., Buckley C., Mitra M. (1996). Automatic text decomposition using text segments and texts themes. In Seventh ACM Conference on Hypertext, Washington D.C. Turco G. et Coltier D., (1988). Des agents doubles de lorganisation textuelle, les marqueurs dintégration linéaire, Pratiques, n°57.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>