<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Marie Chagnoux</author>
</authors>
<title>Slim Ben Hazez et Jean—Pierre Descles Borillo A.</title>
<date>1996</date>
<pages>109--128</pages>
<marker>Chagnoux, 1996</marker>
<rawString>Marie Chagnoux, Slim Ben Hazez et Jean—Pierre Descles Borillo A. (1996), Le deroulement temporel et sa representation spatiale en francais, Cahiers de praxematique 27, p. 109-128.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Culioli</author>
</authors>
<title>Variations sur la linguistique, entretiens avec Frederic Frau,</title>
<date>2002</date>
<location>Klincksieck, Paris.</location>
<marker>Culioli, 2002</marker>
<rawString>Culioli A. (2002), Variations sur la linguistique, entretiens avec Frederic Frau, Klincksieck, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Descles</author>
</authors>
<title>Construction formelle de la categorie grarnrnaticale de l’aspect (Essai) Notion a’ ’aspect, Klincksieck, Paris,</title>
<date>1980</date>
<journal>J David et R Martin (eds),</journal>
<pages>198--237</pages>
<marker>Descles, 1980</marker>
<rawString>Descles J-P. (1980), Construction formelle de la categorie grarnrnaticale de l’aspect (Essai) Notion a’ ’aspect, Klincksieck, Paris, J David et R Martin (eds), pp. 198-237.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Descles</author>
<author>C Jouis</author>
<author>H-G Oh</author>
<author>D Reppert</author>
</authors>
<title>Exploration Contextuelle et sémantique .&apos; un systeme expert qui trouve les valeurs semantiques des temps de l&apos;ina&apos;icatifa&apos;ans un texte.</title>
<date>1991</date>
<booktitle>In Knowledge modeling andexpertise</booktitle>
<pages>371--400</pages>
<note>Angouj ard (eds),</note>
<marker>Descles, Jouis, Oh, Reppert, 1991</marker>
<rawString>Descles J-P., Jouis C., Oh H-G., Reppert D. (1991), Exploration Contextuelle et sémantique .&apos; un systeme expert qui trouve les valeurs semantiques des temps de l&apos;ina&apos;icatifa&apos;ans un texte. In Knowledge modeling andexpertise transfer, Amsterdam, D. Herin-Aime, R. Dieng, J -P. Regourd, J-.P. Angouj ard (eds), pp.371-400.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Gosselin</author>
</authors>
<title>Semantique de la temporalite en francais,</title>
<date>1996</date>
<location>Duculot, Louvain-la-Neuve.</location>
<contexts>
<context position="12559" citStr="Gosselin, 1996" startWordPosition="1763" endWordPosition="1764"> Internet (35 textes), des romans (5 textes), 2 pieces de theatre et des extraits divers. Le systeme a été ensuite évalué plusieurs fois sur des textes n’ayant pas servi a l’expérimentation. Les textes ont été alors incorporés au corpus d’acquisition et les résultats obtenus ont perrnis de compléter ou de préciser certaines données linguistiques. Il aurait été nécessaire pour l’évaluation de ce systeme d’une part de pouvoir le comparer a d’autres systemes existants, d’autre part, de quantiﬁer et qualiﬁer les résultats obtenus. Bien que certains travaux s’inscrivent dans la meme problématique (Gosselin, 1996), (Moeschler et al, 2000), il n’existe pas, a notre connaissance, actuellement de systeme opérationnel proposant un traitement similaire. Notre évaluation porte donc uniquement sur les résultats obtenus. Les premieres évaluations du systeme ont fait ressortir les points suivants. Premierement, la performance du systeme est grandement tributaire du traitement en amont et principalement de la reconnaissance automatique des temps morphologiques. Un mauvais étiquetage morpho-syntaxique, un participe passé reconnu comme un verbe conjugué par exemple, entraine une segmentation erronée, ce qui, au ni</context>
</contexts>
<marker>Gosselin, 1996</marker>
<rawString>Gosselin L. (1996), Semantique de la temporalite en francais, Duculot, Louvain-la-Neuve.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>J Moeschler</author>
</authors>
<title>Inferences directionnelles, representations mentales et subjectivite, Cahiers de Linguistique Francaise 22, Universite de Geneve, Geneve. 3 OLETI‘ est un projet soutenu par le programme interdisciplinaire du CNRS Société de l’informat1&apos;on et porte sur L’ident7ﬁcat7&apos;on des événement et des lieux pour l’organisaﬁon aspectuo-temporelles sous-jacente aux textes (Application : ﬁltrage sémantique automatique et recherche d ’informat7&apos;ons sur le Web).</title>
<date>2000</date>
<marker>Moeschler, 2000</marker>
<rawString>Moeschler J . et al (2000), Inferences directionnelles, representations mentales et subjectivite, Cahiers de Linguistique Francaise 22, Universite de Geneve, Geneve. 3 OLETI‘ est un projet soutenu par le programme interdisciplinaire du CNRS Société de l’informat1&apos;on et porte sur L’ident7ﬁcat7&apos;on des événement et des lieux pour l’organisaﬁon aspectuo-temporelles sous-jacente aux textes (Application : ﬁltrage sémantique automatique et recherche d ’informat7&apos;ons sur le Web).</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>