<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>pour TAG et Kahane</author>
</authors>
<title>pour GUST) n&apos;est pas nécessairement un arbre. Par exemple, 8 Le fait que certaines informations correspondent à des constructions, plutôt qu’à des lexies en particulier est un argument utilisé par certaines approches comme HPSG pour maintenir des règles syntagmatiques (Ginzburg &amp; Sag</title>
<date>1987</date>
<marker>Kahane, 1987</marker>
<rawString>1987 pour TAG et Kahane 2002 pour GUST) n&apos;est pas nécessairement un arbre. Par exemple, 8 Le fait que certaines informations correspondent à des constructions, plutôt qu’à des lexies en particulier est un argument utilisé par certaines approches comme HPSG pour maintenir des règles syntagmatiques (Ginzburg &amp; Sag 2000). On voit sur cet exemple qu’on peut considérer des signes associés à des constructions sans pour autant considérer des syntagmes.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<title>Sylvain Kahane dans le cas du tough-movement, le signe Adj À Vinf, se combine avec trois autres signes (un nom, un verbe et un adjectif) qui se combinent eux-mêmes entre eux. Références Abeillé Anne, Godard Danièle,</title>
<date>2002</date>
<journal>Bucarest.</journal>
<marker>2002</marker>
<rawString>Sylvain Kahane dans le cas du tough-movement, le signe Adj À Vinf, se combine avec trois autres signes (un nom, un verbe et un adjectif) qui se combinent eux-mêmes entre eux. Références Abeillé Anne, Godard Danièle, 2002, “Course on the syntax of Romance languages”, Bucarest.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Bresnan Joan</author>
</authors>
<title>The passive in lexical theory”, in J. Bresnan (éd.), The Mental Representation of Grammatical Relations,</title>
<date>1982</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<marker>Joan, 1982</marker>
<rawString>Bresnan Joan, 1982, “The passive in lexical theory”, in J. Bresnan (éd.), The Mental Representation of Grammatical Relations, MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Bresnan Joan</author>
</authors>
<date>1998</date>
<location>Lexical-Functional Syntax, Blackwell, Oxford.</location>
<marker>Joan, 1998</marker>
<rawString>Bresnan Joan, 1998, Lexical-Functional Syntax, Blackwell, Oxford.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Chomsky Noam</author>
</authors>
<title>Syntactic Structures,</title>
<date>1957</date>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<location>Cambridge.</location>
<marker>Noam, 1957</marker>
<rawString>Chomsky Noam, 1957, Syntactic Structures, MIT Press, Cambridge.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Gerdes Kim</author>
<author>Kahane Sylvain</author>
</authors>
<title>Word Order in German: A Formal Dependency Grammar Using a Topological Hierarchy”,</title>
<date>2001</date>
<volume>8</volume>
<pages>p.</pages>
<location>ACL</location>
<marker>Kim, Sylvain, 2001</marker>
<rawString>Gerdes Kim, Kahane Sylvain, 2001, “Word Order in German: A Formal Dependency Grammar Using a Topological Hierarchy”, ACL 2001, Toulouse, 8 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Ginzburg Jonathan</author>
<author>Sag Ivan</author>
</authors>
<title>Interrogative Investigations: The Form, Meaning,</title>
<date>2001</date>
<journal>Use of English Interrogatives, CSLI Publications/University of</journal>
<publisher>Chicago Press.</publisher>
<marker>Jonathan, Ivan, 2001</marker>
<rawString>Ginzburg Jonathan, Sag Ivan, 2001, Interrogative Investigations: The Form, Meaning, Use of English Interrogatives, CSLI Publications/University of Chicago Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Jackendoff Ray S</author>
</authors>
<title>X’ Syntax: A Study of Phrase Structure, Linguistic Inquiry Monograph,</title>
<date>1977</date>
<publisher>MIT Press.</publisher>
<marker>S, 1977</marker>
<rawString>Jackendoff Ray S., 1977, X’ Syntax: A Study of Phrase Structure, Linguistic Inquiry Monograph, MIT Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Kahane Sylvain</author>
</authors>
<title>Grammaires de dépendance formelles et théorie Sens-Texte”, Tutoriel, Actes TALN</title>
<date>2001</date>
<volume>2</volume>
<pages>17--76</pages>
<marker>Sylvain, 2001</marker>
<rawString>Kahane Sylvain, 2001, “Grammaires de dépendance formelles et théorie Sens-Texte”, Tutoriel, Actes TALN 2001, vol. 2, 17-76.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Kahane Sylvain</author>
</authors>
<title>Grammaire d&apos;Unification Sens-Texte – Vers un modèle mathématique articulé de la langue, Hdr de l&apos;Université Paris 7,</title>
<date>2002</date>
<pages>82</pages>
<marker>Sylvain, 2002</marker>
<rawString>Kahane Sylvain, 2002, Grammaire d&apos;Unification Sens-Texte – Vers un modèle mathématique articulé de la langue, Hdr de l&apos;Université Paris 7, 82 p.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Kayne Richard</author>
</authors>
<title>1974-75, “French relative que”,</title>
<booktitle>Recherches Linguistiques II, 40-61, et III,</booktitle>
<pages>27--92</pages>
<marker>Richard, </marker>
<rawString>Kayne Richard, 1974-75, “French relative que”, Recherches Linguistiques II, 40-61, et III, 27-92.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Mel&apos;cuk Igor</author>
</authors>
<title>Dependency Syntax: Theory and Practice, State Univ.</title>
<date>1988</date>
<publisher>of New York Press,</publisher>
<location>Albany.</location>
<marker>Igor, 1988</marker>
<rawString>Mel&apos;cuk Igor, 1988, Dependency Syntax: Theory and Practice, State Univ. of New York Press, Albany.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Mel&apos;cuk Igor</author>
</authors>
<title>Vers une Linguistique Sens-Texte, Leçon inaugurale au Collège de France, Collège de France,</title>
<date>1997</date>
<location>Paris,</location>
<marker>Igor, 1997</marker>
<rawString>Mel&apos;cuk Igor, 1997, Vers une Linguistique Sens-Texte, Leçon inaugurale au Collège de France, Collège de France, Paris, 78p.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Meurers Detmar</author>
<author>Minnen Guido</author>
</authors>
<title>A computational treatment of lexical rules in HPSG as covariation in lexical entries”,</title>
<date>1997</date>
<journal>Computational Linguistics,</journal>
<volume>23</volume>
<pages>543--68</pages>
<marker>Detmar, Guido, 1997</marker>
<rawString>Meurers Detmar, Minnen Guido, 1997, “A computational treatment of lexical rules in HPSG as covariation in lexical entries”, Computational Linguistics, 23:4, 543-68.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Pollard Carl</author>
<author>Sag Ivan</author>
</authors>
<title>Head-Driven Phrase Structure Grammar,</title>
<date>1994</date>
<location>Stanford CSLI.</location>
<marker>Carl, Ivan, 1994</marker>
<rawString>Pollard Carl, Sag Ivan, 1994, Head-Driven Phrase Structure Grammar, Stanford CSLI.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Rambow Owen</author>
<author>Joshi Aravind</author>
</authors>
<title>A formal look at dependency grammars and phrasestructure grammars, with special consideration of word-order phenomena”,</title>
<date>1992</date>
<booktitle>in L. Wanner (éd.), Current Issue in Meaning-Text Theory,</booktitle>
<location>Pinter, London.</location>
<marker>Owen, Aravind, 1992</marker>
<rawString>Rambow Owen, Joshi Aravind, 1992, “A formal look at dependency grammars and phrasestructure grammars, with special consideration of word-order phenomena”, in L. Wanner (éd.), Current Issue in Meaning-Text Theory, Pinter, London.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Sag Ivan</author>
</authors>
<title>Wasow Thomas,</title>
<date>1999</date>
<publisher>CSLI Publications, Stanford.</publisher>
<marker>Ivan, 1999</marker>
<rawString>Sag Ivan, Wasow Thomas, 1999, Syntactic Theory: A Formal Introduction, CSLI Publications, Stanford.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Tesnière Lucien</author>
</authors>
<title>Eléments de syntaxe structurale,</title>
<date>1959</date>
<location>Klincksieck, Paris.</location>
<marker>Lucien, 1959</marker>
<rawString>Tesnière Lucien, 1959, Eléments de syntaxe structurale, Klincksieck, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Van Valin Robert Jr</author>
<author>LaPolla Randy</author>
</authors>
<title>Syntax: structure, meaning and function,</title>
<date>1997</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<marker>Jr, Randy, 1997</marker>
<rawString>Van Valin Robert Jr, LaPolla Randy, 1997, Syntax: structure, meaning and function, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Vijay-Shanker</author>
</authors>
<title>A Study of Tree Adjoining Grammars, PhD thesis,</title>
<date>1987</date>
<institution>University of Pennsylvania.</institution>
<contexts>
<context position="5654" citStr="Vijay-Shanker 1987" startWordPosition="805" endWordPosition="806">asé sur la théorie Sens-Texte (Mel’cuk 1997) et s’inspire également d’HPSG et TAG. Comme en HPSG, les structures associées aux signes se combinent par unification. A l’instar de TAG et à la différence d’HPSG, ces signes se combinent directement entre eux, sans que la combinaison de deux signes soit validée par un schéma de combinaison et qu&apos;une structure séparée soit associée au syntagme résultant de la combinaison de deux éléments. Ceci, plus encore que l&apos;utilisation d&apos;arbres de dépendance pour la représentation syntaxique, fait de cette grammaire une grammaire de dépendance (voir à ce sujet Vijay-Shanker 1987 et Rambow &amp; Joshi 1994 pour le fait que les arbres de dérivation TAG sont des arbres de dépendance). Nous présenterons notre formalisme dans la Section 2, ainsi que des premiers exemples de structures associées à des morphèmes lexicaux. Les Sections 3 et 4 seront respectivement consacrées à la description de signes grammaticaux pour le verbe et l&apos;adjectif. Nous verrons à travers les modélisations de l&apos;impersonnel et du tough-movement les raisons qui nous ont amenés à considérer conjointement verbes et adjectifs. 2 A vrai dire, la nature formelle des relations lexicales interdit de se poser la</context>
</contexts>
<marker>Vijay-Shanker, 1987</marker>
<rawString>Vijay-Shanker K., 1987, A Study of Tree Adjoining Grammars, PhD thesis, University of Pennsylvania.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Wasow Thomas</author>
</authors>
<title>Transformations and the lexicon”, in</title>
<date>1977</date>
<pages>327--60</pages>
<publisher>Academic Press,</publisher>
<marker>Thomas, 1977</marker>
<rawString>Wasow Thomas, 1977, “Transformations and the lexicon”, in P. Culicover, T. Wasow, A. Akmajian (éds), Formal Syntax, Academic Press, 327-60.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>