<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Ait El Mekki T</author>
</authors>
<title>Nazarenko A</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Colloque International sur la Fouille de Texte CIFT&apos;2002, Y. Toussaint et C. Nedellec Eds.,</booktitle>
<pages>141--158</pages>
<marker>T, 2002</marker>
<rawString>Ait El Mekki T., Nazarenko A (2002), Comment aider un auteur à construire l&apos;index d&apos;un ouvrage ?, Actes du Colloque International sur la Fouille de Texte CIFT&apos;2002, Y. Toussaint et C. Nedellec Eds., oct. 2002, pp. 141-158 Assadi H. (1998), Construction dontologies à partir de textes techniques. Application aux systèmes documentaires, thèse de lUniversité Paris 6 Aussenac-Gilles N. (1999), GEDITERM, un logiciel de gestion de bases de connaissances terminologiques, in Actes des Journées Terminologie et Intelligence Artificielle (TIA99), Nantes, Terminologies Nouvelles n°19, 111-123.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Aussenac</author>
<author>P Séguéla</author>
</authors>
<title>Les relations sémantiques : du linguistique au formel. Cahiers de grammaire, N° spécial sur la linguistique de corpus.</title>
<date>2000</date>
<journal>A. Condamines (Ed.) Vol</journal>
<volume>25</volume>
<marker>Aussenac, Séguéla, 2000</marker>
<rawString>Aussenac N., Séguéla P. (2000), Les relations sémantiques : du linguistique au formel. Cahiers de grammaire, N° spécial sur la linguistique de corpus. A. Condamines (Ed.) Vol 25.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Déc</author>
</authors>
<title>Toulouse : Presse de lUTM.</title>
<date>2000</date>
<pages>175--198</pages>
<marker>Déc, 2000</marker>
<rawString>Déc. 2000. Toulouse : Presse de lUTM. Pp 175-198.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>N Aussenac-Gilles</author>
<author>B Biébow</author>
<author>N Szulman</author>
</authors>
<title>Revisiting Ontology Design: a method based on corpus analysis. Knowledge engineering and knowledge management: methods, models and tools,</title>
<date>2000</date>
<journal>R Dieng</journal>
<booktitle>Proc. of the 12th International Conference on Knowledge Engineering and Knowledge Management. Juan-Les-Pins (F).</booktitle>
<pages>172--188</pages>
<publisher>Springer Verlag.</publisher>
<location>Berlin:</location>
<marker>Aussenac-Gilles, Biébow, Szulman, 2000</marker>
<rawString>Aussenac-Gilles N., Biébow B., Szulman N. (2000), Revisiting Ontology Design: a method based on corpus analysis. Knowledge engineering and knowledge management: methods, models and tools, Proc. of the 12th International Conference on Knowledge Engineering and Knowledge Management. Juan-Les-Pins (F). Oct 2000. R Dieng and O. Corby (Eds). Lecture Notes in Artificial Intelligence Vol 1937. Berlin: Springer Verlag. pp. 172-188.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>B Bachimont</author>
</authors>
<title>Engagement sémantique et engagement ontologique : conception et réalisation dontologies en ingénierie des connaissances ». In</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Actes de la 9ème conférence annuelle sur le Traitement Automatique des Langues (TALN 2002),</booktitle>
<pages>305--323</pages>
<location>Nancy,</location>
<contexts>
<context position="17762" citStr="Bachimont, 2000" startWordPosition="2567" endWordPosition="2568">truire une ontologie pour un système informatique, dont les données dentrée ne seront pas textuelles, mais numériques, par exemple des résultats de mesures de capteur, lanalyse de textes et la description du vocabulaire sont néanmoins primordiales pour la construction de lontologie. En effet, lanalyse des textes sert dindicateur à lorganisation dun système conceptuel et donc à la mise en relation de concepts, et, par ailleurs, le choix des étiquettes de concepts doit être judicieux pour assurer linterprétabilité et lintelligibilité du système, ainsi que la maintenance de lontologie (Bachimont, 2000). Cette position constructiviste et fonctionnelle des notions de terme et de concept séloigne quelque peu des positions référentialistes et fixistes - le terme comme étiquette de concept -, qui sont classiquement adoptées dans les domaines de lIntelligence Artificielle, de la terminologie ou du Traitement Automatique des Langues, disciplines qui ont longtemps été largement influencées par une sémiotique du signe fondée sur la triade terme/concept/référent (Rastier, 1991). La conception classique pose que le terme existe en tant que représentant linguistique dun concept faisant partie dun s</context>
</contexts>
<marker>Bachimont, 2000</marker>
<rawString>Bachimont, B. (2000), Engagement sémantique et engagement ontologique : conception et réalisation dontologies en ingénierie des connaissances ». In J. Charlet et al. (eds), Ingénierie des Connaissances ; Evolutions récentes et nouveaux défis, Eyrolles, pp. 305-323 Bourigault D. (2002), Upery : un outil d&apos;analyse distributionnelle étendue pour la construction dontologies à partir de corpus, Actes de la 9ème conférence annuelle sur le Traitement Automatique des Langues (TALN 2002), Nancy, 2002, pp. 75-84 Bourigault D., Fabre C. (2000), Approche linguistique pour l&apos;analyse syntaxique de corpus, Cahiers de Grammaires, n° 25, 2000, Université Toulouse - Le Mirail, pp. 131-151.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Bourigault</author>
<author>C Jacquemin</author>
</authors>
<title>Construction de ressources terminologiques,</title>
<date>2000</date>
<note>in J.-M.</note>
<marker>Bourigault, Jacquemin, 2000</marker>
<rawString>Bourigault D. &amp; Jacquemin C. (2000), Construction de ressources terminologiques, in J.-M.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Industrie des langues</author>
<author>Paris Hermès</author>
</authors>
<title>Ingénierie des connaissances : évolutions récentes et nouveaux défis, Eyrolles : Paris - Collection technique et scientifique des télécommunications Charlet</title>
<date>2000</date>
<journal>Journal of Quantitative Linguistics,</journal>
<booktitle>Editions Eyrolles/France Telecom, Paris Daille B.</booktitle>
<pages>215--233</pages>
<location>Paris</location>
<marker>langues, Hermès, 2000</marker>
<rawString>Pierrel (éd.), Industrie des langues, Hermès, Paris, pp. 215-233 D. Bourigault et N. Aussenac-Gilles Charlet J., Zacklad M., Kassel G. &amp; Bourigault D. (eds) (2000), Ingénierie des connaissances : évolutions récentes et nouveaux défis, Eyrolles : Paris - Collection technique et scientifique des télécommunications Charlet J. (2002), Lingénierie des connaissances : résultats, développements et perspectives pour la gestion des connaissances médicales. Mémoire dhabilitation à diriger des recherches, université Pierre et Marie Curie Chaumier J. (1988), Travail et méthodes du/de la documentaliste : Connaissance du problème, Applications pratiques. 3e éd. mise à jour et complétée. Paris : ESF, 1988 Condamines A. et Rebeyrolles J (2000), Construction d&apos;une base de connaissances terminologiques à partir de textes : expérimentation et définition d&apos;une méthode. In Charlet J, Zacklad M., Kassel G. &amp; Bourigault D. éds. Ingénierie des connaissances. Tendances actuelles et nouveaux défis. Editions Eyrolles/France Telecom, Paris Daille B. (1994), Approche mixte pour l&apos;extraction de terminologie : statistique lexicale et filtres linguistiques. Thèse en Informatique Fondamentale, Université de Paris 7, Paris David S. et Plante P. (1990), De la nécessité d&apos;une approche morpho-syntaxique dans l&apos;analyse de textes. Intelligence Artificielle et Sciences Cognitives au Québec, 3(3):140-154 Enguehard C. et Pantera L. (1995), Automatic natural acquisition of a terminology. Journal of Quantitative Linguistics, 2(1):27-32 Faure D. (2000), Conception de méthode d&apos;apprentissage symbolique et automatique pour l&apos;acquisition de cadres de sous-catégorisation de verbes et de connaissances sémantiques à partir de textes : le système ASIUM, thèse de Doctorat Université de Paris Sud Garcia D. (1998), Analyse automatique de textes pour lorganisation causale des actions.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>B Habert</author>
<author>Naulleau E et Nazarenko A</author>
</authors>
<title>Réalisation du système informatique COATIS. Thèse en informatique. Université Paris IV Grefenstette G.</title>
<date>1994</date>
<journal>Traitement Automatique des Langues,</journal>
<booktitle>Proceedings of the 16th International Conference on Computational Linguistics (COLING&apos;96), Copenhagen,</booktitle>
<volume>40</volume>
<pages>490--495</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publisher,</publisher>
<institution>John Benjamins Publishing,</institution>
<location>Boston, MA</location>
<marker>Habert, A, 1994</marker>
<rawString>Réalisation du système informatique COATIS. Thèse en informatique. Université Paris IV Grefenstette G. (1994), Explorations in Automatic Thesaurus Discovery. Kluwer Academic Publisher, Boston, MA Habert B., Naulleau E. et Nazarenko A . (1996), Symbolic word clustering for medium-size corpora. Proceedings of the 16th International Conference on Computational Linguistics (COLING&apos;96), Copenhagen, pp 490-495 Jacquemin C. (1997), Variation terminologique : Reconnaissance et acquisition automatiques de termes et de leurs variantes en corpus. Mémoire d&apos;habilitation à diriger des recherches en informatique fondamentale, Université de Nantes Lame G. (2002), Construction dontologie à partir de textes. Une ontologie du Droit français dédiée à la recherche dinformation sur le Web, thèse de lEcole des Mines de Paris Maedche A. &amp; Staab S. (2000), Mining Ontologies from Text. In Knowledge Engineering and Knowledge management: methods, models and tools, proceedings of EKAW2000. R. Dieng and O. Corby (Eds). Bonn : Springer Verlag. LNAI 1937. Construction dontologies à partir de textes Maynard D. et Ananiadou S. (2001), Term extraction using a similarity-based approach, in Bourigault D., Jacquemin C. &amp; LHomme M.-C., Recent advances in computational terminology, John Benjamins Publishing, Amsterdam, pp 261-278 Morin E. (1999), Des patrons lexico-syntaxiques pour aider au dépouillement terminologiques, Traitement Automatique des Langues, volume 40, Numéro 1, pp. 143-166 Nazarenko A., Zweigenbaum P., Habert B. &amp; Bouaud J. (2001), Corpus-based extension of a terminological semantic lexicon, in Bourigault D., Jacquemin C. &amp; LHomme M.-C., Recent advances in computational terminology, John Benjamins Publishing, Amsterdam, pp 327-352 Rastier F. (1991), Sémantique et recherches cognitives, Presses Universitaires de France, Paris, 1991 Rastier F. (1995), Le terme : entre ontologie et linguistique, Actes des 1ères Journées  Terminologie et Intelligence Artificielle, Villetaneuse, avril 1995, La banque des mots, Numéro spécial 7-1995, pp. 35-65 Rousselot F., Frath P. et Oueslati R. (1996), Extracting concepts and relations from corpora, Procedings of the 12th European Conference on Artificial Intelligence (ECAI96), workshop on Corpus-Oriented Semantic Analysis, Budapest Séguéla P. et Aussenac-Gilles N. (1999), Extraction de relations sémantiques entre termes et enrichissement de modèles du domaine, Actes de la conférence Ingénierie des Connaissances (IC&apos;99), Paris, pp 79-88 Slodzian M. (2000), L&apos;émergence d&apos;une terminologie textuelle et le retour du sens, in Le sens en terminologie, publication du Centre de Recherche en Terminologie et Traduction de lUniversité Lyon 2 Sparck Jones K. (1971), Automatic Keyword Classification for Information Retrieval.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>London Szulman S Butterworth</author>
<author>B Biébow</author>
<author>N Aussenac-Gilles</author>
</authors>
<title>Structuration de Terminologies à laide doutils danalyse de textes avec TERMINAE, Traitement Automatique de la Langue (TAL).</title>
<date>2002</date>
<marker>Butterworth, Biébow, Aussenac-Gilles, 2002</marker>
<rawString>Butterworth, London Szulman S., Biébow B. &amp; Aussenac-Gilles N. (2002), Structuration de Terminologies à laide doutils danalyse de textes avec TERMINAE, Traitement Automatique de la Langue (TAL).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Nazarenko</author>
<author>T Hammon</author>
</authors>
<title>Numéro spécial sur le Structuration de Terminologie. Eds</title>
<date>2002</date>
<volume>43</volume>
<pages>103--128</pages>
<marker>Nazarenko, Hammon, 2002</marker>
<rawString>Numéro spécial sur le Structuration de Terminologie. Eds A. Nazarenko, T. Hammon. Vol43, N°1; pp 103-128. 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>Y Toussaint</author>
<author>F Namer</author>
<author>B Daille</author>
<author>C Jacquemin</author>
<author>Royauté J et Hathout N</author>
</authors>
<title>Une approche linguistique et statistique pour lanalyse de linformation en corpus. Actes de la 5ème conférence annuelle sur le Traitement Automatiques des Langues Naturelles (TALN98),</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In ACL WS on Human Language Technologies and Knowledge Management. Toulouse (F),</booktitle>
<pages>182--191</pages>
<location>Paris,</location>
<contexts>
<context position="39633" citStr="Toussaint et al., 1998" startWordPosition="5794" endWordPosition="5797">repérage de relations. Les outils de cooccurrence développés dans le domaine de la recherche dinformation rapprochent des termes qui apparaissent fréquemment dans les mêmes (portions de) documents, et qui possèdent donc sans doute une certaine proximité sémantique. La technique de recherche de cooccurrents est déjà ancienne (à l&apos;échelle de l&apos;histoire de l&apos;informatique) puisqu&apos;elle a été promue très tôt en informatique documentaire pour permettre l&apos;expansion de requêtes (Sparck Jones, 1971). Parmi les applications dans le domaine de lacquisition terminologique, on peut citer le projet ILIAD (Toussaint et al., 1998), et les travaux de G. Lame (2002). Toujours dans le domaine de linformatique documentaire, les travaux dans le domaine de la construction automatique de thesaurus peuvent être réinvestis dans des applications terminologiques. Par exemple, la chaîne de traitement développée par G. Greffenstette construit automatiquement des classes comportant des noms qui se retrouvent régulièrement comme arguments des mêmes verbes (Greffenstette, 1994). Ce repérage de la position argumentale des noms se fait grâce à lexploitation dun analyseur syntaxique de surface à large couverture. Ces techniques inspir</context>
</contexts>
<marker>Toussaint, Namer, Daille, Jacquemin, N, 1998</marker>
<rawString>Toussaint Y., Namer F., Daille B., Jacquemin C., Royauté J. et Hathout N. (1998), Une approche linguistique et statistique pour lanalyse de linformation en corpus. Actes de la 5ème conférence annuelle sur le Traitement Automatiques des Langues Naturelles (TALN98), Paris, pp. 182-191 Velardi P., Missikoff M. &amp; Basili R. (2001) Identification of relevant terms to support the construction of domain ontologies. In ACL WS on Human Language Technologies and Knowledge Management. Toulouse (F), July 6-7, 2001. 18-28.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Zweigenbaum</author>
</authors>
<title>Encoder l&apos;information médicale : des terminologies aux systèmes de représentation des connaissances.</title>
<date>1999</date>
<journal>Innovation Stratégique en Information de Santé</journal>
<volume>1999</volume>
<issue>23</issue>
<contexts>
<context position="15535" citStr="Zweigenbaum, 1999" startWordPosition="2234" endWordPosition="2235"> de nature textuelle ou non, les caractéristiques des RTO vont être relativement différentes. Si le système analyse des entrée en langue naturelle, la première exigence est quil soit capable de reconnaître sous des formes linguistiques différentes des occurrences de la même unité et, inversement, de reconnaître des unités différentes sous une même forme. Il doit pouvoir gérer, aussi bien que lapplication lexige, les phénomènes de synonymie, de paraphrase, de variabilité linguistique aux niveaux morphologique ou syntaxique ou lexical, présents en masse dans les textes en langues naturelles (Zweigenbaum, 1999). Ceci nest possible que si des règles de correspondance sont répertoriées dans la RTO que va exploiter le système. Une des tâches de lanalyste qui construit la RTO est donc de décrire des liens entre des motifs textuels et des unités de traitement, unités qui seront ensuite exploitées pour effectuer les traitements assignés aux système (classification de document, expansion de requête, extraction dinformation, etc.). Quand les motifs textuels ont la structure de noms ou syntagmes nominaux, ils sont naturellement désignés sous le nom de termes. Les unités de traitement sont les concepts. C</context>
</contexts>
<marker>Zweigenbaum, 1999</marker>
<rawString>Zweigenbaum P. (1999) Encoder l&apos;information médicale : des terminologies aux systèmes de représentation des connaissances. Innovation Stratégique en Information de Santé 1999(23)</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>