<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Abney</author>
</authors>
<title>Partial Parsing via ﬁnite-state cascades.</title>
<date>1996</date>
<journal>J. of Natural Language Engineering,</journal>
<volume>2</volume>
<issue>4</issue>
<pages>337--344</pages>
<contexts>
<context position="5587" citStr="Abney, 1996" startWordPosition="793" endWordPosition="794">pe LIR: Langages, Information et Representations) est actuellement en anglais. Mais l’approche proposee sera applicable egalement pour le francais. Ces analyseurs ont éte choisis car chacun d’eux retoume une segmentation en constituants, information syntaxique sur laquelle nous voulons réaliser notre combinaison. Nous avons donc selectionne quatre analyseurs syntaxiques robustes pour l’anglais : 0 L’analyseur IFSP de Xerox (A&apos;1’t-Mokhtar and Chanod, 1997) M ULT I-ANALY SE vers une analyse syntaxique plus ﬁable 0 L’analyseur statistique Apple Pie (Sekine and Grishman, 1995) 0 L’analyseur SCOL (Abney, 1996) 0 L’analyseur IPS (Wehrli, 1992) Cependant au regard des sorties obtenues par ces différents analyseurs, on remarque qu’il n’y a aucun accord sur la représentation des sorties d’une analyse syntaxique (voir Fig. 1.). La premiere étape pour faciliter la combinaison consiste a trouver un langage pivot qui Va nous permettre de projeter chacune de ces sorties dans un méme formalisme. Analyseurs Résultats IFSP 1 [SC [NP Which museum NP] [PP in Florence PP] :v was damaged SC] [PP by a major bomb PP] ? APPLE-PIE 2 (S (NP (NPL Which museum) (PP in (NLP Florence))) (VP was (VP damaged (PP by (NP (NPL </context>
</contexts>
<marker>Abney, 1996</marker>
<rawString>Abney S. (1996) Partial Parsing via ﬁnite-state cascades. J. of Natural Language Engineering, 2(4), 337-344.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S A&apos;1’t-Mokhtar</author>
<author>Chanod JP</author>
</authors>
<title>Incremental ﬁnite-state parsing. Actes ANLP-97,</title>
<date>1997</date>
<location>Washington.</location>
<marker>A&apos;1’t-Mokhtar, JP, 1997</marker>
<rawString>A&apos;1’t-Mokhtar S., Chanod JP. (1997) Incremental ﬁnite-state parsing. Actes ANLP-97, Washington.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G 11ouz</author>
<author>M Jardino</author>
<author>L Monceaux</author>
<author>P Paroubek</author>
<author>Robba</author>
</authors>
<title>A protocol for evaluating analyzers of syntax (peas).</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Proceedings of LREC-2002,</booktitle>
<location>Las Palmas, Canary.</location>
<marker>11ouz, Jardino, Monceaux, Paroubek, Robba, 2002</marker>
<rawString>Gendner V., ]11ouz G., Jardino M., Monceaux L., Paroubek P., Robba 1., Vilnat A. (2002) A protocol for evaluating analyzers of syntax (peas). Proceedings of LREC-2002, Las Palmas, Canary.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>M Hurault-Plantet</author>
<author>G Illouz</author>
<author>L Monceaux</author>
<author>I Robba</author>
<author>A</author>
</authors>
<title>Vilnat — Recherche de la réponse fondée sur la reconnaissance du focus de la question, Actes de TALN’2002,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Actes IEEE Workshop on Automatic Speech Recognition and Understanding.</booktitle>
<pages>307--316</pages>
<location>Nancy,</location>
<contexts>
<context position="1316" citStr="Ferret et al, 2002" startWordPosition="184" endWordPosition="187">gorithm of combination between several syntactic parses ir1 order to extract the most reliable syntactic parse for the sentence given and to affect these syntactical informations with the conﬁdence rate, determined with regard to the number of parsers returning the same information. This approach involves the study of syntactic parsers and their evaluation. Mots Clés - Keywords Analyseurs syntaxiques, Combinaison d’informations, Evaluation Syntactic parsers, Information combination, Evaluation 1 Introduction Dans le cadre du développement d’un systeme de question — réponse dans le groupe LIR (Ferret et al, 2002), nous nous sommes particulierement intéressées aux analyseurs syntaxiques dits « robustes » dans le but de déterminer l’analyseur syntaxique le plus approprié pour ce type d’application. En effet, l’analyse de la question dans le systeme QALC dépend de connaissances syntaxiques et sémantiques (Monceaux et Robba, 2002). Mais aujourd’hui, les analyseurs syntaxiques ne sont pas nécessairement tous ﬁables pour analyser totalement ce type de questions. Or, la ﬁabilité des informations syntaxiques utilisées dans le module d’analyse des questions est essentielle; plus celles-ci seront ﬁables, plus l</context>
</contexts>
<marker>Ferret, Grau, Hurault-Plantet, Illouz, Monceaux, Robba, A, 2002</marker>
<rawString>O. Ferret, B. Grau, M. Hurault-Plantet, G. Illouz, L. Monceaux, I. Robba, A. Vilnat — Recherche de la réponse fondée sur la reconnaissance du focus de la question, Actes de TALN’2002, Nancy, France, 24-27 juin 2002, pages 307-316 Fiscus J.G (1997) A post-processing system to yield reduced word error rates.‘ Recognizer output voting error reduction (rover). Actes IEEE Workshop on Automatic Speech Recognition and Understanding.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Marquez</author>
<author>Padro</author>
</authors>
<title>On the evaluation and comparison of taggers.‘ the effect of noise in test corpora. Actes COLING/ACL’98,</title>
<date>1998</date>
<location>Montreal, Canada.</location>
<marker>Marquez, Padro, 1998</marker>
<rawString>Marquez and Padro (1998) On the evaluation and comparison of taggers.‘ the effect of noise in test corpora. Actes COLING/ACL’98, Montreal, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Monceaux</author>
</authors>
<title>Adaptation du niveau d’analyse des interventions dans un dialogue — application a un syste‘me question — réponse, These de doctorat, Université</title>
<date>2002</date>
<location>Paris XI.</location>
<contexts>
<context position="8132" citStr="Monceaux, 2002" startWordPosition="1199" endWordPosition="1200">, 0 Les groupes prepositionnels (GP), 0 Les groupes adj ectivaux (GA), 0 Les groupes adverbiaux (GR), 0 Les groupes verbaux prepositionnels (PV) Pour faciliter la combinaison, nous avons donc elabore pour chaque analyseur syntaxique un algorithme de projection de leur segmentation dans le formalisme PEAS (developpe en JAVA). L’elaboration de ces algorithmes de projection a entraine une etude approfondie des diﬁerentes theories linguistiques employees par les analyseurs et a debouche sur l’elaboration d’un ensemble plus ou moins complexe de regles de reecriture ordonnees pour chaque analyseur (Monceaux, 2002). On peut notamment constater dans les regles de reecriture de l’analyseur [FSP que les inforrnations pour la projection sont autant dans la segmentation proposee que dans les relations syntaxiques. Resultats de l’analyseur IFSP Resultats apres reecriture [PP liste-de-mots PP] &lt;GP&gt; liste-de-mots &lt;/GP&gt; : v auxiliaire SC] [SC [NP pronom NP] : v &lt;NV&gt; auxiliaire pronom verbe &lt;/NV&gt; verbe SC] &amp;&amp; SUBJ (pronom auxiliaire) [NP pronom NP] IV verbe SC] &lt;NV&gt; pronom verbe &lt;/NV&gt; &amp;&amp; SUBJ (pronom, Verbe) [NP liste-de-mots NP] &lt;GN&gt; liste-de-mots &lt;/GN&gt; Figure 2 : Quelques regles de reecriture pour l’analyseur [</context>
</contexts>
<marker>Monceaux, 2002</marker>
<rawString>Monceaux L. (2002) Adaptation du niveau d’analyse des interventions dans un dialogue — application a un syste‘me question — réponse, These de doctorat, Université Paris XI.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Monceaux</author>
<author>I Robba</author>
</authors>
<title>Les analyseurs syntaxiques .&apos; atouts pour une analyse des questions dans un systéme de question-réponse? Actes TALN-2002,</title>
<date>2002</date>
<location>Nancy, France.</location>
<marker>Monceaux, Robba, 2002</marker>
<rawString>Monceaux L., Robba I. (2002) Les analyseurs syntaxiques .&apos; atouts pour une analyse des questions dans un systéme de question-réponse? Actes TALN-2002, Nancy, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Paroubek</author>
<author>M Rajman</author>
</authors>
<title>Multitag.&apos; une ressource linguistique produit du paradigme d ‘evaluation, Actes TALN-2000,</title>
<date>2000</date>
<location>Lausarme, Suisse.</location>
<contexts>
<context position="2866" citStr="Paroubek and Rajman, 2000" startWordPosition="405" endWordPosition="408"> ﬁables. Ainsi nous avons eu l’idée, aﬁn d’ameliorer les resultats de l’analyse des questions, d’utiliser une multi-analyse permettant d’obtenir l’analyse la plus ﬁable pour une phrase donnee et d’affecter un score de conﬁance a chaque information retournee. Cette approche de combinaison entre plusieurs informations de méme type a deja connu de nombreux succes notamment dans la combinaison de plusieurs transcriptions de la parole CFiscus, 1997), (Schwenk et Gauvain, 2000) grace a une strategie de vote simple ou encore la combir1aison d’étiquetages morpho-syntaxiques (Marquez et Padro, 1998), (Paroubek and Rajman, 2000) permettant d’obtenir un etiquetage plus ﬁable mais egalement de fournir des corpus annotes. En ce qui conceme la combinaison d’analyseurs syntaxiques, une telle approche fait actuellement defaut. En effet, cette combinaison semble plus diﬁcile car les analyseurs syntaxiques peuvent retourner differents types de réponse: une segmentation en constituants ou/et un ensemble de relations syntaxiques entre mots voire entre groupes de mots. Dans un premier temps, notre module d’analyse des questions utilisant essentiellement le decoupage en constituants, nous avons developpe une multi-analyse dans l</context>
<context position="4365" citStr="Paroubek and Rajman, 2000" startWordPosition="614" endWordPosition="617">analyseurs etaient appropriés pour une telle combinaison, nous présenterons la strategie de combinaison que nous avons mise au point et nous illustrerons cette strategie sur un exemple. La présentation des resultats obtenus pour l’evaluation des resultats obtenus par combir1aison sera suivie d’une discussion sur les perspectives de ce travail. 2 Quels analyseurs syntaxiques utiliser pour la combinaison ? Dans un premier temps, nous avons etudie les differents analyseurs existants pour detecter les analyseurs les plus appropriés pour notre type d’application. En effet, dans le projet MULTITAG (Paroubek and Rajman, 2000), il a ete remarque que l’utilisation de systemes ayant a peu pres les mémes competences était preferable P¢)ur réaliser le meilleur multietiquetage pour une phrase donnée. Pour réaliser notre premiere combinaison, nous avons ete confrontees au choix des analyseurs a utiliser. Comme nous l’avons presente plus haut, un analyseur robuste semble plus approprie pour une telle application, mais il faut egalement que l’analyseur retoume une segmentation en constituants. Le choix de l’analyseur pour l’anglais repose sur le fait que le systeme de question — reponse developpé dans notre equipe de reche</context>
</contexts>
<marker>Paroubek, Rajman, 2000</marker>
<rawString>Paroubek P., Rajman M. (2000) Multitag.&apos; une ressource linguistique produit du paradigme d ‘evaluation, Actes TALN-2000, Lausarme, Suisse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Sekine</author>
<author>R Grishman</author>
</authors>
<title>A corpus-based probabilistic grammar with only two Nonterminals. Actes IWPT-95,</title>
<date>1995</date>
<location>Prague.</location>
<contexts>
<context position="5554" citStr="Sekine and Grishman, 1995" startWordPosition="786" endWordPosition="789"> developpé dans notre equipe de recherche (groupe LIR: Langages, Information et Representations) est actuellement en anglais. Mais l’approche proposee sera applicable egalement pour le francais. Ces analyseurs ont éte choisis car chacun d’eux retoume une segmentation en constituants, information syntaxique sur laquelle nous voulons réaliser notre combinaison. Nous avons donc selectionne quatre analyseurs syntaxiques robustes pour l’anglais : 0 L’analyseur IFSP de Xerox (A&apos;1’t-Mokhtar and Chanod, 1997) M ULT I-ANALY SE vers une analyse syntaxique plus ﬁable 0 L’analyseur statistique Apple Pie (Sekine and Grishman, 1995) 0 L’analyseur SCOL (Abney, 1996) 0 L’analyseur IPS (Wehrli, 1992) Cependant au regard des sorties obtenues par ces différents analyseurs, on remarque qu’il n’y a aucun accord sur la représentation des sorties d’une analyse syntaxique (voir Fig. 1.). La premiere étape pour faciliter la combinaison consiste a trouver un langage pivot qui Va nous permettre de projeter chacune de ces sorties dans un méme formalisme. Analyseurs Résultats IFSP 1 [SC [NP Which museum NP] [PP in Florence PP] :v was damaged SC] [PP by a major bomb PP] ? APPLE-PIE 2 (S (NP (NPL Which museum) (PP in (NLP Florence))) (VP</context>
</contexts>
<marker>Sekine, Grishman, 1995</marker>
<rawString>Sekine S., Grishman R. (1995) A corpus-based probabilistic grammar with only two Nonterminals. Actes IWPT-95, Prague.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Schwenk</author>
<author>J L Gauvain</author>
</authors>
<title>Combining multiple speech recognizers using voting and language model information. Actes</title>
<date>2000</date>
<booktitle>ICSLP-2000,</booktitle>
<pages>915--918</pages>
<location>Pekin.</location>
<marker>Schwenk, Gauvain, 2000</marker>
<rawString>Schwenk H., Gauvain J.L. (2000) Combining multiple speech recognizers using voting and language model information. Actes ICSLP-2000, pages 915-918, Pekin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Wehrli</author>
</authors>
<title>The [PS System. Actes</title>
<date>1992</date>
<booktitle>COLING-92,</booktitle>
<pages>870--874</pages>
<contexts>
<context position="5620" citStr="Wehrli, 1992" startWordPosition="798" endWordPosition="799"> Representations) est actuellement en anglais. Mais l’approche proposee sera applicable egalement pour le francais. Ces analyseurs ont éte choisis car chacun d’eux retoume une segmentation en constituants, information syntaxique sur laquelle nous voulons réaliser notre combinaison. Nous avons donc selectionne quatre analyseurs syntaxiques robustes pour l’anglais : 0 L’analyseur IFSP de Xerox (A&apos;1’t-Mokhtar and Chanod, 1997) M ULT I-ANALY SE vers une analyse syntaxique plus ﬁable 0 L’analyseur statistique Apple Pie (Sekine and Grishman, 1995) 0 L’analyseur SCOL (Abney, 1996) 0 L’analyseur IPS (Wehrli, 1992) Cependant au regard des sorties obtenues par ces différents analyseurs, on remarque qu’il n’y a aucun accord sur la représentation des sorties d’une analyse syntaxique (voir Fig. 1.). La premiere étape pour faciliter la combinaison consiste a trouver un langage pivot qui Va nous permettre de projeter chacune de ces sorties dans un méme formalisme. Analyseurs Résultats IFSP 1 [SC [NP Which museum NP] [PP in Florence PP] :v was damaged SC] [PP by a major bomb PP] ? APPLE-PIE 2 (S (NP (NPL Which museum) (PP in (NLP Florence))) (VP was (VP damaged (PP by (NP (NPL a major bomb)))))) ? SCOL 3 [rc [</context>
</contexts>
<marker>Wehrli, 1992</marker>
<rawString>Wehrli E. (1992) The [PS System. Actes COLING-92, pages 870-874</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>