<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Bröker</author>
</authors>
<title>Separating Surface Order and Syntactic Relations in a Dependency Grammar ».</title>
<date>1998</date>
<journal>Actes de COLING-ACL</journal>
<volume>98</volume>
<contexts>
<context position="7733" citStr="Bröker 1998" startWordPosition="1191" endWordPosition="1192">ie de linversion, ce qui brouille tout, mais bien absolue, puisque le verbe ne se place pas après tel ou tel autre mot, mais bien, selon la nature de la phrase, à une place fixe et déterminée en elle-même » (Tesnière 1959:130). Les analyses basées sur la notion de « place » repose sur des travaux traditionnels en grammaire germanique (commençant par le système Herling-Erdmann du 19e siècle). Pour le processus de linéarisation dun arbre de dépendance allemand, il est également utile de donner un statut formel à cette idée de place fixe. Des premiers pas dans cette direction ont été faits par Bröker 1998. Duchier &amp; Debusmann 2001 proposent un modèle plus complet de linéarisation dans un contexte des grammaires à contraintes, et Gerdes &amp; Kahane 2001 ont développé un formalisme dans le cadre de la TST. Cest cette dernière approche que nous adoptons pour notre analyse. Dans cette approche, on construit une structure hiérarchique de constituants topologiques, qui sintègrent dans le processus de linéarisation de la TST. La structure topologique résultante représente un niveau intermédiaire entre la syntaxe et le niveau phonologique : la considération de la structure topologique facilite dune pa</context>
</contexts>
<marker>Bröker, 1998</marker>
<rawString>Bröker, N. 1998. «Separating Surface Order and Syntactic Relations in a Dependency Grammar ». Actes de COLING-ACL 98.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H-W Choi</author>
</authors>
<date>1999</date>
<booktitle>Optimizing Structure in Context  Scrambling and Information Structure,</booktitle>
<location>CSLI, Stanford.</location>
<contexts>
<context position="6128" citStr="Choi 1999" startWordPosition="931" endWordPosition="932">, le verbe fini est le nud racine de larbre de dépendance dune phrase, quil sagisse dun auxiliaire, dun verbe modal ou dun verbe plein. Dans la TST, les nuds de cet arbre sont augmentés dun marquage indiquant le groupement communicatif (Melčuk 2001, on trouve également le terme « structure informationnelle », cf. Lambrecht 1994). Melčuk 2001, dans une tradition pragoise, propose un découpage principal en thème et en rhème, la notion de thème renvoyant à « ce dont on parle », et celle de rhème à « ce quon en dit ». Nous adoptons une répartition tripartite (Valduvi 1992, voir aussi Choi 1999) en topique, focus et tail, où le focus correspondrait au rhème, le topique au thème proéminent et le tail en thème non proéminent. Un tel arbre de dépendance diffère dun arbre X-barre, qui contient outre linformation de dépendance entre les mots (la tête dun syntagme X-barre gouverne syntaxiquement les autres membres du syntagme) linformation sur le regroupement des mots et sur leur ordre linéaire. Dans les grammaires de dépendance, on considère que ces différents types dinformation doivent être exprimés dans des structures certes liées mais séparées. Pourtant, le calcul de lordre des m</context>
</contexts>
<marker>Choi, 1999</marker>
<rawString>Choi, H-W. 1999. Optimizing Structure in Context  Scrambling and Information Structure, CSLI, Stanford.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Duchier</author>
<author>R Debusmann</author>
</authors>
<title>Topological Dependency Trees: A Constraint-based Account of Linear Precedence</title>
<date>2001</date>
<booktitle>dans Proceedings ACL 2001,</booktitle>
<location>Toulouse.</location>
<contexts>
<context position="7759" citStr="Duchier &amp; Debusmann 2001" startWordPosition="1193" endWordPosition="1196">sion, ce qui brouille tout, mais bien absolue, puisque le verbe ne se place pas après tel ou tel autre mot, mais bien, selon la nature de la phrase, à une place fixe et déterminée en elle-même » (Tesnière 1959:130). Les analyses basées sur la notion de « place » repose sur des travaux traditionnels en grammaire germanique (commençant par le système Herling-Erdmann du 19e siècle). Pour le processus de linéarisation dun arbre de dépendance allemand, il est également utile de donner un statut formel à cette idée de place fixe. Des premiers pas dans cette direction ont été faits par Bröker 1998. Duchier &amp; Debusmann 2001 proposent un modèle plus complet de linéarisation dans un contexte des grammaires à contraintes, et Gerdes &amp; Kahane 2001 ont développé un formalisme dans le cadre de la TST. Cest cette dernière approche que nous adoptons pour notre analyse. Dans cette approche, on construit une structure hiérarchique de constituants topologiques, qui sintègrent dans le processus de linéarisation de la TST. La structure topologique résultante représente un niveau intermédiaire entre la syntaxe et le niveau phonologique : la considération de la structure topologique facilite dune part les règles de linéarisa</context>
</contexts>
<marker>Duchier, Debusmann, 2001</marker>
<rawString>Duchier, D., R. Debusmann 2001. « Topological Dependency Trees: A Constraint-based Account of Linear Precedence », dans Proceedings ACL 2001, Toulouse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Gerdes</author>
<author>S</author>
</authors>
<title>Kahane 2001a. « Word Order in German: A Formal Dependency Grammar Using a Topological Hierarchy », Actes dACL</title>
<date>2001</date>
<location>Toulouse.</location>
<marker>Gerdes, S, 2001</marker>
<rawString>Gerdes, K., S. Kahane 2001a. « Word Order in German: A Formal Dependency Grammar Using a Topological Hierarchy », Actes dACL 2001, Toulouse.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Lambrecht</author>
</authors>
<title>Information Structure and Sentence Form, Cambridge Studies in Linguistics 71,</title>
<date>1994</date>
<publisher>Cambridge University Press.</publisher>
<contexts>
<context position="5859" citStr="Lambrecht 1994" startWordPosition="882" endWordPosition="883">tapes quand lanalyse linguistique lexigera. 2 Interface Syntaxe-Topologie Notons dabord que notre structure de départ, larbre de dépendance syntaxique de surface, contient un nud pour chaque mot de la phrase, et comme il est de coutume dans les grammaires de dépendance, le verbe fini est le nud racine de larbre de dépendance dune phrase, quil sagisse dun auxiliaire, dun verbe modal ou dun verbe plein. Dans la TST, les nuds de cet arbre sont augmentés dun marquage indiquant le groupement communicatif (Melčuk 2001, on trouve également le terme « structure informationnelle », cf. Lambrecht 1994). Melčuk 2001, dans une tradition pragoise, propose un découpage principal en thème et en rhème, la notion de thème renvoyant à « ce dont on parle », et celle de rhème à « ce quon en dit ». Nous adoptons une répartition tripartite (Valduvi 1992, voir aussi Choi 1999) en topique, focus et tail, où le focus correspondrait au rhème, le topique au thème proéminent et le tail en thème non proéminent. Un tel arbre de dépendance diffère dun arbre X-barre, qui contient outre linformation de dépendance entre les mots (la tête dun syntagme X-barre gouverne syntaxiquement les autres membres du synta</context>
</contexts>
<marker>Lambrecht, 1994</marker>
<rawString>Lambrecht, K. 1994. Information Structure and Sentence Form, Cambridge Studies in Linguistics 71, Cambridge University Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Le Gac</author>
<author>H Yoo</author>
</authors>
<title>Intonative structure of focalization in French and Greek&amp;quot;,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Romance languages and Linguistic Theory 2000, John Benjamins, Amsterdam Melčuk, I. 1988. Dependency Syntax. New-York, State</booktitle>
<editor>in Beyssade &amp; al. (eds.),</editor>
<publisher>University of New York Press.</publisher>
<marker>Le Gac, Yoo, 2002</marker>
<rawString>Le Gac D. &amp; Yoo H. 2002. &amp;quot;Intonative structure of focalization in French and Greek&amp;quot;, in Beyssade &amp; al. (eds.), Romance languages and Linguistic Theory 2000, John Benjamins, Amsterdam Melčuk, I. 1988. Dependency Syntax. New-York, State University of New York Press.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Melčuk</author>
</authors>
<title>Communicative Organization in Natural Language (The SemanticCommunicative Structure of Sentences).</title>
<date>2001</date>
<location>Amsterdam, Benjamins.</location>
<marker>Melčuk, 2001</marker>
<rawString>Melčuk, I. 2001. Communicative Organization in Natural Language (The SemanticCommunicative Structure of Sentences). Amsterdam, Benjamins.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Tesnière</author>
</authors>
<title>Eléments de syntaxe structurale,</title>
<date>1959</date>
<location>Kliencksieck, Paris.</location>
<contexts>
<context position="7344" citStr="Tesnière 1959" startWordPosition="1128" endWordPosition="1129"> à partir de larbre de dépendance peut savérer difficile pour des langues comme lallemand où lordonnancement des mots par rapport à larbre de dépendance nest pas projectif ; autrement dit, les mots se linéarisent pas forcément par rapport à leur gouverneur. Et pourtant, « la position des mots dans la phrase allemande nest pas relative, comme on lenseigne trop souvent avec la théorie de linversion, ce qui brouille tout, mais bien absolue, puisque le verbe ne se place pas après tel ou tel autre mot, mais bien, selon la nature de la phrase, à une place fixe et déterminée en elle-même » (Tesnière 1959:130). Les analyses basées sur la notion de « place » repose sur des travaux traditionnels en grammaire germanique (commençant par le système Herling-Erdmann du 19e siècle). Pour le processus de linéarisation dun arbre de dépendance allemand, il est également utile de donner un statut formel à cette idée de place fixe. Des premiers pas dans cette direction ont été faits par Bröker 1998. Duchier &amp; Debusmann 2001 proposent un modèle plus complet de linéarisation dans un contexte des grammaires à contraintes, et Gerdes &amp; Kahane 2001 ont développé un formalisme dans le cadre de la TST. Cest cett</context>
</contexts>
<marker>Tesnière, 1959</marker>
<rawString>Tesnière, L. 1959. Eléments de syntaxe structurale, Kliencksieck, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Vallduví</author>
</authors>
<title>The Informational Component.</title>
<date>1992</date>
<location>New York, Garland.</location>
<marker>Vallduví, 1992</marker>
<rawString>Vallduví , E. 1992. The Informational Component. New York, Garland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Vaissière</author>
</authors>
<title>Contribution à la synthèse par règles du français.</title>
<date>1971</date>
<booktitle>Thèse de 3ème cycle, Université des langues et lettres de Grenoble Wahlster, W. (ed.) 2000. VERBMOBIL  Foundations of Speech-to-Speech Translation,</booktitle>
<publisher>Springer.</publisher>
<contexts>
<context position="24897" citStr="Vaissière 1971" startWordPosition="3928" endWordPosition="3929"> o Gi£nnhjF na f£ei t to froÚto N structure phonologique ci-contre. 4 La sortie sonore à partir de la structure phonologique La structure phonologique contient toutes les informations nécessaires pour la synthétisation de la phrase. Il nous reste à appliquer linformation sur le type de la phrase prosodique aux contours prosodiques de chaque groupe prosodique (cf. Le Gac &amp; Yoo 2000) ainsi que lorganisation des contours prosodiques des mots prosodiques à lintérieur de chaque groupe prosodique. Dans le présent état de limplémentation, ce que nous proposons est un modèle de synthèse par mots (Vaissière 1971) où les courbes mélodiques sont associées aux mots prosodiques et des règles permettant de dériver la structure intonative de la phrase. Pour linstant, chaque mot prosodique est pré-enregistré et relissés avec le contour correspondant (Yoo 2001), ce qui pour linstant donne trois fichiers sons par mot prosodique de nos phrases testées. DepLin combine les fichiers pour une sortie sonore. Les résultats des fichiers sonores obtenus ont été testés auprès de locuteurs natifs du grec. Les phrases synthétisées ont été jugées comme naturelles, et les auditeurs ont toujours réussi à identifier le cont</context>
</contexts>
<marker>Vaissière, 1971</marker>
<rawString>Vaissière, J. 1971. Contribution à la synthèse par règles du français. Thèse de 3ème cycle, Université des langues et lettres de Grenoble Wahlster, W. (ed.) 2000. VERBMOBIL  Foundations of Speech-to-Speech Translation, Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Yoo</author>
</authors>
<title>Prosodie, organisation informationnelle et ordre des mots en grec moderne », Actes de la journée détude Prosodie,</title>
<date>2001</date>
<location>Grenoble</location>
<contexts>
<context position="25143" citStr="Yoo 2001" startWordPosition="3964" endWordPosition="3965">liquer linformation sur le type de la phrase prosodique aux contours prosodiques de chaque groupe prosodique (cf. Le Gac &amp; Yoo 2000) ainsi que lorganisation des contours prosodiques des mots prosodiques à lintérieur de chaque groupe prosodique. Dans le présent état de limplémentation, ce que nous proposons est un modèle de synthèse par mots (Vaissière 1971) où les courbes mélodiques sont associées aux mots prosodiques et des règles permettant de dériver la structure intonative de la phrase. Pour linstant, chaque mot prosodique est pré-enregistré et relissés avec le contour correspondant (Yoo 2001), ce qui pour linstant donne trois fichiers sons par mot prosodique de nos phrases testées. DepLin combine les fichiers pour une sortie sonore. Les résultats des fichiers sonores obtenus ont été testés auprès de locuteurs natifs du grec. Les phrases synthétisées ont été jugées comme naturelles, et les auditeurs ont toujours réussi à identifier le contexte communicatif correspondant. Kim Gerdes et Hi-Yon Yoo 5 Conclusion Les résultats prometteurs obtenus avec nos grammaires et limplémentation test montrent que lapproche linéaire et modulaire comme le prône la TST nest pas seulement utile po</context>
</contexts>
<marker>Yoo, 2001</marker>
<rawString>Yoo H. 2001. « Prosodie, organisation informationnelle et ordre des mots en grec moderne », Actes de la journée détude Prosodie, Grenoble</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>