<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="false">
<authors>
<author>P INGWERSEN BELKIN</author>
<author>Eds LEONG</author>
</authors>
<title>Nous remercions Francois Rastier d’avoir noué cette collaboration. Nous remercions Monique Slodzian, Francois Rastier, Francois Yvon et Pierre Zweigenbaum pour leurs conseils, discussions et soutien précieux pour ce travail.</title>
<date>2000</date>
<journal>Références ANDROUTSOPOULOS 1., KOUTSIAS J ., CHANDRINOS K. V. &amp; SPYROPOULOS C. D.</journal>
<booktitle>Proceedings of SIGIR-00, 23rd ACM International Conference on Research and Development in Information Retrieval,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>160--167</pages>
<publisher>ACM Press,</publisher>
<location>Athens,</location>
<marker>BELKIN, LEONG, 2000</marker>
<rawString>Nous remercions Francois Rastier d’avoir noué cette collaboration. Nous remercions Monique Slodzian, Francois Rastier, Francois Yvon et Pierre Zweigenbaum pour leurs conseils, discussions et soutien précieux pour ce travail. Références ANDROUTSOPOULOS 1., KOUTSIAS J ., CHANDRINOS K. V. &amp; SPYROPOULOS C. D. (2000). An experimental comparison of naive Bayesian and keyword-based anti-spam ﬁltering with personal e-mail messages. In N. J . BELKIN, P. INGWERSEN &amp; LEONG, Eds., Proceedings of SIGIR-00, 23rd ACM International Conference on Research and Development in Information Retrieval, p. 160-167, Athens, GR 2 ACM Press, New York, US.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>X CARRERAS</author>
<author>L MARQUEZ</author>
</authors>
<title>Boosting trees for anti-spam email ﬁltering.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Proceedings of RANLP-2001, 4th International Conference on Recent Advances in Natural Language Processing.</booktitle>
<marker>CARRERAS, MARQUEZ, 2001</marker>
<rawString>CARRERAS X. &amp; MARQUEZ L. (2001). Boosting trees for anti-spam email ﬁltering. In Proceedings of RANLP-2001, 4th International Conference on Recent Advances in Natural Language Processing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N GRABAR</author>
<author>S BERLAND</author>
</authors>
<title>Construire un corpus web pour l’acquisition terrninologique.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>In Terminologie et intelligence artiﬁcielle,</booktitle>
<pages>44--54</pages>
<location>Nancy.</location>
<marker>GRABAR, BERLAND, 2001</marker>
<rawString>GRABAR N. &amp; BERLAND S. (2001). Construire un corpus web pour l’acquisition terrninologique. In Terminologie et intelligence artiﬁcielle, p. 44-54, Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J OACHIMS T</author>
</authors>
<title>Text categorization with support vector machines 2 Learning with many relevant features.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>In ECML-98, Tenth European Conference on Machine Learning,</booktitle>
<pages>137--142</pages>
<marker>T, 1998</marker>
<rawString>J OACHIMS T. (1998). Text categorization with support vector machines 2 Learning with many relevant features. In ECML-98, Tenth European Conference on Machine Learning, p. 137-142.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M NICINSKI</author>
</authors>
<title>Analyse et typologie des images dans les sites racistes. Rapport interne,</title>
<date>2002</date>
<journal>CRIMINALCO. Mémoire</journal>
<booktitle>In Proceedings of the 2002 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing (EMNLP).</booktitle>
<marker>NICINSKI, 2002</marker>
<rawString>NICINSKI M. (2002). Analyse et typologie des images dans les sites racistes. Rapport interne, CRIMINALCO. Mémoire de DESS, Francois Rastier (dir.). PANG B ., LEE L. &amp; VAITHYANATHAN S. (2002). Thumbs up ? sentiment classiﬁcation using machine learning techniques. In Proceedings of the 2002 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing (EMNLP).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J ROCCHIO</author>
</authors>
<date>1971</date>
<booktitle>The SMARTRetrieval System : Experiments in Automatic Document Processing, chapter 14, Relevance Feedback in Information Retrieval,</booktitle>
<volume>2</volume>
<pages>313--323</pages>
<editor>Gerard Salton (editor),</editor>
<location>New Jersey.</location>
<marker>ROCCHIO, 1971</marker>
<rawString>ROCCHIO J . J . (1971). The SMARTRetrieval System : Experiments in Automatic Document Processing, chapter 14, Relevance Feedback in Information Retrieval, p. 313-323. Gerard Salton (editor), PrenticeHall Inc. 2 New Jersey.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G SALTON</author>
<author>A WONG</author>
<author>C YANG</author>
</authors>
<title>A vector space model for information retrieval.</title>
<date>1975</date>
<journal>Communications of the ACM,</journal>
<volume>18</volume>
<issue>11</issue>
<pages>613--620</pages>
<marker>SALTON, WONG, YANG, 1975</marker>
<rawString>SALTON G., WONG A. &amp; YANG C. (1975). A vector space model for information retrieval. Communications of the ACM, 18(11), 613-620.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>TDT</author>
</authors>
<title>The Topic Detection and Tracking</title>
<date>2001</date>
<contexts>
<context position="8681" citStr="TDT, 2001" startWordPosition="1302" endWordPosition="1303">urs textuels exploitent differentes techniques d’apprentissage : Na&apos;1&apos;ve Bayes et k plus proches voisins (Androutsopoulos et al., 2000), algorithme genetique, boosting d’arbre de decision (Carreras &amp; Marquez, 2001). Bien que la stricte deﬁnition de la categorie spam ne soit pas thematique, il est possible de determiner quelques themes generaux (pomographie, transfert de fonds, etc) facilement detectables par les indices lexicaux. Ces systemes ont de tres bonnes performances et commencent a etre deployes en environnement industriel. Le programme de recherche TDT (Topic Detection and Tracking) (TDT, 2001), sponsorise par l’agence DARPA, conceme la classiﬁcation d’un ﬂux d’informations suivant l’evenement generateur (les nouvelles parlant de deux elections differentes doivent étre classees dans deux categories separees car l’evenement sous-jacent n’est pas le meme). Cette tache est tres difﬁ- cile car elle est fondamentalement non thematique. La maj orite des systemes proposes utilisent neanmoins les classiﬁeurs lexicaux standards et obtiennent des performances peu satisfaisantes. Pang, Lee et Vaithyanathan (Pang et al., 2002) ont utilise des classiﬁeurs thematiques standards pour discriminer d</context>
</contexts>
<marker>TDT, 2001</marker>
<rawString>TDT (2001). The Topic Detection and Tracking 2001, evaluation project. http 2//www.nist.gov/TDT.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P TURNEY</author>
</authors>
<title>Thumbs up or thumbs down ? semantic orientation applied to unsupervised classiﬁcation of reviews.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Proceedings of the 40th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>417--424</pages>
<location>Philadelphia.</location>
<marker>TURNEY, 2002</marker>
<rawString>TURNEY P. (2002). Thumbs up or thumbs down ? semantic orientation applied to unsupervised classiﬁcation of reviews. In Proceedings of the 40th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, p. 417-424, Philadelphia.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V N VAPNIK</author>
</authors>
<title>The Nature of Statistical Learning Theory.</title>
<date>1995</date>
<publisher>Springer.</publisher>
<marker>VAPNIK, 1995</marker>
<rawString>VAPNIK V. N. (1995). The Nature of Statistical Learning Theory. Springer.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y YANG</author>
</authors>
<title>An evaluation of statistical approach to text categorization.</title>
<date>1997</date>
<tech>Rapport interne Technichal Report CMU-CS-97-127,</tech>
<institution>Carnegie Mellon University.</institution>
<marker>YANG, 1997</marker>
<rawString>YANG Y. (1997). An evaluation of statistical approach to text categorization. Rapport interne Technichal Report CMU-CS-97-127, Carnegie Mellon University.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>