<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Apothéloz</author>
<author>M J Reichler-Béguelin</author>
</authors>
<title>Interpretations and Functions of Demonstrative NPs in Indirect Anaphora,</title>
<date>1999</date>
<journal>Journal of Pragmatics</journal>
<volume>31</volume>
<pages>363--397</pages>
<marker>Apothéloz, Reichler-Béguelin, 1999</marker>
<rawString>Apothéloz D., Reichler-Béguelin M.J., (1999) Interpretations and Functions of Demonstrative NPs in Indirect Anaphora, Journal of Pragmatics 31, pp363-397.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Beaumont</author>
<author>J Lecomte</author>
<author>et Hatout N</author>
</authors>
<title>Etiquetage morpho-syntaxique du corpus &amp;quot;Le Monde&amp;quot; pour les besoins du projet PAROLE, Rapport Technique,</title>
<date>1998</date>
<location>INALF, Nancy.</location>
<contexts>
<context position="7135" citStr="Beaumont et al. 1998" startWordPosition="1047" endWordPosition="1050">ssim, 2001) : Nous arrivâmes dans un village. Cette église, tout de même, quelle horreur ! (Charolles in (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999)) 3 Analyse de corpus Le corpus dont nous disposons est un extrait du corpus PAROLE1, comprenant 65 000 mots et 545 syntagmes nominaux démonstratifs. Il est composé d’articles du journal Le Monde datant de septembre 1987 et tirés de toutes les rubriques (Politique, Economie, Sport, Culture et Loisirs). Le corpus est annoté au niveau morphosyntaxique suite au projet PAROLE selon le schéma d’annotation Multext / Multitag de l’action GRACE (Lecomte, 1997; Beaumont et al. 1998). Afin d’automatiser au maximum le travail sur corpus, nous avons réalisé une série de pré-traitements avant l’annotation, décrits dans cette section. 3.1 Pré-traitements Repérage des descriptions démonstratives. G-search tool (Corley et al., 2001) est un outil qui permet de rechercher des structures syntaxiques dans un corpus non parsé grâce à une grammaire définie par l’utilisateur. Il nous a permis de préparer le corpus à l’annotation en isolant les groupes nominaux démonstratifs, à partir de l’information présente dans les étiquettes Multext / Multitag et d’une grammaire utilisant cette in</context>
</contexts>
<marker>Beaumont, Lecomte, N, 1998</marker>
<rawString>Beaumont C., Lecomte J., et Hatout N., (1998) Etiquetage morpho-syntaxique du corpus &amp;quot;Le Monde&amp;quot; pour les besoins du projet PAROLE, Rapport Technique, INALF, Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Corblin</author>
</authors>
<title>Indéfini, Défini et Démonstratif,</title>
<date>1987</date>
<location>Genève, Paris, Droz.</location>
<contexts>
<context position="2890" citStr="Corblin, 1987" startWordPosition="409" endWordPosition="410">spatiales par exemple) avec les autres objets du contexte. Dans une perspective différente, (Gardent, Striegnitz, 2000) présentent un algorithme de génération des anaphores associatives, basé sur un modèle structuré du contexte et sur un moteur d’inférences. Tous ces algorithmes permettent la génération de descriptions définies anaphoriques et rendent compte de l’opposition description définie / pronom. En revanche, ils ne rendent pas compte de l’opposition défini / démonstratif et ne permettent donc pas la génération de descriptions démonstratives, qui, si on se réfère aux études théoriques (Corblin, 1987; Kleiber, 1986; Kleiber, 1988) et aux études empiriques (Vieira et al. 2002), sont employées la plupart du temps en mention subséquente, ce qui les met directement en concurrence avec les descriptions définies et les pronoms dans le choix des expressions référentielles. Une façon d’améliorer les algorithmes de génération d’expressions référentielles serait donc d’y intégrer des possibilités de génération de démonstratifs. Nous proposons ici un premier pas dans cette direction, en présentant une étude et une classification des utilisations des démonstratifs en corpus. Nous montrons d’abord que</context>
<context position="4266" citStr="Corblin, 1987" startWordPosition="599" endWordPosition="600">’étude de corpus qui nous a permis d’aboutir à une classification des utilisations du démonstratif et de combler certains manques des analyses théoriques. Nous donnons enfin quelques premières pistes pour la génération automatique de descriptions démonstratives. 2 Utilisations du démonstratif Le démonstratif est classiquement reconnu comme déterminant un groupe nominal dont le référent est présent (physiquement ou linguistiquement) dans le contexte et (ou) focalisé. Les études théoriques identifient essentiellement quatre utilisations du démonstratif en français (Kleiber, 1986; Kleiber, 1988; Corblin, 1987; Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999). - Utilisation en première mention (déictique) : Le référent est identifié dans le contexte immédiat, et l’expression est parfois accompagnée d’un geste ostensif afin que l’identification se fasse sans ambiguïté. (Le locuteur est assis dans un fauteuil) Ce fauteuil est confortable. Cette année, la récolte sera bonne. - Utilisation coréférentielle anaphorique : La reprise peut être fidèle ou non, mais les expressions utilisées pour désigner le référent entretiennent une relation lexicale connue (hypéronymie, hyponymie, ou synonymie). Reprise fidèle (ou di</context>
<context position="6283" citStr="Corblin, 1987" startWordPosition="918" endWordPosition="919">la tête de l’anaphore, mais elle est différente. Le policier entra. Ce flic n’avait pas l’air aimable. - Utilisation coréférentielle reclassifiante : Dans ces utilisations, la tête nominale n’est pas impliquée directement dans l’identification du référent. Il n’y a pas de relation lexicale entre les têtes nominales des deux syntagmes. Elle permet au locuteur d’émettre un jugement ou d’apporter une information nouvelle sur le référent ou d’utiliser une figure de style : Un homme entra dans le café. Cet imbécile commença à provoquer les habitués. Jean est venu. Ce professeur de philosophie ... (Corblin, 1987) Tom regarde les nuages. Cette écume le fait rêver (Cosse, 2001) - Utilisation associative : On trouve aussi des mentions d’utilisation associative du démonstratif dans (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999; Gundel et al., 2000; Nissim, 2001) : Nous arrivâmes dans un village. Cette église, tout de même, quelle horreur ! (Charolles in (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999)) 3 Analyse de corpus Le corpus dont nous disposons est un extrait du corpus PAROLE1, comprenant 65 000 mots et 545 syntagmes nominaux démonstratifs. Il est composé d’articles du journal Le Monde datant de septembre 1987 et ti</context>
</contexts>
<marker>Corblin, 1987</marker>
<rawString>Corblin F. (1987), Indéfini, Défini et Démonstratif, Genève, Paris, Droz.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Corley</author>
<author>M Corley</author>
<author>F Keller</author>
<author>M W Crocker</author>
<author>et Trewin S</author>
</authors>
<title>Finding Syntactic Structure in Unparsed Corpora : The Gsearch corpus query system,</title>
<date>2001</date>
<journal>Computer and Humanities,</journal>
<volume>35</volume>
<issue>2</issue>
<pages>81--94</pages>
<contexts>
<context position="7383" citStr="Corley et al., 2001" startWordPosition="1080" endWordPosition="1083">ts et 545 syntagmes nominaux démonstratifs. Il est composé d’articles du journal Le Monde datant de septembre 1987 et tirés de toutes les rubriques (Politique, Economie, Sport, Culture et Loisirs). Le corpus est annoté au niveau morphosyntaxique suite au projet PAROLE selon le schéma d’annotation Multext / Multitag de l’action GRACE (Lecomte, 1997; Beaumont et al. 1998). Afin d’automatiser au maximum le travail sur corpus, nous avons réalisé une série de pré-traitements avant l’annotation, décrits dans cette section. 3.1 Pré-traitements Repérage des descriptions démonstratives. G-search tool (Corley et al., 2001) est un outil qui permet de rechercher des structures syntaxiques dans un corpus non parsé grâce à une grammaire définie par l’utilisateur. Il nous a permis de préparer le corpus à l’annotation en isolant les groupes nominaux démonstratifs, à partir de l’information présente dans les étiquettes Multext / Multitag et d’une grammaire utilisant cette information. Nous avons ensuite écrit un filtre pour adapter le format de sortie de G-search au format requis en entrée de notre outil d’annotation (MMAX), c’est-à-dire du texte avec des balises XML pour chaque mot et des balises supplé- mentaires po</context>
</contexts>
<marker>Corley, Corley, Keller, Crocker, S, 2001</marker>
<rawString>Corley S., Corley M., Keller F., Crocker M.W., et Trewin S., (2001) Finding Syntactic Structure in Unparsed Corpora : The Gsearch corpus query system, Computer and Humanities, 35(2), pp81-94.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Cosse</author>
</authors>
<title>Sur Ce N, non publié.</title>
<date>2001</date>
<contexts>
<context position="6347" citStr="Cosse, 2001" startWordPosition="929" endWordPosition="930">. Ce flic n’avait pas l’air aimable. - Utilisation coréférentielle reclassifiante : Dans ces utilisations, la tête nominale n’est pas impliquée directement dans l’identification du référent. Il n’y a pas de relation lexicale entre les têtes nominales des deux syntagmes. Elle permet au locuteur d’émettre un jugement ou d’apporter une information nouvelle sur le référent ou d’utiliser une figure de style : Un homme entra dans le café. Cet imbécile commença à provoquer les habitués. Jean est venu. Ce professeur de philosophie ... (Corblin, 1987) Tom regarde les nuages. Cette écume le fait rêver (Cosse, 2001) - Utilisation associative : On trouve aussi des mentions d’utilisation associative du démonstratif dans (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999; Gundel et al., 2000; Nissim, 2001) : Nous arrivâmes dans un village. Cette église, tout de même, quelle horreur ! (Charolles in (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999)) 3 Analyse de corpus Le corpus dont nous disposons est un extrait du corpus PAROLE1, comprenant 65 000 mots et 545 syntagmes nominaux démonstratifs. Il est composé d’articles du journal Le Monde datant de septembre 1987 et tirés de toutes les rubriques (Politique, Economie, Sport, Culture</context>
</contexts>
<marker>Cosse, 2001</marker>
<rawString>Cosse M., (2001), Sur Ce N, non publié.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Dale R Reiter E</author>
</authors>
<date>1995</date>
<journal>Computational Interprerations of the Gricean Maxims in the Generation of Referring Expressions Cognitive Sciences</journal>
<volume>19</volume>
<issue>2</issue>
<pages>233--263</pages>
<marker>E, 1995</marker>
<rawString>Dale R. Reiter E., (1995), Computational Interprerations of the Gricean Maxims in the Generation of Referring Expressions Cognitive Sciences 19(2), pp233-263.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Gardent</author>
<author>K Striegnitz</author>
</authors>
<date>2000</date>
<booktitle>Generating Indirect Anaphora, Actes de IWCS’00 (International Workshop on Computational Semantics).</booktitle>
<marker>Gardent, Striegnitz, 2000</marker>
<rawString>Gardent C., Striegnitz K., (2000), Generating Indirect Anaphora, Actes de IWCS’00 (International Workshop on Computational Semantics).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Gardent</author>
<author>H Manuélian</author>
<author>E Kow</author>
</authors>
<title>Which Bridges for Bridging Descriptions, à paraître dans les</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Actes de EACL Workshop on Linguistically Interpreted Corpora.</booktitle>
<marker>Gardent, Manuélian, Kow, 2003</marker>
<rawString>Gardent C., Manuélian H., Kow E., (2003), Which Bridges for Bridging Descriptions, à paraître dans les Actes de EACL Workshop on Linguistically Interpreted Corpora.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Gundel</author>
<author>N Hedberg</author>
<author>et Zacharski R</author>
</authors>
<title>Statut cognitif et forme des anaphoriques indirects,</title>
<date>2000</date>
<journal>Verbum,</journal>
<volume>22</volume>
<pages>79--102</pages>
<contexts>
<context position="6510" citStr="Gundel et al., 2000" startWordPosition="950" endWordPosition="953">dans l’identification du référent. Il n’y a pas de relation lexicale entre les têtes nominales des deux syntagmes. Elle permet au locuteur d’émettre un jugement ou d’apporter une information nouvelle sur le référent ou d’utiliser une figure de style : Un homme entra dans le café. Cet imbécile commença à provoquer les habitués. Jean est venu. Ce professeur de philosophie ... (Corblin, 1987) Tom regarde les nuages. Cette écume le fait rêver (Cosse, 2001) - Utilisation associative : On trouve aussi des mentions d’utilisation associative du démonstratif dans (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999; Gundel et al., 2000; Nissim, 2001) : Nous arrivâmes dans un village. Cette église, tout de même, quelle horreur ! (Charolles in (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999)) 3 Analyse de corpus Le corpus dont nous disposons est un extrait du corpus PAROLE1, comprenant 65 000 mots et 545 syntagmes nominaux démonstratifs. Il est composé d’articles du journal Le Monde datant de septembre 1987 et tirés de toutes les rubriques (Politique, Economie, Sport, Culture et Loisirs). Le corpus est annoté au niveau morphosyntaxique suite au projet PAROLE selon le schéma d’annotation Multext / Multitag de l’action GRACE (Lecomte, 19</context>
</contexts>
<marker>Gundel, Hedberg, R, 2000</marker>
<rawString>Gundel J., Hedberg N., et Zacharski R., (2000), Statut cognitif et forme des anaphoriques indirects, Verbum, 22, pp 79-102.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Kleiber</author>
</authors>
<title>Pour une explication du paradoxe de la reprise immédiate un</title>
<date>1986</date>
<journal>N -&gt; le N / un N -&gt; Ce N Langue Française,</journal>
<volume>72</volume>
<pages>54--79</pages>
<contexts>
<context position="2905" citStr="Kleiber, 1986" startWordPosition="411" endWordPosition="412">xemple) avec les autres objets du contexte. Dans une perspective différente, (Gardent, Striegnitz, 2000) présentent un algorithme de génération des anaphores associatives, basé sur un modèle structuré du contexte et sur un moteur d’inférences. Tous ces algorithmes permettent la génération de descriptions définies anaphoriques et rendent compte de l’opposition description définie / pronom. En revanche, ils ne rendent pas compte de l’opposition défini / démonstratif et ne permettent donc pas la génération de descriptions démonstratives, qui, si on se réfère aux études théoriques (Corblin, 1987; Kleiber, 1986; Kleiber, 1988) et aux études empiriques (Vieira et al. 2002), sont employées la plupart du temps en mention subséquente, ce qui les met directement en concurrence avec les descriptions définies et les pronoms dans le choix des expressions référentielles. Une façon d’améliorer les algorithmes de génération d’expressions référentielles serait donc d’y intégrer des possibilités de génération de démonstratifs. Nous proposons ici un premier pas dans cette direction, en présentant une étude et une classification des utilisations des démonstratifs en corpus. Nous montrons d’abord que les analyses t</context>
<context position="4236" citStr="Kleiber, 1986" startWordPosition="595" endWordPosition="596">les. Nous présentons ensuite l’étude de corpus qui nous a permis d’aboutir à une classification des utilisations du démonstratif et de combler certains manques des analyses théoriques. Nous donnons enfin quelques premières pistes pour la génération automatique de descriptions démonstratives. 2 Utilisations du démonstratif Le démonstratif est classiquement reconnu comme déterminant un groupe nominal dont le référent est présent (physiquement ou linguistiquement) dans le contexte et (ou) focalisé. Les études théoriques identifient essentiellement quatre utilisations du démonstratif en français (Kleiber, 1986; Kleiber, 1988; Corblin, 1987; Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999). - Utilisation en première mention (déictique) : Le référent est identifié dans le contexte immédiat, et l’expression est parfois accompagnée d’un geste ostensif afin que l’identification se fasse sans ambiguïté. (Le locuteur est assis dans un fauteuil) Ce fauteuil est confortable. Cette année, la récolte sera bonne. - Utilisation coréférentielle anaphorique : La reprise peut être fidèle ou non, mais les expressions utilisées pour désigner le référent entretiennent une relation lexicale connue (hypéronymie, hyponymie, ou syn</context>
</contexts>
<marker>Kleiber, 1986</marker>
<rawString>Kleiber G., (1986), Pour une explication du paradoxe de la reprise immédiate un N -&gt; le N / un N -&gt; Ce N Langue Française, 72, pp 54-79.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Kleiber</author>
</authors>
<title>Reprise immédiate et théorie des contrastes,</title>
<date>1988</date>
<journal>Studia Romanica Posnaniensa,</journal>
<volume>13</volume>
<pages>67--83</pages>
<contexts>
<context position="2921" citStr="Kleiber, 1988" startWordPosition="413" endWordPosition="414">s autres objets du contexte. Dans une perspective différente, (Gardent, Striegnitz, 2000) présentent un algorithme de génération des anaphores associatives, basé sur un modèle structuré du contexte et sur un moteur d’inférences. Tous ces algorithmes permettent la génération de descriptions définies anaphoriques et rendent compte de l’opposition description définie / pronom. En revanche, ils ne rendent pas compte de l’opposition défini / démonstratif et ne permettent donc pas la génération de descriptions démonstratives, qui, si on se réfère aux études théoriques (Corblin, 1987; Kleiber, 1986; Kleiber, 1988) et aux études empiriques (Vieira et al. 2002), sont employées la plupart du temps en mention subséquente, ce qui les met directement en concurrence avec les descriptions définies et les pronoms dans le choix des expressions référentielles. Une façon d’améliorer les algorithmes de génération d’expressions référentielles serait donc d’y intégrer des possibilités de génération de démonstratifs. Nous proposons ici un premier pas dans cette direction, en présentant une étude et une classification des utilisations des démonstratifs en corpus. Nous montrons d’abord que les analyses théoriques du dém</context>
<context position="4251" citStr="Kleiber, 1988" startWordPosition="597" endWordPosition="598">ntons ensuite l’étude de corpus qui nous a permis d’aboutir à une classification des utilisations du démonstratif et de combler certains manques des analyses théoriques. Nous donnons enfin quelques premières pistes pour la génération automatique de descriptions démonstratives. 2 Utilisations du démonstratif Le démonstratif est classiquement reconnu comme déterminant un groupe nominal dont le référent est présent (physiquement ou linguistiquement) dans le contexte et (ou) focalisé. Les études théoriques identifient essentiellement quatre utilisations du démonstratif en français (Kleiber, 1986; Kleiber, 1988; Corblin, 1987; Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999). - Utilisation en première mention (déictique) : Le référent est identifié dans le contexte immédiat, et l’expression est parfois accompagnée d’un geste ostensif afin que l’identification se fasse sans ambiguïté. (Le locuteur est assis dans un fauteuil) Ce fauteuil est confortable. Cette année, la récolte sera bonne. - Utilisation coréférentielle anaphorique : La reprise peut être fidèle ou non, mais les expressions utilisées pour désigner le référent entretiennent une relation lexicale connue (hypéronymie, hyponymie, ou synonymie). Repris</context>
</contexts>
<marker>Kleiber, 1988</marker>
<rawString>Kleiber G., (1988), Reprise immédiate et théorie des contrastes, Studia Romanica Posnaniensa, 13, pp 67-83.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Krahmer</author>
<author>S van Erk</author>
<author>A Verleg</author>
</authors>
<title>A Meta-Algorithm for the Generation of Referring Expressions,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de 8th European Workshop on Natural Language Generation</booktitle>
<pages>29--39</pages>
<marker>Krahmer, van Erk, Verleg, 2001</marker>
<rawString>Krahmer E., van Erk S., Verleg A., (2001), A Meta-Algorithm for the Generation of Referring Expressions, Actes de 8th European Workshop on Natural Language Generation pp 29-39.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Lecomte</author>
</authors>
<title>Codage Multext - GRACE pour l’action GRACE / Multitag, Rapport Technique,</title>
<date>1997</date>
<location>INALF, Nancy.</location>
<contexts>
<context position="7112" citStr="Lecomte, 1997" startWordPosition="1045" endWordPosition="1046">t al., 2000; Nissim, 2001) : Nous arrivâmes dans un village. Cette église, tout de même, quelle horreur ! (Charolles in (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999)) 3 Analyse de corpus Le corpus dont nous disposons est un extrait du corpus PAROLE1, comprenant 65 000 mots et 545 syntagmes nominaux démonstratifs. Il est composé d’articles du journal Le Monde datant de septembre 1987 et tirés de toutes les rubriques (Politique, Economie, Sport, Culture et Loisirs). Le corpus est annoté au niveau morphosyntaxique suite au projet PAROLE selon le schéma d’annotation Multext / Multitag de l’action GRACE (Lecomte, 1997; Beaumont et al. 1998). Afin d’automatiser au maximum le travail sur corpus, nous avons réalisé une série de pré-traitements avant l’annotation, décrits dans cette section. 3.1 Pré-traitements Repérage des descriptions démonstratives. G-search tool (Corley et al., 2001) est un outil qui permet de rechercher des structures syntaxiques dans un corpus non parsé grâce à une grammaire définie par l’utilisateur. Il nous a permis de préparer le corpus à l’annotation en isolant les groupes nominaux démonstratifs, à partir de l’information présente dans les étiquettes Multext / Multitag et d’une gramm</context>
</contexts>
<marker>Lecomte, 1997</marker>
<rawString>Lecomte J., (1997) Codage Multext - GRACE pour l’action GRACE / Multitag, Rapport Technique, INALF, Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Manuélian</author>
</authors>
<title>Annotation des descriptions définies : le cas des reprises par les rôles thématiques,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Actes de RECITAL,</booktitle>
<pages>455--467</pages>
<contexts>
<context position="10511" citStr="Manuélian, 2002" startWordPosition="1588" endWordPosition="1589">fait que parfois, deux groupes nominaux ont le même sens, si on tient compte des modifieurs. Nous en avons tenu compte dans les cas où l’un des noms est un nom prédicatif qui sous-catégorise des compléments. &amp;quot;Nous sommes dans l’ignorance la plus totale de ce qui se passe et de ce que veulent les Chargeurs. (...)&amp;quot;, constate un cadre. Cette pénurie d’informations, les ouvriers des usines quasi désertes de Tourcoing et de Cambrai n’en ont pas trop souffert. - thêta : Ce nom désigne les reprises par le nom de rôle thématique qui sont une forme de reprise utilisant la grille thématique d’un verbe (Manuélian, 2002). Un syntagme anaphorique est classé ici lorsque l’antécédent est désigné par le nom de son rôle dans l’événement décrit précédemment. Jack a vendu du vin à Bill. Ce vendeur est compétent. - reclassification: Cette catégorie comprend les reprises où l’antécédent et l’anaphore n’ont pas de relation lexicale identifiée (qui peut aller jusqu’à un rapport métaphorique). Jack a vendu un livre à Bill. Cet imbécile a oublié qu’il me l’avait réservé. Deux arbres encadraient l’entrée. Ces sentinelles dormaient. - autres : La reprise n’entre pas dans les catégories décrites précédemment. Ces classes ont</context>
</contexts>
<marker>Manuélian, 2002</marker>
<rawString>Manuélian H., (2002), Annotation des descriptions définies : le cas des reprises par les rôles thématiques, Actes de RECITAL, pp455-467.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Muller</author>
<author>M Strube</author>
</authors>
<title>Annotating Anaphoric and Bridging Relations with MMAX,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de 2nd SIGDial Workshop on Discourse and Dialogue,</booktitle>
<pages>90--95</pages>
<marker>Muller, Strube, 2001</marker>
<rawString>Muller C., Strube M., (2001) Annotating Anaphoric and Bridging Relations with MMAX, Actes de 2nd SIGDial Workshop on Discourse and Dialogue, pp90-95.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Nissim</author>
</authors>
<title>Bridging Definites and Possessives: Distribution of Determiners in Anaphoric Noun Phrases, PhD Thesis,</title>
<date>2001</date>
<institution>University of Pavia.</institution>
<contexts>
<context position="6525" citStr="Nissim, 2001" startWordPosition="954" endWordPosition="955"> du référent. Il n’y a pas de relation lexicale entre les têtes nominales des deux syntagmes. Elle permet au locuteur d’émettre un jugement ou d’apporter une information nouvelle sur le référent ou d’utiliser une figure de style : Un homme entra dans le café. Cet imbécile commença à provoquer les habitués. Jean est venu. Ce professeur de philosophie ... (Corblin, 1987) Tom regarde les nuages. Cette écume le fait rêver (Cosse, 2001) - Utilisation associative : On trouve aussi des mentions d’utilisation associative du démonstratif dans (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999; Gundel et al., 2000; Nissim, 2001) : Nous arrivâmes dans un village. Cette église, tout de même, quelle horreur ! (Charolles in (Apothéloz et Reichler-Béguelin, 1999)) 3 Analyse de corpus Le corpus dont nous disposons est un extrait du corpus PAROLE1, comprenant 65 000 mots et 545 syntagmes nominaux démonstratifs. Il est composé d’articles du journal Le Monde datant de septembre 1987 et tirés de toutes les rubriques (Politique, Economie, Sport, Culture et Loisirs). Le corpus est annoté au niveau morphosyntaxique suite au projet PAROLE selon le schéma d’annotation Multext / Multitag de l’action GRACE (Lecomte, 1997; Beaumont et</context>
</contexts>
<marker>Nissim, 2001</marker>
<rawString>Nissim M., (2001) Bridging Definites and Possessives: Distribution of Determiners in Anaphoric Noun Phrases, PhD Thesis, University of Pavia.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Poesio</author>
<author>R Vieira</author>
</authors>
<title>A Corpus Based Investigation of Definite Description Use, Computational Linguistics,</title>
<date>1998</date>
<pages>24--2</pages>
<marker>Poesio, Vieira, 1998</marker>
<rawString>Poesio M., Vieira R., (1998), A Corpus Based Investigation of Definite Description Use, Computational Linguistics, 24-2 pp183-216.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Vieira</author>
<author>S Salmon-Alt</author>
<author>C Gasperin</author>
<author>E Schang</author>
<author>G Othero</author>
</authors>
<title>Coreference and Anaphoric Relations of Demonstrative Noun Phrases in a Multilingual Corpus, Actes de DAARC.</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="2967" citStr="Vieira et al. 2002" startWordPosition="419" endWordPosition="422">spective différente, (Gardent, Striegnitz, 2000) présentent un algorithme de génération des anaphores associatives, basé sur un modèle structuré du contexte et sur un moteur d’inférences. Tous ces algorithmes permettent la génération de descriptions définies anaphoriques et rendent compte de l’opposition description définie / pronom. En revanche, ils ne rendent pas compte de l’opposition défini / démonstratif et ne permettent donc pas la génération de descriptions démonstratives, qui, si on se réfère aux études théoriques (Corblin, 1987; Kleiber, 1986; Kleiber, 1988) et aux études empiriques (Vieira et al. 2002), sont employées la plupart du temps en mention subséquente, ce qui les met directement en concurrence avec les descriptions définies et les pronoms dans le choix des expressions référentielles. Une façon d’améliorer les algorithmes de génération d’expressions référentielles serait donc d’y intégrer des possibilités de génération de démonstratifs. Nous proposons ici un premier pas dans cette direction, en présentant une étude et une classification des utilisations des démonstratifs en corpus. Nous montrons d’abord que les analyses théoriques du démonstratif sont trop générales pour être appliq</context>
<context position="13025" citStr="Vieira et al. 2002" startWordPosition="1976" endWordPosition="1979">Cet homme est malchanceux. - antécédent non nominal : Nous avons classé à part les cas où l’antécédent n’est pas un nom (classés dans &amp;quot;autres&amp;quot; au départ) pour les mêmes raisons qui nous ont poussée à établir une catégorie pour les noms propres. Nous avons cependant accepté la présence d’antécédents non nominaux dans les catégories &amp;quot;theta&amp;quot; et &amp;quot;métalinguistique&amp;quot;. Notre corpus contient 545 descriptions démonstratives, dont nous avons exclu 17 cas d’appositions, ou de groupes nominaux liés à l’antécédent par une copule. Nos résultats (figure 1) sont proches de ceux des autres annotations connues (Vieira et al. 2002). Nous y retrouvons 59% de reprises indirectes, dont 24% passent par une relation lexicale. On constate aussi qu’il y a peu d’emplois en première mention et en association (21% et 2%), ce qui distingue bien l’emploi du démonstratif de l’emploi du défini (Poesio, Vieira 1998)2. Relation Nombre Pourcentage Première mention 113 21% Association 9 2% Reprises Directes 94 17% Reprises Indirectes 312 59% hyponymes 16 3% hyperonymes 74 14% synonymes 21 4% theta 18 3% reclassifications 73 14% antécédent = nom propre 43 8% antécédent non nominal 52 10% métalinguistique 22 4% autres 3 0,6% TOTAL 528 100 </context>
</contexts>
<marker>Vieira, Salmon-Alt, Gasperin, Schang, Othero, 2002</marker>
<rawString>Vieira R., Salmon-Alt S., Gasperin C., Schang E., Othero G., (2002), Coreference and Anaphoric Relations of Demonstrative Noun Phrases in a Multilingual Corpus, Actes de DAARC.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Van Deemter</author>
</authors>
<title>Generating Vague Descriptions, Actes de</title>
<date>2000</date>
<booktitle>First International Conference on Natural Language Generation,</booktitle>
<pages>179--186</pages>
<marker>Van Deemter, 2000</marker>
<rawString>Van Deemter K., (2000), Generating Vague Descriptions, Actes de First International Conference on Natural Language Generation, pp 179-186.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Van Deemter</author>
</authors>
<title>Logical Form Equivalence : the Case of Referring Expressions Generation,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Actes de 8th European Workshop on Natural Language Generation</booktitle>
<pages>21--29</pages>
<marker>Van Deemter, 2001</marker>
<rawString>Van Deemter K., (2001), Logical Form Equivalence : the Case of Referring Expressions Generation, Actes de 8th European Workshop on Natural Language Generation 21-29.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>