<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>V Akman</author>
<author>M Surav</author>
</authors>
<title>Contexts, Oracles, and Relevance,</title>
<date>1995</date>
<booktitle>Proceedings of the AAAI-95 Fall Symposium on Formalizing Context,</booktitle>
<pages>23--30</pages>
<marker>Akman, Surav, 1995</marker>
<rawString>Akman, V., Surav, M. (1995), Contexts, Oracles, and Relevance, Proceedings of the AAAI-95 Fall Symposium on Formalizing Context, 23-30.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>N Bellalem</author>
</authors>
<title>Etude du mode de désignation dans un dialogue homme-machine finalisé à forte composante langagière : analyse structurelle et interprétation, Thèse de doctorat, Université Henri Poincaré de Nancy.</title>
<date>1995</date>
<contexts>
<context position="5897" citStr="Bellalem, 1995" startWordPosition="917" endWordPosition="918">édente. Le deuxième trait correspond à l’effort nécessaire pour intégrer l’expression multimodale dans le contexte dialogique. Par exemple, « celui-là » après « celui-ci » demande un peu moins d’effort que « celui-ci » dans la même situation (avec un geste à chaque fois). Les troisième et quatrième traits ne diffèrent pas de ceux des étapes précédentes. Le cinquième trait s’évalue à l’aide de critères tels que la longueur et la complexité de la trajectoire gestuelle. La longueur dépend du gabarit des objets, et la complexité du nombre de singularités, une singularité étant selon le modèle de (Bellalem, 1995) une rupture d’homogénéité pour une des propriétés de la trajectoire (les principales propriétés étant la courbure et la vitesse), cette rupture dénotant une intention sémantique. Le sixième trait s’évalue à l’aide de critères tels que la composition de l’expression multimodale (nombre de gestes, nombre d’expressions verbales), la qualité de la synchronisation temporelle entre geste(s) et expressions(s) verbale(s), la présence d’une ambiguïté dans l’une des modalité (ambiguïté résolue par l’autre modalité au prix d’un certain effort), ainsi que le choix du déterminant et d’éventuels marqueurs </context>
</contexts>
<marker>Bellalem, 1995</marker>
<rawString>Bellalem, N. (1995), Etude du mode de désignation dans un dialogue homme-machine finalisé à forte composante langagière : analyse structurelle et interprétation, Thèse de doctorat, Université Henri Poincaré de Nancy.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Blutner</author>
</authors>
<title>Some Aspects of Optimality in Natural Language Interpretation,</title>
<date>2000</date>
<journal>Journal of Semantics,</journal>
<volume>17</volume>
<issue>3</issue>
<pages>189--216</pages>
<marker>Blutner, 2000</marker>
<rawString>Blutner, R. (2000), Some Aspects of Optimality in Natural Language Interpretation, Journal of Semantics, Vol. 17(3), 189-216.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Gazdar</author>
<author>D Good</author>
</authors>
<title>On a Notion of Relevance, In:</title>
<date>1982</date>
<pages>88--100</pages>
<editor>Smith, N. (Ed.),</editor>
<publisher>Academic Press,</publisher>
<location>Mutual Knowledge, London,</location>
<marker>Gazdar, Good, 1982</marker>
<rawString>Gazdar, G., Good, D. (1982), On a Notion of Relevance, In: Smith, N. (Ed.), Mutual Knowledge, London, Academic Press, 88-100.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Guillaume</author>
</authors>
<title>La psychologie de la forme,</title>
<date>1979</date>
<location>Paris, Flammarion.</location>
<marker>Guillaume, 1979</marker>
<rawString>Guillaume, P. (1979), La psychologie de la forme, Paris, Flammarion.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Landragin</author>
<author>S Salmon-Alt</author>
<author>L Romary</author>
</authors>
<title>Ancrage référentiel en situation de dialogue,</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Traitement Automatique des Langues,</booktitle>
<volume>43</volume>
<issue>2</issue>
<pages>99--129</pages>
<marker>Landragin, Salmon-Alt, Romary, 2002</marker>
<rawString>Landragin, F., Salmon-Alt, S., Romary, L. (2002), Ancrage référentiel en situation de dialogue, Traitement Automatique des Langues, Vol. 43(2), 99-129.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Reboul</author>
<author>J Moeschler</author>
</authors>
<title>Pragmatique du discours. De l’interprétation de l’énoncé à l’interprétation du discours,</title>
<date>1998</date>
<location>Paris, Armand Colin.</location>
<marker>Reboul, Moeschler, 1998</marker>
<rawString>Reboul, A., Moeschler, J. (1998), Pragmatique du discours. De l’interprétation de l’énoncé à l’interprétation du discours, Paris, Armand Colin.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Sperber</author>
<author>D Wilson</author>
</authors>
<title>Relevance. Communication and Cognition (2nd edition),</title>
<date>1995</date>
<publisher>UK &amp; Cambridge USA, Blackwell.</publisher>
<location>Oxford</location>
<marker>Sperber, Wilson, 1995</marker>
<rawString>Sperber, D., Wilson, D. (1995), Relevance. Communication and Cognition (2nd edition), Oxford UK &amp; Cambridge USA, Blackwell.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R van Rooy</author>
</authors>
<title>Relevance and Bidirectional</title>
<date>2003</date>
<publisher>Palgrave Macmillan.</publisher>
<marker>van Rooy, 2003</marker>
<rawString>van Rooy, R., (2003), Relevance and Bidirectional OT, In: Blutner, R., Zeevat, H. (Eds.), Pragmatics in Optimality Theory, Palgrave Macmillan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Wilson</author>
</authors>
<title>Reference and Relevance,</title>
<date>1992</date>
<journal>UCL Working Papers in Linguistics,</journal>
<volume>4</volume>
<pages>165--191</pages>
<marker>Wilson, 1992</marker>
<rawString>Wilson, D. (1992), Reference and Relevance, UCL Working Papers in Linguistics, Vol. 4, 165-191.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Wolff</author>
</authors>
<title>Analyse contextuelle des gestes de désignation en dialogue homme-machine, Thèse de doctorat, Université Henri Poincaré de Nancy.</title>
<date>1999</date>
<contexts>
<context position="1551" citStr="Wolff, 1999" startWordPosition="226" endWordPosition="227">effort de traitement selon les traits suivants : 1. adéquation de l’expression verbale avec l’intention de référence en contexte applicatif ; 2. adéquation de l’expression avec l’intention de référence en contexte dialogique ; 3. complexité de la perception visuelle ; 4. complexité de l’expression verbale ; 5. effort nécessaire pour isoler le(s) référent(s) à l’aide de la perception, de l’expression verbale et de l’historique de l’interaction. Le premier trait correspond à l’effort nécessaire pour intégrer l’expression référentielle verbale dans le contexte de tâche. Dans le corpus Magnét’Oz (Wolff, 1999) qui nous a servi pour identifier les phénomènes de référence induits par une tâche très contrainte, l’interaction consiste à ranger des objets selon leur forme. La seule action possible est le rangement, ce qui incite l’utilisateur à produire des commandes telles que « mets la forme claire dans la deuxième boîte ». Dans ce contexte, aucune action ne peut être appliquée à un ensemble hétérogène et une expression désignant deux objets de forme différente s’avère incongrue. En raison de cette incongruité, l’effort de traitement de cette expression est élevé. Le deuxième trait correspond à l’effo</context>
</contexts>
<marker>Wolff, 1999</marker>
<rawString>Wolff, F. (1999), Analyse contextuelle des gestes de désignation en dialogue homme-machine, Thèse de doctorat, Université Henri Poincaré de Nancy.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>