<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Bilhaut</author>
<author>T Charnois</author>
<author>P Enjalbert</author>
<author>Y Mathet</author>
</authors>
<title>Passage extraction in geographical documents,</title>
<date>2003</date>
<booktitle>New Trends in Intelligent Information Processing and Web Mining,</booktitle>
<location>Zakopane, Poland</location>
<note>(à paraître).</note>
<marker>Bilhaut, Charnois, Enjalbert, Mathet, 2003</marker>
<rawString>F. Bilhaut, T. Charnois, P. Enjalbert, Y. Mathet, 2003, Passage extraction in geographical documents, New Trends in Intelligent Information Processing and Web Mining, Zakopane, Poland (à paraître).</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>T Charnois</author>
<author>Y Mathet</author>
<author>P Enjalbert</author>
<author>F Bilhaut</author>
</authors>
<title>Geographic reference analysis for geographic document querying,</title>
<booktitle>Workshop on the Analysis of Geographic References, Human Language Technology Conference (NAACL-HLT 2003), 31 Mai - 1er juin,</booktitle>
<location>Edmonton, Alberta, Canada.</location>
<marker>Charnois, Mathet, Enjalbert, Bilhaut, </marker>
<rawString>T. Charnois, Y. Mathet, P. Enjalbert, F. Bilhaut, Geographic reference analysis for geographic document querying, Workshop on the Analysis of Geographic References, Human Language Technology Conference (NAACL-HLT 2003), 31 Mai - 1er juin, Edmonton, Alberta, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Charolles</author>
</authors>
<title>L’encadrement du dicours - Univers, champs, domaines et espace,</title>
<date>1997</date>
<journal>Cahier de recherche linguistique,</journal>
<volume>6</volume>
<pages>1--60</pages>
<contexts>
<context position="4633" citStr="Charolles, 1997" startWordPosition="640" endWordPosition="641">là encore ces marques sont repérées pour contribuer au calcul du score de saillance des unités les contenant, plutôt que pour leur fonction de structuration. Le présent article se situe dans une problématique générale différente, celle du repérage de structures proprement discursives, et de l’exploitation de cette structuration dans des tâches de recherche d’information (au sens défini plus haut, c’est-à-dire visant une indexation et une navigation intradocumentaire). Nous proposons une approche qui se fonde sur un mode de structuration spécifique, &amp;quot;l’encadrement du discours&amp;quot; mis au jour par (Charolles, 1997). Charolles identifie des segments – &amp;quot;cadres de discours&amp;quot; – homogènes par rapport à un critère sémantique (par exemple une localisation spatiale ou temporelle) spécifié par une expression détachée en initiale de phrase (donc aisément repérable) : un introducteur de cadre (dorénavant IC). Les IC sont présentés comme des marqueurs d’indexation &amp;quot;permettant de répartir les contenus propositionnels dans des blocs homogènes relativement à un critère spécifié par le contenu de l’introducteur&amp;quot; (op. cit. : 24). On voit immédiatement le bénéfice potentiel du repérage de telles structures pour la recherc</context>
</contexts>
<marker>Charolles, 1997</marker>
<rawString>M. Charolles, 1997, L’encadrement du dicours - Univers, champs, domaines et espace, Cahier de recherche linguistique, 6, pp. 1-60.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-P Desclés</author>
<author>J-L Minel</author>
</authors>
<title>Résumé automatique et filtrage des textes,</title>
<date>2000</date>
<booktitle>In Ingénierie</booktitle>
<editor>des langues, ed. J.-M. Pierrel,</editor>
<location>Hermès.</location>
<contexts>
<context position="3264" citStr="Desclés &amp; Minel, 2000" startWordPosition="438" endWordPosition="441"> les méthodes se redéfinissent, se redistribuent constamment. On peut identifier actuellement une évolution vers un rapprochement entre recherche d’information, synthèse de documents et systèmes de questions-réponses, et ce à travers le développement de systèmes de navigation sélective. C’est ce type d’application que nous visons ici dans l’univers de l’information géographique1. De tels systèmes ne se contentent pas de sélectionner les documents pertinents, ils guident l’utilisateur à l’intérieur de ces documents, vers les segments qui correspondent au plus près à une requête ou à un profil (Desclés &amp; Minel, 2000; Voorhees, 2001). La question de la définition des unités d’information à indexer et/ou marquer en vue de ces parcours devient cruciale. Les techniques mises en œuvre dans la synthèse de documents et dans les systèmes de questionsréponses sont utiles pour identifier des &amp;quot;zones&amp;quot; contenant des éléments lexicaux pertinents. Mais reste à délimiter des segments de texte formant des unités d’information. Certaines approches statistiques cherchent à identifier des ruptures isolant des segments &amp;quot;thématiquement homogènes&amp;quot; (&amp;quot;text-tiling&amp;quot;, (Hearst, 1994)). D’autres, dont nous nous rapprocherons, reposen</context>
</contexts>
<marker>Desclés, Minel, 2000</marker>
<rawString>J.-P. Desclés, J.-L. Minel, 2000, Résumé automatique et filtrage des textes, In Ingénierie des langues, ed. J.-M. Pierrel, Hermès.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>J-L Minel</author>
<author>S Porhiel</author>
</authors>
<title>Repérage de structures thématiques dans des textes,</title>
<date>2001</date>
<journal>Actes de TALN</journal>
<pages>163--172</pages>
<location>Tours,</location>
<marker>Ferret, Grau, Minel, Porhiel, 2001</marker>
<rawString>O. Ferret, B. Grau, J.-L. Minel, S. Porhiel, 2001, Repérage de structures thématiques dans des textes, Actes de TALN 2001, Tours, pp. 163-172.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Hearst</author>
</authors>
<title>Multi-paragraph segmentation of expository texts,</title>
<date>1994</date>
<booktitle>32th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics,</booktitle>
<pages>9--16</pages>
<contexts>
<context position="2408" citStr="Hearst, 1994" startWordPosition="316" endWordPosition="317">ng and focuses on temporal and spatial frames. We describe an implementation of our method for determining frame boundaries and its exploitation for intradocument indexing combining spatial, temporal and thematic criteria. F. Bilhaut, M. Ho-Dac &amp; al. 1 Cadres de discours et recherche d’information D’une manière générale, les travaux sur l’indexation et la recherche d’information font peu référence à la structuration discursive des documents. Les méthodes employées sont le plus souvent fondées sur des critères statistiques ou numériques, portant sur la distribution des mots et leur récurrence (Hearst, 1994). Par ailleurs, tant que l’unité pertinente est le document, la structuration interne de celui-ci n’a pas lieu d’intervenir. Mais les applications en traitement automatique des langues ont des frontières mouvantes ; les finalités comme les méthodes se redéfinissent, se redistribuent constamment. On peut identifier actuellement une évolution vers un rapprochement entre recherche d’information, synthèse de documents et systèmes de questions-réponses, et ce à travers le développement de systèmes de navigation sélective. C’est ce type d’application que nous visons ici dans l’univers de l’informati</context>
<context position="3814" citStr="Hearst, 1994" startWordPosition="518" endWordPosition="519">u plus près à une requête ou à un profil (Desclés &amp; Minel, 2000; Voorhees, 2001). La question de la définition des unités d’information à indexer et/ou marquer en vue de ces parcours devient cruciale. Les techniques mises en œuvre dans la synthèse de documents et dans les systèmes de questionsréponses sont utiles pour identifier des &amp;quot;zones&amp;quot; contenant des éléments lexicaux pertinents. Mais reste à délimiter des segments de texte formant des unités d’information. Certaines approches statistiques cherchent à identifier des ruptures isolant des segments &amp;quot;thématiquement homogènes&amp;quot; (&amp;quot;text-tiling&amp;quot;, (Hearst, 1994)). D’autres, dont nous nous rapprocherons, reposent sur le filtrage de marques discursives (cf. les &amp;quot;cue phrases&amp;quot; de (Hovy &amp; Lin, 1999), les &amp;quot;expressions prototypiques&amp;quot; de (Desclés &amp; Minel, 2000)), mais là encore ces marques sont repérées pour contribuer au calcul du score de saillance des unités les contenant, plutôt que pour leur fonction de structuration. Le présent article se situe dans une problématique générale différente, celle du repérage de structures proprement discursives, et de l’exploitation de cette structuration dans des tâches de recherche d’information (au sens défini plus hau</context>
<context position="15720" citStr="Hearst, 1994" startWordPosition="2265" endWordPosition="2266">de cette expérience, nous souhaitons conclure en soulignant l’intérêt du modèle de l’encadrement dans le contexte plus général de l’analyse thématique automatique du discours. Ce type de méthode vise à délimiter automatiquement des segments textuels relatifs à un même thème, et éventuellement à en produire une représentation symbolique. Comme évoqué en section 1, on trouve majoritairement des approches s’appuyant sur un modèle linéaire du discours, qui se trouve alors segmenté en fragments adjacents et non superposés auxquels on attribue une certaine homogénéité thématique, dans la lignée de (Hearst, 1994). Mais cette approche trouve d’importantes limites lorsqu’elle est appliquée au document géographique, qui fait émerger une conception différente de la notion de thème. On peut en effet considérer que dans ce type de discours, certaines références spatiales ou temporelles font partie intégrante du thème que l’on peut attribuer à un segment textuel donné, par exemple &amp;quot;La France des années 1980&amp;quot; ou &amp;quot;Le retard scolaire dans l’Ouest depuis 1985&amp;quot;. Les méthodes s’appuyant sur la distribution des formes de surface se révèlent ici inefficaces puisque la compatibilité sémantique entre références spatia</context>
</contexts>
<marker>Hearst, 1994</marker>
<rawString>M. Hearst, 1994, Multi-paragraph segmentation of expository texts, 32th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, 9:16.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Ho-Dac</author>
<author>A Le Draoulec</author>
<author>M-P Péry-Woodley</author>
</authors>
<title>Cohabitation des dimensions temps, espace et &amp;quot;phénomènes&amp;quot; dans un texte géographique, Cahiers de Grammaire 26, &amp;quot;Sémantique et Discours&amp;quot;,</title>
<date>2001</date>
<pages>125--142</pages>
<marker>Ho-Dac, Le Draoulec, Péry-Woodley, 2001</marker>
<rawString>M. Ho-Dac, A. Le Draoulec, M.-P. Péry-Woodley, 2001, Cohabitation des dimensions temps, espace et &amp;quot;phénomènes&amp;quot; dans un texte géographique, Cahiers de Grammaire 26, &amp;quot;Sémantique et Discours&amp;quot;, pp. 125-142.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Hovy</author>
<author>C Lin</author>
</authors>
<title>Automated text summarization</title>
<date>1999</date>
<booktitle>Advances in Automatic Text Summarization. Cambridge : The</booktitle>
<pages>81--94</pages>
<editor>in SUMMARIST, In I. Mani and M. Maybury (1999), (eds.)</editor>
<publisher>MIT Press,</publisher>
<contexts>
<context position="3949" citStr="Hovy &amp; Lin, 1999" startWordPosition="537" endWordPosition="540">tion à indexer et/ou marquer en vue de ces parcours devient cruciale. Les techniques mises en œuvre dans la synthèse de documents et dans les systèmes de questionsréponses sont utiles pour identifier des &amp;quot;zones&amp;quot; contenant des éléments lexicaux pertinents. Mais reste à délimiter des segments de texte formant des unités d’information. Certaines approches statistiques cherchent à identifier des ruptures isolant des segments &amp;quot;thématiquement homogènes&amp;quot; (&amp;quot;text-tiling&amp;quot;, (Hearst, 1994)). D’autres, dont nous nous rapprocherons, reposent sur le filtrage de marques discursives (cf. les &amp;quot;cue phrases&amp;quot; de (Hovy &amp; Lin, 1999), les &amp;quot;expressions prototypiques&amp;quot; de (Desclés &amp; Minel, 2000)), mais là encore ces marques sont repérées pour contribuer au calcul du score de saillance des unités les contenant, plutôt que pour leur fonction de structuration. Le présent article se situe dans une problématique générale différente, celle du repérage de structures proprement discursives, et de l’exploitation de cette structuration dans des tâches de recherche d’information (au sens défini plus haut, c’est-à-dire visant une indexation et une navigation intradocumentaire). Nous proposons une approche qui se fonde sur un mode de str</context>
</contexts>
<marker>Hovy, Lin, 1999</marker>
<rawString>E. Hovy, C. Lin, 1999, Automated text summarization in SUMMARIST, In I. Mani and M. Maybury (1999), (eds.) Advances in Automatic Text Summarization. Cambridge : The MIT Press, pp. 81-94.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Le Draoulec</author>
<author>M-P Péry-Woodley</author>
</authors>
<title>Corpus-based identification of temporal organisation in discourse,</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Proceedings of the Corpus Linguistics 2001 Conference,</booktitle>
<pages>159--166</pages>
<location>Lancaster,</location>
<marker>Le Draoulec, Péry-Woodley, 2001</marker>
<rawString>A. Le Draoulec, M.-P. Péry-Woodley, 2001 Corpus-based identification of temporal organisation in discourse, Proceedings of the Corpus Linguistics 2001 Conference, Lancaster, pp. 159-166.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Porhiel</author>
</authors>
<title>Linguistic expressions as a tool to extract thematic information, Corpus Linguistic,</title>
<date>2001</date>
<pages>477--482</pages>
<location>Lancaster,</location>
<contexts>
<context position="17668" citStr="Porhiel, 2001" startWordPosition="2551" endWordPosition="2552">oducteurs de cadres thé- matiques comme indices venant confirmer ou infirmer les choix de segmentation thématique issus de critères statistiques. Cette approche semble cependant négliger la fonction structurante des cadres du discours, qui ne peut se réduire à la fonction d’&amp;quot;indice&amp;quot; de leurs introducteurs, F. Bilhaut, M. Ho-Dac &amp; al. mais qui pose les problèmes difficiles de la portée et des relations inter-cadres. La nature hiérarchique de ce modèle autorise en effet la représentation de structures imbriquées, qui ne peuvent être représentées dans un modèle linéaire. Si des travaux tels que (Porhiel, 2001) s’attachent à la détection des cadres dits &amp;quot;thématiques&amp;quot; en intégrant la notion de portée, on se heurte alors au problème de la marginalité de ce type de cadres (du moins dans notre corpus, raison pour laquelle nous utilisons des approches statistiques pour la dimension &amp;quot;phénomènes&amp;quot;). Il faut donc souligner l’intérêt d’une approche intégrant le modèle de l’encadrement comme élément de structuration non linéaire et des méthodes de nature statistique, qui pourraient fournir des indices supplémentaires de fin de portée, ou apporter des éléments de structuration lorsque les introducteurs ne sont </context>
</contexts>
<marker>Porhiel, 2001</marker>
<rawString>S. Porhiel, 2001, Linguistic expressions as a tool to extract thematic information, Corpus Linguistic, Lancaster, pp. 477-482.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Voorhees</author>
</authors>
<title>Question Answering Track,</title>
<date>2001</date>
<journal>Overview of the TREC</journal>
<location>http://trec.nist.gov/pubs/trec10/t10_proceedings.html.</location>
<contexts>
<context position="3281" citStr="Voorhees, 2001" startWordPosition="442" endWordPosition="443">nissent, se redistribuent constamment. On peut identifier actuellement une évolution vers un rapprochement entre recherche d’information, synthèse de documents et systèmes de questions-réponses, et ce à travers le développement de systèmes de navigation sélective. C’est ce type d’application que nous visons ici dans l’univers de l’information géographique1. De tels systèmes ne se contentent pas de sélectionner les documents pertinents, ils guident l’utilisateur à l’intérieur de ces documents, vers les segments qui correspondent au plus près à une requête ou à un profil (Desclés &amp; Minel, 2000; Voorhees, 2001). La question de la définition des unités d’information à indexer et/ou marquer en vue de ces parcours devient cruciale. Les techniques mises en œuvre dans la synthèse de documents et dans les systèmes de questionsréponses sont utiles pour identifier des &amp;quot;zones&amp;quot; contenant des éléments lexicaux pertinents. Mais reste à délimiter des segments de texte formant des unités d’information. Certaines approches statistiques cherchent à identifier des ruptures isolant des segments &amp;quot;thématiquement homogènes&amp;quot; (&amp;quot;text-tiling&amp;quot;, (Hearst, 1994)). D’autres, dont nous nous rapprocherons, reposent sur le filtrage</context>
</contexts>
<marker>Voorhees, 2001</marker>
<rawString>E. Voorhees, 2001, Overview of the TREC 2001 Question Answering Track, http://trec.nist.gov/pubs/trec10/t10_proceedings.html.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>