<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Abney</author>
</authors>
<title>Parsing by chunks, In.</title>
<date>1991</date>
<journal>Natural Language Enginerring,</journal>
<volume>8</volume>
<pages>3--2</pages>
<publisher>Kluwer Academic Publishers Aït-Mokhtar</publisher>
<location>Berwick, Abney, Tenny</location>
<contexts>
<context position="2221" citStr="Abney, 1991" startWordPosition="304" endWordPosition="305">nts mettant en jeu des utilisateurs réels (Cunningham, 2000). Cette évolution sest traduite par lapparition dapproches qui, sans renier lapport des travaux antérieurs à fort ancrage linguistique, recherchent en priorité une robustesse et une efficacité danalyse sur du langage libre. On a ainsi vu se développer des analyseurs syntaxiques robustes reposant sur deux postulats principaux (Ejerhed, 1993) : Antoine J.Y., Goulian J., Villaneau J. • Analyse complète mais superficielle (shallow parsing) limitée par exemple à une segmentation en constituants minimaux non récursifs, appelés chunks (Abney, 1991). • Analyse non destructrice cest-à-dire conservant toute linformation présente dans lénoncé pour des traitements ultérieurs plus profonds. En particulier, ces analyseurs privilégient la robustesse à une désambiguïsation complète  mais risquée  au niveau danalyse considéré. On parle alors de sous-spécification de lanalyse. La généralisation de cette démarche sur plusieurs niveaux de traitements conduit à une analyse incrémentale où chaque étape répond aux mêmes exigences (Aït-Mokhtar et al, 2003): • Analyse sous-spécifiée et superficielle, au sens où la profondeur des représentations él</context>
</contexts>
<marker>Abney, 1991</marker>
<rawString>Abney S. (1991), Parsing by chunks, In. Berwick, Abney, Tenny (Eds.) Principle-based parsing. Amsterdam, Kluwer Academic Publishers Aït-Mokhtar S., Chanod J.-P., Roux C. (2003), Robustness beyond shallowness: incremental deep parsing, Natural Language Enginerring, Vol. 8 (3-2).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-Y Antoine</author>
<author>J Goulian</author>
</authors>
<title>Etude des phénomènes dextraction en français parlé sur deux corpus de dialogue finalisé,</title>
<date>2001</date>
<journal>Traitement Automatique des Langues,</journal>
<volume>42</volume>
<issue>2</issue>
<pages>413--440</pages>
<marker>Antoine, Goulian, 2001</marker>
<rawString>Antoine J.-Y., Goulian J. (2001), Etude des phénomènes dextraction en français parlé sur deux corpus de dialogue finalisé, Traitement Automatique des Langues, 42(2), pp. 413-440.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J-Y Antoine</author>
</authors>
<title>Predictive and objective evaluation of speech understanding</title>
<date>2002</date>
<booktitle>the « challenge » evaluation campaign of the I3 speech workgroup of the French CNRS. Actes LREC2002, Las Palmas de Gran Canaria, Espagne,</booktitle>
<pages>529--536</pages>
<marker>Antoine, 2002</marker>
<rawString>Antoine J.-Y. et al. (2002), Predictive and objective evaluation of speech understanding : the « challenge » evaluation campaign of the I3 speech workgroup of the French CNRS. Actes LREC2002, Las Palmas de Gran Canaria, Espagne, pp. 529-536.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Y Bar-Hillel</author>
</authors>
<title>Language and information.</title>
<date>1964</date>
<publisher>Addison-Wesley,</publisher>
<location>Reading, Etats-Unis.</location>
<marker>Bar-Hillel, 1964</marker>
<rawString>Bar-Hillel Y. (1964). Language and information. Addison-Wesley, Reading, Etats-Unis.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Belleannée</author>
<author>P Brisset</author>
<author>O Ridoux</author>
</authors>
<title>A pragmatic reconstruction of λProlog.</title>
<date>1999</date>
<journal>Journal of Logic Programming,</journal>
<volume>41</volume>
<issue>1</issue>
<pages>67--10</pages>
<location>Paris,</location>
<marker>Belleannée, Brisset, Ridoux, 1999</marker>
<rawString>Belleannée C., Brisset P., Ridoux O. (1999) A pragmatic reconstruction of λProlog. Journal of Logic Programming, 41(1). 67-10 Blanche-Benveniste C. (1997), Approches de la langue parlée en français, Coll. Lessentiel Français, Paris, France : Ophrys. Antoine J.Y., Goulian J., Villaneau J.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Cunningham</author>
</authors>
<title>A definition and short history of Language Engineering,</title>
<date>2000</date>
<journal>Natural Language Enginerring,</journal>
<volume>5</volume>
<issue>1</issue>
<pages>1--16</pages>
<contexts>
<context position="1669" citStr="Cunningham, 2000" startWordPosition="227" endWordPosition="228">words  Mots Clés Analyse syntaxique robuste, compréhension de la parole, dialogue homme-machine. Robust parsing, spoken language understanding, human-machine dialogue. 1 TAL robuste et ingénierie des langues Le TALN a connu au cours de la dernière décennie une révolution épistémologique que résume lémergence de la notion dingénierie des langues. Alors que les recherches antérieures privilégiaient une approche en compétence suivant la démarche de lIntelligence Artificielle, les années 1990 se sont concentrées sur la réalisation de systèmes performants mettant en jeu des utilisateurs réels (Cunningham, 2000). Cette évolution sest traduite par lapparition dapproches qui, sans renier lapport des travaux antérieurs à fort ancrage linguistique, recherchent en priorité une robustesse et une efficacité danalyse sur du langage libre. On a ainsi vu se développer des analyseurs syntaxiques robustes reposant sur deux postulats principaux (Ejerhed, 1993) : Antoine J.Y., Goulian J., Villaneau J. • Analyse complète mais superficielle (shallow parsing) limitée par exemple à une segmentation en constituants minimaux non récursifs, appelés chunks (Abney, 1991). • Analyse non destructrice cest-à-dire conser</context>
</contexts>
<marker>Cunningham, 2000</marker>
<rawString>Cunningham H. (2000), A definition and short history of Language Engineering, Natural Language Enginerring, Vol. 5(1), pp.1-16.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Ejerhed</author>
</authors>
<title>Nouveaux courants en analyse syntaxique,</title>
<date>1993</date>
<journal>TAL,</journal>
<volume>34</volume>
<issue>1</issue>
<pages>61--82</pages>
<contexts>
<context position="2016" citStr="Ejerhed, 1993" startWordPosition="275" endWordPosition="276"> Alors que les recherches antérieures privilégiaient une approche en compétence suivant la démarche de lIntelligence Artificielle, les années 1990 se sont concentrées sur la réalisation de systèmes performants mettant en jeu des utilisateurs réels (Cunningham, 2000). Cette évolution sest traduite par lapparition dapproches qui, sans renier lapport des travaux antérieurs à fort ancrage linguistique, recherchent en priorité une robustesse et une efficacité danalyse sur du langage libre. On a ainsi vu se développer des analyseurs syntaxiques robustes reposant sur deux postulats principaux (Ejerhed, 1993) : Antoine J.Y., Goulian J., Villaneau J. • Analyse complète mais superficielle (shallow parsing) limitée par exemple à une segmentation en constituants minimaux non récursifs, appelés chunks (Abney, 1991). • Analyse non destructrice cest-à-dire conservant toute linformation présente dans lénoncé pour des traitements ultérieurs plus profonds. En particulier, ces analyseurs privilégient la robustesse à une désambiguïsation complète  mais risquée  au niveau danalyse considéré. On parle alors de sous-spécification de lanalyse. La généralisation de cette démarche sur plusieurs niveaux de tr</context>
</contexts>
<marker>Ejerhed, 1993</marker>
<rawString>Ejerhed E. (1993), Nouveaux courants en analyse syntaxique, TAL, 34(1), pp.61-82.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Goulian</author>
</authors>
<title>Stratégie danalyse détaillée pour la compréhension automatique robuste de la parole. Thèse de doctorat. Vannes : Université de Bretagne Sud. 13 décembre</title>
<date>2002</date>
<contexts>
<context position="13691" citStr="Goulian 2002" startWordPosition="1952" endWordPosition="1953">es réparations sont associés dans un même concept à ce niveau de traitement. Cette étape cherche également à déterminer le type dacte de dialogue véhiculé par lénoncé. Suivant le principe de sous-spécification déjà rencontré, cette caractérisation reste volontairement grossière (assertion / demande / confirmation, etc.). Le contrôleur de dialogue laffinera ultérieurement. Nous allons maintenant étudier les spécificités des deux systèmes qui, dépassant les simples questions dimplémentation, ne sont toutefois pas fondamentales dun point de vue théorique. 4.2 Système ROMUS Le système ROMUS (Goulian 2002) répond assez fidèlement à larchitecture décrite ci-dessus. Nous ne donnerons donc que quelques informations sur son implémentation. Etiquetage  Le lexique utilisé pour létiquetage en parties du discours (45 000 mots, 34 étiquettes grammaticales) est représenté sous la forme dun automate à états finis déterministe. La désambiguïsation seffectue à laide dun nombre limité de règles locales compilées en transducteurs déterministes utilisés en cascade. Elle reste partielle afin déviter des erreurs pénalisantes pour la suite de lanalyse. Létiquetage présente ainsi un taux de décision de 8</context>
</contexts>
<marker>Goulian, 2002</marker>
<rawString>Goulian J. (2002), Stratégie danalyse détaillée pour la compréhension automatique robuste de la parole. Thèse de doctorat. Vannes : Université de Bretagne Sud. 13 décembre 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Heeman</author>
</authors>
<title>Speech repairs, intonational boundaries and discourse markers : modeling speakers utterances in spoken dialog.</title>
<date>1997</date>
<institution>University of Rochester.</institution>
<note>PhD dissertation,</note>
<contexts>
<context position="5844" citStr="Heeman, 1997" startWordPosition="825" endWordPosition="826">tanées qui, tout en perturbant la reconnaissance, gênent lidentification de la structure des énoncés : • hésitations Je voudrais un aller simple pour euh attendez Rosporden c&apos;est cela • réparations Savez-vous s&apos;il y a un hôtel un hôtel-restaurant dans la gare (répétition) Ce serait donc pour le retour non excusez-moi pour l&apos;aller (correction) • incises Je prends le premier train c&apos;est à dire je suis très pressé hein pour Paris Afin de contourner ces difficultés, certains systèmes cherchent à pré-traiter les énoncés oraux pour les corriger avant leur analyse. Les taux de correction rapportés (Heeman, 1997) restent cependant éloignés dun traitement réellement robuste. 3 Compréhension sélective de la parole Une réponse aux difficultés de traitement du langage parlé consiste à profiter du caractère finalisé du dialogue pour développer des approches orientées par la tâche. Dans ce cas, la compréhension se limite à lidentification dîlots-clés représentant des unités de sens pertinentes dans lunivers de la tâche ou utiles à la gestion du canal de communication. On parle alors de compréhension sélective restreinte au « sens utile » de l&apos;énoncé (Pérennou, 1996). Celui-ci est représenté par un ensem</context>
<context position="11245" citStr="Heeman, 1997" startWordPosition="1612" endWordPosition="1613"> traitement intégré des réparations en analysant le reparandum et laltération comme la réalisation de deux chunks distincts. Afin daligner la segmentation avec ces éléments oraux, nos chunks ont une taille minimale, comme le montre lexemple ci-dessous : (1) [je] [veux] [les tarifs] [pour une chambre] [enfin] [une chambre double] [à lhôtel] [Caumartin] [et] [au Crillon] TAL robuste et langage parlé On remarquera que la segmentation nest jamais destructrice, même en présence de réparations. En effet, le reparandum nest pas effacé par laltération comme dans les pré-traitements correctifs (Heeman, 1997). On conserve ainsi lensemble de linformation véhiculée par le message oral, ce qui permet une identification plus fine des intentions du locuteur. Les réparations seront analysées ultérieurement par létape de caractérisation de dépendances entre chunks. La portée limitée de la segmentation garantit une certaine robustesse tout en autorisant une analyse plus détaillée des énoncés oraux. Contrairement aux approches sélectives, aucun élément nest en effet ignoré à ce stade. De même, cette étape analyse la structure interne des constituants en plus de caractériser leurs frontières. Enfin, lé</context>
<context position="25538" citStr="Heeman, 1997" startWordPosition="3686" endWordPosition="3687">ectives ROMUS et LOGUS participeront à la prochaine campagne dévaluation MEDIA-EVALDA sur la compréhension de parole en contexte dialogique. Cette évaluation, qui portera sur le renseignement touristique, devrait permettre de mieux situer la pertinence de notre approche. Dans limmédiat, nous poursuivons ces recherches en étendant notre stratégie incrémentale robuste dans deux directions : • Pré-traitement des réparations de loral spontané fondé sur une analyse superficielle de lénoncé intégrant toutefois une information morpho-syntaxique. Contrairement aux approches classiques du domaine (Heeman, 1997), cette normalisation ne sera pas destructrice. Elle se limitera en effet à la délimitation et non à la correction des réparations. • Interprétation contextuelle des énoncés oraux en amont du dialogue. Lobjectif est didentifier et de résoudre de certaines co-références ne nécessitant pas une analyse fine du dialogue et de lévolution de la tâche. Cette étape générique sinspire de techniques issues du TAL robuste et appliquées jusquici à lécrit (Mitkov, 1998). Les co-références non résolues à ce stade (sous-spécification de lanalyse) seront ensuite confiées au contrôleur de dialogue suiva</context>
</contexts>
<marker>Heeman, 1997</marker>
<rawString>Heeman P. (1997), Speech repairs, intonational boundaries and discourse markers : modeling speakers utterances in spoken dialog. PhD dissertation, University of Rochester.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>H Kamp</author>
<author>U Reyle</author>
</authors>
<title>From discourse to logic,</title>
<date>1993</date>
<publisher>Kluwer Academic Publ.</publisher>
<location>Amsterdam :</location>
<marker>Kamp, Reyle, 1993</marker>
<rawString>Kamp H., Reyle U. (1993), From discourse to logic, Amsterdam : Kluwer Academic Publ.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R Mitkov</author>
</authors>
<title>Robust pronoun resolution with limited knowledge,</title>
<date>1998</date>
<booktitle>COLING98/ACL98.</booktitle>
<pages>869--875</pages>
<location>Montréal, Canada,</location>
<marker>Mitkov, 1998</marker>
<rawString>Mitkov R., (1998) Robust pronoun resolution with limited knowledge, COLING98/ACL98. Montréal, Canada, pp. 869-875.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M Moorgat</author>
</authors>
<title>Categorial type logics.</title>
<date>1997</date>
<booktitle>In van Benthem J., ter Meulen A. (Eds.) Handbook of logic and language. Elsevier Sciences, North-Holland,</booktitle>
<pages>93--177</pages>
<location>Amsterdam, Pays-Bas,</location>
<contexts>
<context position="19549" citStr="Moorgat, 1997" startWordPosition="2805" endWordPosition="2806">ès au lexique, elle consiste à associer à chaque mot sa ou ses définitions : un triplet &lt;C,R,S&gt; où C est la catégorie syntaxique, R le rôle du segment vis-à-vis de la tâche (objet, (prop quantité) pour une propriété de quantité, etc.) et S un λ-terme qui correspond à la traduction de lélément dans le langage cible. Les éventuelles ambiguïtés sont levées lors des étapes ultérieures de traitement. Segmentation  La segmentation repose sur la composition des λ-termes représentant chaque mot, suivant deux règles dérivées de lapplication des grammaires catégorielles de type AB (BarHillel, 1964 ; Moorgat, 1997) : (A1) A, A\B ⇒ B (A2) B/A, A ⇒ B Par exemple, le chunk adjectival pas trop cher est caractérisé par les applications suivantes : « pas » &lt;adj/adj , (prop R)/(prop R), λx.(pas x)&gt; « trop » &lt;adj/adj, (prop R)/(prop R), λx.x&gt; « cher » &lt;adj,(prop tarif), cher&gt; « pas trop cher » &lt;adj, (prop tarif), (λx.(pas x) (λx.x cher)) ≡β(pas cher)&gt; La stratégie danalyse suivie correspond à lapplication de toutes les compositions possible, associée à une heuristique finale qui privilégie la construction dun minimum de constituants. A lissue de la segmentation, les éléments isolés (correspondant à des caté</context>
</contexts>
<marker>Moorgat, 1997</marker>
<rawString>Moorgat M. (1997), Categorial type logics. In van Benthem J., ter Meulen A. (Eds.) Handbook of logic and language. Elsevier Sciences, North-Holland, Amsterdam, Pays-Bas, pp. 93-177.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G van Noord</author>
<author>G Bouma</author>
<author>R Koeling</author>
<author>M J Nederhof</author>
</authors>
<title>Robust grammatical analysis for spoken dialogue systems.</title>
<date>1999</date>
<journal>Natural Language Enginerring,</journal>
<volume>5</volume>
<issue>1</issue>
<marker>van Noord, Bouma, Koeling, Nederhof, 1999</marker>
<rawString>van Noord G., Bouma G., Koeling R., Nederhof M.J. (1999), Robust grammatical analysis for spoken dialogue systems. Natural Language Enginerring, 5(1).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G Pérennou</author>
</authors>
<title>Compréhension du dialogue oral : le rôle du lexique dans lapproche par segments conceptuels.</title>
<date>1996</date>
<booktitle>Actes de latelier Lexique et Communication Parlée, GDR-PRC CHM,</booktitle>
<pages>169--178</pages>
<location>Toulouse,</location>
<contexts>
<context position="6406" citStr="Pérennou, 1996" startWordPosition="909" endWordPosition="910">lyse. Les taux de correction rapportés (Heeman, 1997) restent cependant éloignés dun traitement réellement robuste. 3 Compréhension sélective de la parole Une réponse aux difficultés de traitement du langage parlé consiste à profiter du caractère finalisé du dialogue pour développer des approches orientées par la tâche. Dans ce cas, la compréhension se limite à lidentification dîlots-clés représentant des unités de sens pertinentes dans lunivers de la tâche ou utiles à la gestion du canal de communication. On parle alors de compréhension sélective restreinte au « sens utile » de l&apos;énoncé (Pérennou, 1996). Celui-ci est représenté par un ensemble de rôles pragmatiques prédéfinis qui sont instanciés par les segments-clés caractérisés. Bonjour je voudrais les vols euh la liste des &lt;type_requete = vols&gt; vols pour Paris merci &lt;départ = LOCAL&gt; &lt;arrivée = Paris&gt; &lt;date_depart = AUHOURD&apos;HUI&gt; Figure 2  Exemple de schéma obtenu en compréhension sélective de la parole Le caractère partiel de ces traitements leur garantit une certaine robustesse danalyse. Néanmoins, on peut sinterroger sur leur extension à des applications plus complexes. Toute augmentation de complexité se traduit en effet par une ambi</context>
</contexts>
<marker>Pérennou, 1996</marker>
<rawString>Pérennou G. (1996), Compréhension du dialogue oral : le rôle du lexique dans lapproche par segments conceptuels. Actes de latelier Lexique et Communication Parlée, GDR-PRC CHM, Toulouse, France. pp. 169-178.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Seneff</author>
</authors>
<title>Robust parsing for spoken language systems.</title>
<date>1992</date>
<booktitle>International Conference on Acoustics, Speech and Signal, ICASSP1992,</booktitle>
<pages>189--192</pages>
<location>San Francisco, Etats-Unis,</location>
<contexts>
<context position="8117" citStr="Seneff, 1992" startWordPosition="1164" endWordPosition="1165">(modaux ou des adverbes de degré par exemple). Cette finesse danalyse ne pouvant être atteinte aux dépends de la robustesse, il nous a semblé intéressant dadopter une démarche proche de celles employées pour lécrit en TAL robuste. Antoine J.Y., Goulian J., Villaneau J. 4 Analyse incrémentale robuste pour la compréhension de parole Plusieurs systèmes de compréhension de la parole ont déjà cherché à étudier la structure profonde des énoncés oraux. Ainsi, le système TINA combine un analyseur syntaxique profond à un module de compréhension sélective prenant le relais du premier en cas déchec (Seneff, 1992). Pour pouvoir apprécier les très bonnes performances du système, il faudrait néanmoins savoir dans quelle mesure le module sélectif a pris le relais de lanalyse linguistique. A lopposé, les systèmes ROMUS et LOGUS développés dans notre laboratoire mettent en uvre une stratégie danalyse qui applique directement les principes du TAL robuste. Le domaine dapplication retenu est le renseignement touristique. Il sagit dune tâche présentant une complexité relativement importante, comme en témoignent les ambiguïtés lexicales rencontrées dans nos corpus. 4.1 Caractéristiques communes des systèm</context>
</contexts>
<marker>Seneff, 1992</marker>
<rawString>Seneff S. (1992), Robust parsing for spoken language systems. International Conference on Acoustics, Speech and Signal, ICASSP1992, San Francisco, Etats-Unis, pp. 189-192.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D D K Sleator</author>
<author>D Temperley</author>
</authors>
<title>Parsing English with a link grammar, rapport CMU-CS91-196,</title>
<date>1991</date>
<institution>School of Computer Science, Carnegie Mellon University,</institution>
<location>Pittsburgh.</location>
<contexts>
<context position="16879" citStr="Sleator &amp; Temperley, 1991" startWordPosition="2419" endWordPosition="2422">et non pas des mots comme dans le formalisme originel des grammaires de liens. Nous avons par ailleurs défini deux types de relations : • Relations spécifiques aux items lexicaux, comme par exemple la relation Catégorie qui peut relier deux segments &lt;GN, « hôtel », indéfini&gt; et &lt;GN, « étoile », défini&gt;. • Relations exprimant des constructions syntaxiques génériques comme les coordinations marquées par une conjonction (&lt;Coo, «et», ∅&gt; par exemple). Les réparations marquées peuvent également être modélisées ainsi : &lt;Cor, « non », ∅&gt; par exemple. La stratégie danalyse repose sur lalgorithme de (Sleator &amp; Temperley, 1991). Eventuellement partielle, elle procède par expansion dîlots en rattachant les éléments ayant des attentes compatibles. Ce rattachement permet de détecter les réparations qui nont pas encore été caractérisées. En effet, nous modélisons par un opérateur spécifique le phénomène dentassement paradigmatique qui résulte de ces réparations (Blanche-Benveniste, 1997). +-----------------------------------Etablissement-Ref----------------------------------+ +-----OBJTARIF------+ +-------COOEt----------- +---COOEt----+ || +AGENT+InfoTarif-+ +-CORtar--+-COOtar+-TypeCH --+ +REFObjId -+ || || GN GV GN(</context>
</contexts>
<marker>Sleator, Temperley, 1991</marker>
<rawString>Sleator D. D. K., Temperley D. (1991), Parsing English with a link grammar, rapport CMU-CS91-196, School of Computer Science, Carnegie Mellon University, Pittsburgh.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Vanderveken</author>
</authors>
<title>A complete formulation of a simple logic of elementary illocutionary acts.</title>
<date>1994</date>
<booktitle>In Tsohatzidis</booktitle>
<pages>99--131</pages>
<contexts>
<context position="18757" citStr="Vanderveken, 1994" startWordPosition="2678" endWordPosition="2679">ure de liens correspondant à l&apos;exemple (1) du paragraphe 4.1. 4.3 Système LOGUS Le système LOGUS (Villaneau, Antoine, Ridoux, 2002) repose sur lutilisation de techniques originales dans le domaine de la parole. Il sagit en effet dun système logique utilisant le λ- calcul pour construire une représentation sémantique à la Montague de lénoncé. Lintérêt de lapproche logique est sa compatibilité avec de nombreux travaux portant sur le dialogue. On pense ainsi à la DRT (Kamp, Reyle, 1993) ou encore à la formalisation logique de la théorie des actes de langage de Searle (logique illocutoire : Vanderveken, 1994). LOGUS vise donc une intégration forte de la compréhension et de la gestion du dialogue. Il répond aux caractéristiques ci-dessous. Etiquetage  Cet étape est minimale : par accès au lexique, elle consiste à associer à chaque mot sa ou ses définitions : un triplet &lt;C,R,S&gt; où C est la catégorie syntaxique, R le rôle du segment vis-à-vis de la tâche (objet, (prop quantité) pour une propriété de quantité, etc.) et S un λ-terme qui correspond à la traduction de lélément dans le langage cible. Les éventuelles ambiguïtés sont levées lors des étapes ultérieures de traitement. Segmentation  La segm</context>
</contexts>
<marker>Vanderveken, 1994</marker>
<rawString>Vanderveken D. (1994), A complete formulation of a simple logic of elementary illocutionary acts. In Tsohatzidis S. L. (Ed.), Foundations of speech act theory : philosophical and linguistic perspectives. Routldege, pp. 99-131.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Villaneau</author>
<author>J-Y Antoine</author>
<author>O Ridoux</author>
</authors>
<title>LOGUS : un système formel de compréhension du français parlé spontané.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Actes TALN2002,</booktitle>
<pages>165--174</pages>
<location>Nancy, France,</location>
<marker>Villaneau, Antoine, Ridoux, 2002</marker>
<rawString>Villaneau J., Antoine J.-Y., Ridoux O. (2002), LOGUS : un système formel de compréhension du français parlé spontané. Actes TALN2002, Nancy, France, pp. 165-174.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K Zechner</author>
</authors>
<title>Automatic construction of frame representations for spontaneous speech in unrestricted domains.</title>
<date>1998</date>
<booktitle>Actes COLING-ACL1998.</booktitle>
<pages>1448--1452</pages>
<location>Montréal, Canada,</location>
<contexts>
<context position="8970" citStr="Zechner, 1998" startWordPosition="1285" endWordPosition="1286">laboratoire mettent en uvre une stratégie danalyse qui applique directement les principes du TAL robuste. Le domaine dapplication retenu est le renseignement touristique. Il sagit dune tâche présentant une complexité relativement importante, comme en témoignent les ambiguïtés lexicales rencontrées dans nos corpus. 4.1 Caractéristiques communes des systèmes ROMUS et LOGUS Tout en reposant sur des techniques différentes, ROMUS et LOGUS suivent la même stratégie danalyse incrémentale. Elle implique une succession détapes (figure 3) assez classique en TAL robuste et que lon retrouve chez (Zechner, 1998) pour le langage oral. Nous avons toutefois apporté plusieurs modifications à cette stratégie générale pour répondre à la fois au caractère spontané de lélocution et à la nature finalisée du dialogue mis en jeu. Séquence(s) étiquetage liste de segmentation liste de dépendances structure de mots mots (chunks) chunks sémantiques sémantique typés typés Figure 3  Architecture générique des systèmes de compréhension LOGUS et ROMUS Etiquetage  Cette étape consiste à associer à chaque mot une partie du discours. Plus précisément, on utilise un jeu de catégories syntaxiques associées éventuellement</context>
</contexts>
<marker>Zechner, 1998</marker>
<rawString>Zechner K. (1998), Automatic construction of frame representations for spontaneous speech in unrestricted domains. Actes COLING-ACL1998. Montréal, Canada, pp. 1448-1452.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>