<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R BOARDMAN</author>
</authors>
<title>An XML/XSL architecture for language-neutral document authoring.</title>
<date>1999</date>
<tech>Master’s thesis,</tech>
<institution>Centre for Cognitive Science, Edinburgh University.</institution>
<marker>BOARDMAN, 1999</marker>
<rawString>BOARDMAN R. (1999). An XML/XSL architecture for language-neutral document authoring. Master’s thesis, Centre for Cognitive Science, Edinburgh University.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C BRUN</author>
<author>M DYMETMAN</author>
</authors>
<title>Rédaction multilingue assistée dans le modèle MDA, Dans Multilinguisme et traitement de l’information,</title>
<date>2002</date>
<pages>129--152</pages>
<publisher>Hermès.</publisher>
<marker>BRUN, DYMETMAN, 2002</marker>
<rawString>BRUN C. &amp; DYMETMAN M. (2002). Rédaction multilingue assistée dans le modèle MDA, Dans Multilinguisme et traitement de l’information, p. 129–152. Traité des sciences et techniques de l’information. Hermès.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C BRUN</author>
<author>M DYMETMAN</author>
<author>E FANCHON</author>
<author>S LHOMME</author>
</authors>
<title>Controlled authoring of biological experiment reports. à paraître dans EACL’03 demo session,</title>
<date>2002</date>
<pages>4</pages>
<marker>BRUN, DYMETMAN, FANCHON, LHOMME, 2002</marker>
<rawString>BRUN C., DYMETMAN M., FANCHON E. &amp; LHOMME S. (2002). Controlled authoring of biological experiment reports. à paraître dans EACL’03 demo session, p. 4 pages.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C BRUN</author>
<author>M DYMETMAN</author>
<author>V LUX</author>
</authors>
<title>Document structure and multilingual authoring.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Dans Proceedings of the First International Natural Language Generation Conference (INLG’2000),</booktitle>
<pages>24--31</pages>
<location>Mitzpe Ramon,</location>
<marker>BRUN, DYMETMAN, LUX, 2000</marker>
<rawString>BRUN C., DYMETMAN M. &amp; LUX V. (2000). Document structure and multilingual authoring. Dans Proceedings of the First International Natural Language Generation Conference (INLG’2000), p. 24–31, Mitzpe Ramon, Israel.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A CAWSEY</author>
</authors>
<title>Presenting tailored resource descriptions: Will XSLT do the job?</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Dans 9th International World Wide Web Conference.</booktitle>
<marker>CAWSEY, 2000</marker>
<rawString>CAWSEY A. (2000). Presenting tailored resource descriptions: Will XSLT do the job? Dans 9th International World Wide Web Conference.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M DYMETMAN</author>
</authors>
<title>Text authoring, knowledge acquisition and description logics.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Dans Proceedings of Coling</booktitle>
<marker>DYMETMAN, 2002</marker>
<rawString>DYMETMAN M. (2002). Text authoring, knowledge acquisition and description logics. Dans Proceedings of Coling 2002, Taiwan.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M DYMETMAN</author>
<author>V LUX</author>
<author>A RANTA</author>
</authors>
<title>XML and multilingual document authoring: converging trend.</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Dans Proceedings of the The 18th International Conference on Computational Linguistics (COLING</booktitle>
<pages>243--249</pages>
<publisher>COLING.</publisher>
<location>Saarbruecken:</location>
<marker>DYMETMAN, LUX, RANTA, 2000</marker>
<rawString>DYMETMAN M., LUX V. &amp; RANTA A. (2000). XML and multilingual document authoring: converging trend. Dans Proceedings of the The 18th International Conference on Computational Linguistics (COLING 2000), p. 243–249, Saarbruecken: COLING.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R POWER</author>
<author>D SCOTT</author>
</authors>
<title>Multilingual authoring using feedback texts. Dans Coling-ACL,</title>
<date>1998</date>
<pages>1053--1059</pages>
<location>Montréal.</location>
<marker>POWER, SCOTT, 1998</marker>
<rawString>POWER R. &amp; SCOTT D. (1998). Multilingual authoring using feedback texts. Dans Coling-ACL, p. 1053–1059, Montréal.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A RANTA</author>
</authors>
<title>Grammatical framework. a type-theoretical grammar formalism. to appear in</title>
<date>2002</date>
<journal>Journal of Functional Programming.</journal>
<marker>RANTA, 2002</marker>
<rawString>RANTA A. (2002). Grammatical framework. a type-theoretical grammar formalism. to appear in Journal of Functional Programming.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>G WILCOCK</author>
</authors>
<title>Pipelines, templates and transformations: XML and natural language generation.</title>
<date>2001</date>
<booktitle>Dans Proceedings of the first XML and NLP workshop,</booktitle>
<pages>1--8</pages>
<marker>WILCOCK, 2001</marker>
<rawString>WILCOCK G. (2001). Pipelines, templates and transformations: XML and natural language generation. Dans Proceedings of the first XML and NLP workshop, p. 1–8.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>XML Spy</author>
</authors>
<date>2002</date>
<journal>XML Spy 5 Entreprise Edition Manual. Altova Corp.</journal>
<contexts>
<context position="12553" citStr="Spy, 2002" startWordPosition="1876" endWordPosition="1877">s il serait intéressant d’en permettre une validation d’ordre sémantique en cours d’édition. Un autre avantage important est que ce schéma peut être utilisé dans le cadre d’un éditeur XML qui peut ainsi suggérer les expansions possibles des règles à chaque étape de leur définition. Une grammaire “MDA-XML” bilingue français/anglais (environ 2500 lignes de XML) a été développée pour la rédaction assistée de notices pharmaceutiques. Un des aspects intéressants de cette expérience réside dans l’utilisation de standards industriels XML; par exemple les vues “Authentic” et tabulaires de XMLSpy (XML Spy, 2002), qui permettent d’utiliser des suggestions déduites du schéma, simplifient la saisie des règles. Les balises XML sont cachées au développeur dans ce mode. Contrairement au système MDA initial, MDA-XML est entièrement développé en Java et ne dépend donc pas d’une communication avec un interpréteur Prolog externe pour les calculs et la mise à jour du texte, ce qui permet de conjuger portabilité et rapidité. Il présente cependant certains inconvénients, car le pouvoir expressif de l’interpréteur Prolog permet de simplifier les grammaires par l’utilisation du non-déterminisme. Actuellement MDAXML</context>
</contexts>
<marker>Spy, 2002</marker>
<rawString>XML Spy (2002). XML Spy 5 Entreprise Edition Manual. Altova Corp.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>