<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Hagège</author>
<author>C Roux Références Abney S</author>
</authors>
<title>Parsing by chunks Principled-Based Parsing</title>
<date>1991</date>
<editor>R. Berwick, S. Abney, and C. Tenny, editors.</editor>
<publisher>Kluwer Academic Publishers,</publisher>
<location>Dordrecht.</location>
<marker>Hagège, S, 1991</marker>
<rawString>C. Hagège, C. Roux Références Abney S. (1991), Parsing by chunks Principled-Based Parsing R. Berwick, S. Abney, and C. Tenny, editors. Kluwer Academic Publishers, Dordrecht.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Aït-Mokhtar</author>
<author>J-P Chanod</author>
<author>C Roux</author>
</authors>
<date>1998</date>
<institution>Multi-Input Dual-Entry Point Dependency Parser, IWPT</institution>
<location>Beijing.</location>
<contexts>
<context position="2197" citStr="Aït-Mokhtar et al., 1998" startWordPosition="310" endWordPosition="313">h other available robust parsers. In order to achieve this result, we use syntactic properties, together with derivational morphology information. This normalization task is carried out with XIP which handles all the process that transform our input text into its normalized output. We consider that this normalization will improve the result of information extraction and similarity detection process between documents. C. Hagège, C. Roux Introduction L’analyse syntaxique robuste est aujourd’hui une technique couramment employée dans le traitement automatique des langues (Giguet, Vergne, 1997), (Aït-Mokhtar et al., 1998), (Järvinen, Tapanainen, 1998), (Briscoe, Carroll, 2002). De nombreux analyseurs syntaxiques, en général basés sur les grammaires de dépendances (Mel’čuk 1988) sont capables actuellement, avec plus ou moins de succès, d’extraire à partir de textes tout venant les sujets, objets, modifieurs de verbes et des noms etc. Nous proposons ici de présenter un travail en cours, dans le prolongement de l’analyse syntaxique et qui consitue une étape de normalisation de la sortie de l’analyse syntaxique. Cette étape de normalisation est intégrée dans une chaîne de traitement allant de la segmentation du te</context>
</contexts>
<marker>Aït-Mokhtar, Chanod, Roux, 1998</marker>
<rawString>Aït-Mokhtar S., Chanod J-P., Roux C. (1998), Multi-Input Dual-Entry Point Dependency Parser, IWPT 2001, Beijing.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S Aït-Mokhtar</author>
<author>J-P Chanod</author>
<author>C Roux</author>
</authors>
<title>Robustness beyond shallowness: incremental dependency parsing.</title>
<date>2002</date>
<journal>Special issue of the NLE Journal,</journal>
<marker>Aït-Mokhtar, Chanod, Roux, 2002</marker>
<rawString>Aït-Mokhtar S., Chanod J-P., Roux C. (2002), Robustness beyond shallowness: incremental dependency parsing. Special issue of the NLE Journal, 2002.</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>T Briscoe</author>
<author>J Carroll</author>
</authors>
<title>High Precision Extraction of Grammatical Relations penultimate draft to appear in</title>
<date>2002</date>
<booktitle>Proc. of Int. Workshop on Parsing Technologies, Kluwer Dal</booktitle>
<location>Paris.</location>
<marker>Briscoe, Carroll, 2002</marker>
<rawString>Briscoe, T., Carroll, J. (2002) High Precision Extraction of Grammatical Relations penultimate draft to appear in Bunt, H., Carroll, J. and Satta, G. (eds) Proc. of Int. Workshop on Parsing Technologies, Kluwer Dal G., Namer F. (2000) Génération et analyse automatiques de ressources lexicales construites utilisables en recherche d’information. Traitement automatique des langues pour la recherche d’information, numéro spécial de la revue T.A.L, Ch. Jacquemin éd., Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Gaussier</author>
</authors>
<title>Unsupervised learning of derivational morphology from inflectional lexicons. Workshop on Unsupervised methods for natural language processing,</title>
<date>1999</date>
<journal>ACL</journal>
<contexts>
<context position="16570" citStr="Gaussier, 1999" startWordPosition="2514" endWordPosition="2515">ndance relie la forme nominale et le verbe de la relative). Dans ce cas, alors, une relation EMBED possédant le trait [relativ:+] est créée entre le verbe principal et le verbe de la relative. 2.4 Utilisation de la morphologie dérivationnelle Le troisième axe sur lequel nous basons notre travail de normalisation utilise de l’information de morphologie dérivationnelle. L’idée de l’utilisation de relation entre formes liées morphologiquement n’est pas nouvelle et plusieurs travaux pour l’apprentissage automatique de mots issus de la même famille morphologique ont été publiés (Dal, Namer, 2000) (Gaussier, 1999). Dans le cadre de travaux sur le résumé multi-document la notion de paraphrase en utilisant des familles morphologiques est également présentée dans (McKeown et al., 1999). Nous avons opté pour l’utilisation de la ressource lexicale CELEX qui fournit un arbre de dérivations morphologiques pour le lexique de l’anglais. Nous nous sommes concentrés sur quelques familles seulement : Verbes et nom de même famille avec suffixation +or (e.g. conduct-conductor), suffixation +er (e.g. accuse, accuser) et suffixation en +ion (accelerate-acceleration). Nous nous sommes également penchés sur la derivatio</context>
</contexts>
<marker>Gaussier, 1999</marker>
<rawString>Gaussier E. (1999) Unsupervised learning of derivational morphology from inflectional lexicons. Workshop on Unsupervised methods for natural language processing, ACL 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Giguet</author>
<author>J Vergne</author>
</authors>
<title>From Part of Speech Tagging to Memory-based Deep Syntactic Analysis,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Fifth International Workshop on Parsing Technologies,</booktitle>
<location>Boston.</location>
<marker>Giguet, Vergne, 1997</marker>
<rawString>Giguet E., Vergne J. (1997) From Part of Speech Tagging to Memory-based Deep Syntactic Analysis, Fifth International Workshop on Parsing Technologies, Boston.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C Hagège</author>
<author>C Roux</author>
</authors>
<title>A Robust and Flexible Platform for Dependency Extraction,</title>
<date>2002</date>
<location>LREC</location>
<marker>Hagège, Roux, 2002</marker>
<rawString>Hagège C., Roux C. (2002), A Robust and Flexible Platform for Dependency Extraction, LREC 2002, Las Palmas (Spain).</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Jacquemin</author>
</authors>
<title>Construction d’une structure sémantique de l’information dans une base documentaire pour son interrogation en langage naturel Thèse de Doctorat, Université Paris III. A soutenir</title>
<date>2003</date>
<booktitle>Proceedings of the COLING-ACL’98. Workshop on the Processing of Dependency-based Grammars,</booktitle>
<marker>Jacquemin, 2003</marker>
<rawString>Jacquemin B. (2003) Construction d’une structure sémantique de l’information dans une base documentaire pour son interrogation en langage naturel Thèse de Doctorat, Université Paris III. A soutenir Järvinen T., Tapanainen P. (1998) Towards an implementable dependency grammar Proceedings of the COLING-ACL’98. Workshop on the Processing of Dependency-based Grammars, 1998.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B Levin</author>
</authors>
<title>English Verb Classes and Alternations - A Preliminary Investigation The University of</title>
<date>1993</date>
<publisher>Chicago Press,</publisher>
<contexts>
<context position="8975" citStr="Levin, 1993" startWordPosition="1355" endWordPosition="1356"> des propositions dans une phrase. 3. L’exploitation d’information de morphologie dérivationnelle. 2.1 Propriétés syntaxiques L’exploitation des relations syntaxiques mises en évidence lors de l’analyse générale se fait en deux temps. Dans un premier temps, on raffine l’analyse grammaticale afin de considérer les sujets et objets de verbes non finis, de prendre en compte les antécédents des relatives dans le calcul du sujet et de l’objet, et de normaliser la forme passive en forme active. Dans un deuxième temps, on exploite certaines alternances verbales telles qu’elles ont été définies dans (Levin, 1993). 2.1.1 Raffinement de l’analyse grammaticale Nous avons défini les relations de sujet-normalisé (SUBJ-N), objet-normalisé (OBJ-N) comme suit : • Le sujet d’un verbe fini à la forme active est relié à ce verbe par la relation SUBJ-N et l’objet direct d’un verbe fini à la forme active est relié à ce verbe par la relation OBJ-N. • Le complément d’agent d’un verbe fini à la forme passive est un sujet normalisé et le sujet d’une passive est un objet normalisé. Some arrests were reported by the FBI in 1959 SUBJ-N(report,FBI), OBJ-N(report,arrest) 3160 phrases prises arbitrairement dans le corpus. E</context>
<context position="11868" citStr="Levin, 1993" startWordPosition="1808" endWordPosition="1809">ve dont le verbe est à la forme passive et que le relatif qui l’introduit a une fonction sujet, la relation entre l’antécédant de cette relative et le verbe de la relative sera OBJ-N. En d’autres termes pour The measures that have been taken last week... on obtient une relation OBJ-N(take,measure). 2.1.2 Alternances Nous avons intégré dans le lexique et dans la grammaire de l’information nous permettant de prendre en compte les alternances de transitivité et quelques alternances de changement d’arguments d’un verbe. Nous avons pour cela utilisé les classes d’alternances définies par B. Levin (Levin, 1993) et avons marqué les verbes auxquels peuvent s’appliquer les alternances que nous considérons. Puis, des règles XIP nous permettent de transformer un ensemble de dépendances mettant en jeu l’un de ces verbes marqués en un autre ensemble de dépendances (voir le deuxième exemple ci-dessous). 2.1.3 Mise en oeuvre L’extraction des sujets, objets normalisés d’une part, et la normalisation par les alternances d’autre part sont un prolongement naturel de la grammaire et se font par le biais des règles de déduction de XIP présentées plus haut. C. Hagège, C. Roux Exemple1 : Extraction de l’objet normal</context>
</contexts>
<marker>Levin, 1993</marker>
<rawString>Levin B. English Verb Classes and Alternations - A Preliminary Investigation The University of Chicago Press, 1993.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>K McKeown</author>
<author>J Klavens</author>
<author>V Hatzivassiloglou</author>
<author>R Barzilay</author>
<author>E Eskin</author>
</authors>
<title>Towards Multidocument Summarization by Reformulation: Progress and Prospects,</title>
<date>1999</date>
<location>AAAI/IAAA,</location>
<contexts>
<context position="16742" citStr="McKeown et al., 1999" startWordPosition="2539" endWordPosition="2542">t le verbe de la relative. 2.4 Utilisation de la morphologie dérivationnelle Le troisième axe sur lequel nous basons notre travail de normalisation utilise de l’information de morphologie dérivationnelle. L’idée de l’utilisation de relation entre formes liées morphologiquement n’est pas nouvelle et plusieurs travaux pour l’apprentissage automatique de mots issus de la même famille morphologique ont été publiés (Dal, Namer, 2000) (Gaussier, 1999). Dans le cadre de travaux sur le résumé multi-document la notion de paraphrase en utilisant des familles morphologiques est également présentée dans (McKeown et al., 1999). Nous avons opté pour l’utilisation de la ressource lexicale CELEX qui fournit un arbre de dérivations morphologiques pour le lexique de l’anglais. Nous nous sommes concentrés sur quelques familles seulement : Verbes et nom de même famille avec suffixation +or (e.g. conduct-conductor), suffixation +er (e.g. accuse, accuser) et suffixation en +ion (accelerate-acceleration). Nous nous sommes également penchés sur la derivation +(a)n mettant en relation des noms geographiques et les adjectifs correspondants (e.g. Albania-Albanian or Djibouti-Djiboutean). Nous avons de plus défini un ensemble de </context>
</contexts>
<marker>McKeown, Klavens, Hatzivassiloglou, Barzilay, Eskin, 1999</marker>
<rawString>McKeown K., Klavens J., Hatzivassiloglou V., Barzilay R., Eskin E. (1999) Towards Multidocument Summarization by Reformulation: Progress and Prospects, AAAI/IAAA, 1999.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>I Mel’čuk</author>
</authors>
<title>Dependency Syntax.</title>
<date>1988</date>
<publisher>State University of</publisher>
<location>New York, Albany,</location>
<marker>Mel’čuk, 1988</marker>
<rawString>Mel’čuk I., (1988) Dependency Syntax. State University of New York, Albany, 1988.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Tapanainen</author>
<author>T Jarvinen</author>
</authors>
<title>A non-projective dependency parser,</title>
<date>1997</date>
<booktitle>Proceedings of the 5th Conference on Applied Natural Language Processing (ACL),</booktitle>
<location>Washington, D.C.,</location>
<marker>Tapanainen, Jarvinen, 1997</marker>
<rawString>Tapanainen P, Jarvinen T. (1997) A non-projective dependency parser, Proceedings of the 5th Conference on Applied Natural Language Processing (ACL), Washington, D.C., April 1997.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L Tesnière</author>
</authors>
<title>Eléments de syntaxe structurale, Klincksiek, Paris Trouilleux F.</title>
<date>1959</date>
<booktitle>Actes de la 9ème Conférence Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues TALN 2002,</booktitle>
<location>Nancy, France.</location>
<marker>Tesnière, 1959</marker>
<rawString>Tesnière L, (1959) Eléments de syntaxe structurale, Klincksiek, Paris Trouilleux F. (2002) Insertions et interprétation des expressions pronominales, Actes de la 9ème Conférence Annuelle sur le Traitement Automatique des Langues TALN 2002, Nancy, France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>A Voutilainen</author>
<author>J Heikkila</author>
</authors>
<title>An English constraint grammar (EngCG): a surface syntactic parser of</title>
<date>1994</date>
<booktitle>Creating and using English language corpora. Rodopi.</booktitle>
<editor>English, Fries, Tottie and Schneider (eds.),</editor>
<marker>Voutilainen, Heikkila, 1994</marker>
<rawString>Voutilainen A., Heikkila J., (1994) An English constraint grammar (EngCG): a surface syntactic parser of English, Fries, Tottie and Schneider (eds.), Creating and using English language corpora. Rodopi.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>