<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>F Béchet</author>
<author>A Nasr</author>
<author>F Genet</author>
</authors>
<title>Tagging Unknown Proper Names Using Decision Trees, in</title>
<date>2000</date>
<booktitle>Proc. of ACL&apos;2000, Hong-Kong, Chine,</booktitle>
<pages>77--84</pages>
<note>Bellot</note>
<contexts>
<context position="4132" citStr="Béchet et al., 2000" startWordPosition="625" endWordPosition="628">du « focus » (les informations qui le qualifient) ou encore un ensemble de mots clés à trouver dans le voisinage de la réponse. De même, le prototype Q/R du LIA affecte à chaque question une ou plusieurs étiquettes (classées par ordre de probabilité parmi une hiérarchie détiquettes déduites des questions de TREC-9 et 10) ou même « unknown » en cas dindécision. Létiquetage de la question se fait de préférence à partir dun étiqueteur à base de règles (reposant sur des motifs constitués par des mots de la question ou leur étiquette syntaxique), et sinon à partir dun étiqueteur probabiliste (Béchet et al., 2000). Recherche des documents susceptibles de contenir la réponse : le prototype Q/R du LIA ne contient pas de tel module mais dépend de la liste des 1000 premiers documents proposés par les organisateurs de la campagne en considérant la question brute comme requête. Il est à noter quil ny a aucune garantie que la réponse à la question soit effectivement comprise dans le jeu de documents fournis même si elle est comprise dans le reste du corpus de référence. Reconnaissance des entités nommées : ce travail a été effectué par la société Sinequa (http://www.sinequa.com). Les entités sont détectées </context>
</contexts>
<marker>Béchet, Nasr, Genet, 2000</marker>
<rawString>Béchet F., Nasr A., Genet F. (2000), Tagging Unknown Proper Names Using Decision Trees, in Proc. of ACL&apos;2000, Hong-Kong, Chine, p.77-84. Bellot P., Crestan E., El-Bèze M., Gillard L., de Loupy C. (à paraître), Coupling Named Entity Recognition, Vector-Space Model and Knowledge Bases for TREC-11 Question Answering Track in Proceedings of the 11th Text REtrieval Conference.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P Bellot</author>
<author>M El-Bèze</author>
</authors>
<title>Clustering by means of decision trees without learning or hierarchical and K-Means like algorithms, RIAO&apos;2000,</title>
<date>2000</date>
<pages>344--363</pages>
<location>Paris,</location>
<marker>Bellot, El-Bèze, 2000</marker>
<rawString>Bellot P. &amp; El-Bèze M. (2000), Clustering by means of decision trees without learning or hierarchical and K-Means like algorithms, RIAO&apos;2000, Paris, p.344-363.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O Ferret</author>
<author>B Grau</author>
<author>M Hurault-Plantet</author>
<author>G Illouz</author>
<author>L Monceaux</author>
<author>I Robba</author>
<author>A Vilnat</author>
</authors>
<title>Recherche de la réponse fondée sur la reconnaissance du focus de la question », TALN2002, 24-27 juin Nancy,</title>
<date>2002</date>
<pages>307--316</pages>
<contexts>
<context position="3350" citStr="Ferret et al., 2002" startWordPosition="492" endWordPosition="495">écurseurs comme celui de (Kupiec, 1993) ou les différents systèmes participants à TREC-QA intègrent tous un module chargé de classer les questions (les différences résident dans les moyens deffectuer la classification et dans sa granularité). À partir de la forme interrogative dune question, il est généralement possible de déterminer un ou plusieurs types de réponses attendues et, par conséquent, den faciliter la recherche en établissant une correspondance directe entre la nature de la réponse attendue et celle dune entité nommée détectée. En plus de létiquetage, certains systèmes comme (Ferret et al., 2002) vont plus loin dans le traitement de la question : ils identifient au sein dune question un « focus » (lobjet sur lequel porte la question), des modificateurs du « focus » (les informations qui le qualifient) ou encore un ensemble de mots clés à trouver dans le voisinage de la réponse. De même, le prototype Q/R du LIA affecte à chaque question une ou plusieurs étiquettes (classées par ordre de probabilité parmi une hiérarchie détiquettes déduites des questions de TREC-9 et 10) ou même « unknown » en cas dindécision. Létiquetage de la question se fait de préférence à partir dun étiqueteu</context>
</contexts>
<marker>Ferret, Grau, Hurault-Plantet, Illouz, Monceaux, Robba, Vilnat, 2002</marker>
<rawString>Ferret O., Grau B., Hurault-Plantet M., Illouz G., Monceaux L., Robba I., Vilnat A. (2002), « Recherche de la réponse fondée sur la reconnaissance du focus de la question », TALN2002, 24-27 juin Nancy, p.307-316.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J Kupiec</author>
</authors>
<title>Murax: A robust linguistic approach for question answering using an on-line encyclopedia,</title>
<date>1993</date>
<booktitle>in Proceedings of the 16th annual international ACM SIGIR conference,</booktitle>
<pages>181--190</pages>
<location>Pittsburgh, PA, USA,</location>
<contexts>
<context position="2769" citStr="Kupiec, 1993" startWordPosition="408" endWordPosition="409"> ce papier tient en la présentation d&apos;un composant supplémentaire : un module de bases de connaissances (BC, section 3) et son influence (section 4) sur les résultats obtenus lors de notre participation (Bellot et al., à paraître) à TREC-2002. En effet, pour certaines questions de « culture générale », il peut paraître intéressant de doter un système Q/R dun ensemble de réponses calculées à lavance afin den faciliter la recherche ou, comme dans le cas de notre prototype, den asseoir la confiance. 2 Prototype QR du LIA Étiquetage des questions : les systèmes Q/R précurseurs comme celui de (Kupiec, 1993) ou les différents systèmes participants à TREC-QA intègrent tous un module chargé de classer les questions (les différences résident dans les moyens deffectuer la classification et dans sa granularité). À partir de la forme interrogative dune question, il est généralement possible de déterminer un ou plusieurs types de réponses attendues et, par conséquent, den faciliter la recherche en établissant une correspondance directe entre la nature de la réponse attendue et celle dune entité nommée détectée. En plus de létiquetage, certains systèmes comme (Ferret et al., 2002) vont plus loin dan</context>
</contexts>
<marker>Kupiec, 1993</marker>
<rawString>Kupiec J. (1993), Murax: A robust linguistic approach for question answering using an on-line encyclopedia, in Proceedings of the 16th annual international ACM SIGIR conference, Pittsburgh, PA, USA, pp. 181-190. Lavenus K. &amp; Lapalme G. (à paraître), « Évaluation des systèmes de question réponse - Aspects méthodologiques », dans la revue Traitement Automatique des Langues.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>D Ravichandran</author>
<author>E H Hovy</author>
</authors>
<title>Learning Surface Patterns for a Question Answering System.</title>
<date>2002</date>
<booktitle>In Proceedings of the ACL conference,</booktitle>
<pages>41--47</pages>
<location>Philadelphie, USA,</location>
<contexts>
<context position="8108" citStr="Ravichandran &amp; Hovy, 2002" startWordPosition="1262" endWordPosition="1265">ortée était dailleurs déviter dans la mesure du possible un système Q/R complètement architecturé sur ce principe. Cependant, dans un tel cas, il est tout de même intéressant de se demander, notamment au niveau applicatif, quel est lintérêt de chercher à nouveau une réponse (ou une autre formulation d&apos;une réponse) qui est déjà connue. À plus long terme, l&apos;objectif visé est de disposer dune source de connaissances de qualité pour servir d&apos;amorces à des itérations dont le but est d&apos;extraire des connaissances similaires (motifs d&apos;extraction, motifs de réponses ; Soubbotin &amp; Soubbotin, 2001 ; Ravichandran &amp; Hovy, 2002) soit à lintérieur du corpus, soit à partir dInternet ; mais surtout dévaluer et comparer la crédibilité de différentes réponses candidates (notamment au travers des relations permettant de l&apos;établir ou liant ses différents constituants). 3.1.1 Construction des BC Les « connaissances » ont été extraites de tableaux et de listes provenant de différents sites Internet de nature encyclopédique. En fait, lun des principaux critères était que ces informations soient présentées sous une forme fortement structurée pour en faciliter lextraction (manuelle) et quelles soient en nombre suffisant. E</context>
</contexts>
<marker>Ravichandran, Hovy, 2002</marker>
<rawString>Ravichandran D. &amp; Hovy E.H. (2002), Learning Surface Patterns for a Question Answering System. In Proceedings of the ACL conference, Philadelphie, USA, p. 41-47.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M M Soubbotin</author>
<author>S M Soubbotin</author>
</authors>
<title>Patterns of Potential Answer Expressions as Clues to the Right Answers&amp;quot;</title>
<date>2001</date>
<booktitle>in Proceedings of the 10th Text Retrieval Conference (TREC-10),</booktitle>
<pages>175--182</pages>
<location>Gaithersburg, Maryland.</location>
<contexts>
<context position="8079" citStr="Soubbotin &amp; Soubbotin, 2001" startWordPosition="1257" endWordPosition="1260">uts du critère de réponse supportée était dailleurs déviter dans la mesure du possible un système Q/R complètement architecturé sur ce principe. Cependant, dans un tel cas, il est tout de même intéressant de se demander, notamment au niveau applicatif, quel est lintérêt de chercher à nouveau une réponse (ou une autre formulation d&apos;une réponse) qui est déjà connue. À plus long terme, l&apos;objectif visé est de disposer dune source de connaissances de qualité pour servir d&apos;amorces à des itérations dont le but est d&apos;extraire des connaissances similaires (motifs d&apos;extraction, motifs de réponses ; Soubbotin &amp; Soubbotin, 2001 ; Ravichandran &amp; Hovy, 2002) soit à lintérieur du corpus, soit à partir dInternet ; mais surtout dévaluer et comparer la crédibilité de différentes réponses candidates (notamment au travers des relations permettant de l&apos;établir ou liant ses différents constituants). 3.1.1 Construction des BC Les « connaissances » ont été extraites de tableaux et de listes provenant de différents sites Internet de nature encyclopédique. En fait, lun des principaux critères était que ces informations soient présentées sous une forme fortement structurée pour en faciliter lextraction (manuelle) et quelles </context>
</contexts>
<marker>Soubbotin, Soubbotin, 2001</marker>
<rawString>Soubbotin M.M. &amp; Soubbotin S.M. (2001), &amp;quot;Patterns of Potential Answer Expressions as Clues to the Right Answers&amp;quot; in Proceedings of the 10th Text Retrieval Conference (TREC-10), p.175-182, Gaithersburg, Maryland.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>E Voorhees</author>
</authors>
<title>Overview of the TREC</title>
<date>2002</date>
<location>http://trec.nist.gov/pubs/trec11/papers/QA11.pdf.</location>
<contexts>
<context position="16171" citStr="Voorhees, 2002" startWordPosition="2590" endWordPosition="2591">dans ce cas, l&apos;entité nommée extraite de la phrase retournée est la première du type attendue et non plus celle issue de la BC. Enfin, le composant d&apos;ordonnancement utilisé pour notre soumission comportait une erreur : la probabilité décroissante des étiquettes n&apos;était pas prise en compte comme initialement prévu sur les groupes 2 et 3. Cette correction a entraîné une hausse d&apos;environ 9% dans le score (de 0,246 à 0,268) et a une influence encore plus flagrante dans le cas d&apos;une utilisation sans BC puisque la progression est alors de +65% (de 0,084 à 0,139). La figure 1 (page suivante, daprès Voorhees, 2002) permet de visualiser à quel point, une bonne stratégie dordonnancement permet de sapprocher dune courbe idéale (en noir) dans le cadre dune évaluation TREC-2002. Ainsi, bien que notre prototype réponde à seulement 52 questions il parvient assez bien à classer ses bonnes réponses. En effet, un point situé plus haut et plus à gauche dun autre est un système qui ordonne mieux ses réponses quil ne répond correctement. 6 Conclusion Pour notre première participation à la piste TREC-QA, notre objectif était de créer un prototype qui nous permette détudier la problématique des systèmes Q/R, ma</context>
</contexts>
<marker>Voorhees, 2002</marker>
<rawString>Voorhees E. (2002), Overview of the TREC 2002 Question Answering Track, http://trec.nist.gov/pubs/trec11/papers/QA11.pdf.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>