<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<algorithms version="110505">
<algorithm name="ParsCit" version="110505">
<citationList>
<citation valid="true">
<authors>
<author>L AMGOUD</author>
<author>H PRADE</author>
</authors>
<title>Arguing about potential causal relations. In:</title>
<date>2007</date>
<booktitle>IAF&apos;07.(2007) ANSCOMBRE, J.C.</booktitle>
<marker>AMGOUD, PRADE, 2007</marker>
<rawString>AMGOUD, L., PRADE, H. (2007). Arguing about potential causal relations. In: IAF&apos;07.(2007) ANSCOMBRE, J.C. (1995). La nature des topoï. In Théorie des topoï. Sous la direction de J-C.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>Anscombre</author>
</authors>
<date>1995</date>
<pages>49--84</pages>
<publisher>Editions Kimé.</publisher>
<location>Paris :</location>
<marker>Anscombre, 1995</marker>
<rawString>Anscombre. 1995: 49-84. Paris : Editions Kimé.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J C ANSCOMBRE</author>
<author>O DUCROT</author>
</authors>
<title>L’argumentation dans la langue. Troisième édition. Philosophie et langage. Liège : Edition Pierre Mardaga.</title>
<date>1983</date>
<marker>ANSCOMBRE, DUCROT, 1983</marker>
<rawString>ANSCOMBRE, J.C., O. DUCROT. (1983). L’argumentation dans la langue. Troisième édition. Philosophie et langage. Liège : Edition Pierre Mardaga.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>S BOUTOUHAMI</author>
<author>D KAYSER</author>
</authors>
<title>Vers la construction de descriptions argumentées d’un accident de la route : analyse de diverses stratégies argumentatives.</title>
<date>2008</date>
<journal>CORELA,</journal>
<volume>6</volume>
<marker>BOUTOUHAMI, KAYSER, 2008</marker>
<rawString>BOUTOUHAMI S., KAYSER D. (2008). Vers la construction de descriptions argumentées d’un accident de la route : analyse de diverses stratégies argumentatives. CORELA, volume 6, numéro 1.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O DUCROT</author>
</authors>
<title>Dire et ne pas dire. Principes de sémantique linguistique.</title>
<date>1972</date>
<publisher>Hermann.</publisher>
<location>Paris :</location>
<contexts>
<context position="6036" citStr="DUCROT, 1972" startWordPosition="890" endWordPosition="891">sent le topos comme ‘garant’ i.e., comme un troisième terme qui autorise le passage ou l’enchaînement discursif d’un argument qui justifie l’autre élément comme une conclusion (ANSCOMBRE, 1995). L&apos;analyse des mots de liaison (connecteurs) occupe une place importante dans cette théorie, vu qu&apos;ils définissent la nature des liaisons entre les énoncés, ainsi que des liens entre énoncé et énonciation. Ducrot s&apos;est beaucoup intéressé aussi à la distinction entre le présupposé, le posé et le sous-entendu ; nous allons voir l’utilisation pratique de ces notions au cours de notre travail par la suite (DUCROT, 1972). Techniques argumentatives pour aider à générer des descriptions orientées d’un événement Le plan de l’article est le suivant : la section 2 présente notre démarche générale de l’argumentation ainsi que le domaine d’application. La section 3 décrit les techniques d’argumentation ainsi que l’état actuel de l’implémentation de notre système. La section 4 met en perspective les résultats déjà obtenus et conclut l’article. 2 Domaine d’application et démarche d’argumentation 2.1 Domaine d’application Nous avons choisi comme champ d’application le domaine des accidents de la route. Notre choix est </context>
<context position="14633" citStr="DUCROT, 1972" startWordPosition="2206" endWordPosition="2207">i risquent d&apos;affecter gravement notre argumentation. C’est le cas, des faits « mauvais à dire » mais appartenant à la liste minimale. L’insinuation concerne les faits qui ne sont pas (resp. qui sont) en faveur du protagoniste que nous défendons (resp. l&apos;autre protagoniste). Elle permet de faire indirectement comprendre ces faits et de les présenter d&apos;une manière souple et atténuée. La notion d&apos;insinuation que nous présentons dans ce papier se rapproche significativement du concept d&apos;implicite qui a fait l&apos;objet de plusieurs études et qui a suscité beaucoup d’intérêt (KERBRAT-ORECCHIONI, 1986; DUCROT, 1972). Les faits ne sont pas impérativement exprimés ouvertement ou explicitement, il arrive souvent -volontairement- qu’ils soient véhiculés de façon indirecte dans les énoncés, parfois même « entre les lignes ». Ceci peut se faire en utilisant les présupposés, les posés, les sous-entendus et les implications. Pour nous, l&apos;insinuation d&apos;un fait f1 consiste à le remplacer par un autre fait f2 tel que : (i) f1 peut être inféré de f2, et (ii) f2 est jugé avoir un impact moins négatif que f1 par rapport au but de l’argumentation. Nos règles d’insinuation sont conçues pour sous-entendre et faire infére</context>
</contexts>
<marker>DUCROT, 1972</marker>
<rawString>DUCROT O. (1972). Dire et ne pas dire. Principes de sémantique linguistique. Paris : Hermann.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O DUCROT</author>
</authors>
<title>Les Échelles Argumentatives. Paris : Éditions de Minuit.</title>
<date>1980</date>
<contexts>
<context position="4385" citStr="DUCROT 1980" startWordPosition="639" endWordPosition="640">st d&apos;être capable de capter et expliciter l’intuition qui nous permet de différencier une bonne d’une mauvaise argumentation. Cette explicitation révèlerait des éléments importants pour le raisonnement de sens commun, qu’il importe de mieux connaître lorsqu’on fait du Traitement Automatique des Langues. Et un objectif pratique, qui consiste à contribuer au développement d&apos;un système d&apos;’aide à la rédaction de textes argumentés. Plusieurs travaux ont été faits sur l’argumentation ; Plantin (PLANTIN, 1990) distingue des problématiques de l&apos;argumentation selon qu&apos;il s&apos;agit d&apos;un fait de la langue (DUCROT 1980, ANSCOMBRE, DUCROT, 1983) ou bien du discours ; et dans cette dernière catégorie, selon que son but est d’établir une vérité, par un raisonnement logique ou scientifique formel (GRIZE, 1990, DUNG, 1995) ou informel (TOULMIN, 1958), ou encore d&apos;agir dans un but d&apos;efficacité rhétorique (PERELMAN, OLBRECHTS-TYTECA, 1985). Parmi ces travaux nous nous sommes inspirés particulièrement des travaux de Ducrot et Anscombre qui se sont intéressés à l’analyse de l&apos;argumentation au niveau de la langue. Pour ces auteurs, l&apos;étude de l&apos;argumentation est l&apos;étude des capacités projectives des énoncés (pouvoir </context>
</contexts>
<marker>DUCROT, 1980</marker>
<rawString>DUCROT O. (1980). Les Échelles Argumentatives. Paris : Éditions de Minuit.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>O DUCROT</author>
</authors>
<title>Topoï et formes topiques.</title>
<date>1995</date>
<booktitle>In Théorie des topoï. Sous la direction de JC.Anscombre. :</booktitle>
<pages>85--99</pages>
<publisher>Editions Kimé.</publisher>
<location>Paris :</location>
<contexts>
<context position="18404" citStr="DUCROT, 1995" startWordPosition="2846" endWordPosition="2847">: « l’autre protagoniste a signalé son changement de direction » par une formulation plus neutre f2 : « l’autre conducteur a voulu tourner ». 2. Comme nous l’avons déjà exprimé plus haut, un topos est une règle sémantique qui relie deux entités P et Q et qui peut prendre quatre formes différentes. &lt;+P, +Q&gt;, &lt;+P, - Q&gt;, &lt;-P, +Q&gt; ou encore &lt;-P, -Q&gt;. En se basant sur un des principes de Ducrot dans sa définition des topoï et qui consiste à dire que certaines croyances sont considérées comme communes à une certaine communauté ou à un groupe dont au moins le locuteur et son allocutaire font partie (DUCROT, 1995), on suppose que la présence de l’une des deux entités P ou Q déclenche la présence dans l’esprit de la deuxième entité. Ceci peut être accompli de façon intrinsèque ou extrinsèque (en fonction du contexte). Exemple « plus on roule vite, plus on a de difficulté à s’arrêter ». On peut faire appel à ce topos dans le cas des accidents de la route et dire f1 : « il a freiné brutalement pour s&apos;arrêter au feu » qui aura comme but de sous-entendre le fait f2 : « cette personne roulait trop vite ». • Une règle d’équivalence : « f1↔f2 ». L’équivalence logique entre les deux composants de ce type de règ</context>
</contexts>
<marker>DUCROT, 1995</marker>
<rawString>DUCROT, O. (1995). Topoï et formes topiques. In Théorie des topoï. Sous la direction de JC.Anscombre. : 85-99. Paris : Editions Kimé.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>P M DUNG</author>
</authors>
<title>On the acceptability of arguments and its fundamental role in nonmonotonic reasoning, logic programming and n-person games.</title>
<date>1995</date>
<journal>Artificial Intelligence Journal,</journal>
<volume>77</volume>
<issue>2</issue>
<pages>321--357</pages>
<contexts>
<context position="4588" citStr="DUNG, 1995" startWordPosition="671" endWordPosition="672">e sens commun, qu’il importe de mieux connaître lorsqu’on fait du Traitement Automatique des Langues. Et un objectif pratique, qui consiste à contribuer au développement d&apos;un système d&apos;’aide à la rédaction de textes argumentés. Plusieurs travaux ont été faits sur l’argumentation ; Plantin (PLANTIN, 1990) distingue des problématiques de l&apos;argumentation selon qu&apos;il s&apos;agit d&apos;un fait de la langue (DUCROT 1980, ANSCOMBRE, DUCROT, 1983) ou bien du discours ; et dans cette dernière catégorie, selon que son but est d’établir une vérité, par un raisonnement logique ou scientifique formel (GRIZE, 1990, DUNG, 1995) ou informel (TOULMIN, 1958), ou encore d&apos;agir dans un but d&apos;efficacité rhétorique (PERELMAN, OLBRECHTS-TYTECA, 1985). Parmi ces travaux nous nous sommes inspirés particulièrement des travaux de Ducrot et Anscombre qui se sont intéressés à l’analyse de l&apos;argumentation au niveau de la langue. Pour ces auteurs, l&apos;étude de l&apos;argumentation est l&apos;étude des capacités projectives des énoncés (pouvoir prédire la suite d&apos;un énoncé). Argumenter c&apos;est « présenter un énoncé E1 (ou un ensemble d’énoncés) comme destiné à faire admettre un autre énoncé (ou un ensemble d’autres énoncés) E2 » (ANSCOMBRE , DUCR</context>
</contexts>
<marker>DUNG, 1995</marker>
<rawString>DUNG P.M. (1995). On the acceptability of arguments and its fundamental role in nonmonotonic reasoning, logic programming and n-person games. Artificial Intelligence Journal, 77(2), pp. 321–357.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>M GELFOND</author>
<author>V LIFSCHITZ</author>
</authors>
<title>The Stable Model Semantics for logic programming.</title>
<date>1988</date>
<booktitle>In Proceedings of the 5th International Conference on Logic Programming.</booktitle>
<pages>1070--1080</pages>
<marker>GELFOND, LIFSCHITZ, 1988</marker>
<rawString>GELFOND M., LIFSCHITZ V. (1988). The Stable Model Semantics for logic programming. In Proceedings of the 5th International Conference on Logic Programming. 1070-1080.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J B GRIZE</author>
</authors>
<title>Argumenter et / ou raisonner, Universitade do Porto, Revista da Facultade de Letras, Seria de Filosofia,</title>
<date>1986</date>
<journal>No</journal>
<volume>3</volume>
<pages>1--12</pages>
<contexts>
<context position="11429" citStr="GRIZE, 1986" startWordPosition="1719" endWordPosition="1720">e sont les faits susceptibles d’orienter positivement notre argumentation alors que les mauvais à dire ont plutôt l’effet inverse. L’attribution de ces statuts argumentatifs est effectuée à l’aide d’un ensemble de règles qui se basent sur les normes et les connaissances de bon sens du domaine de la conduite. Selon Grize, argumenter peut s’entendre de deux façons : d’une part, c’est obtenir l’adhésion de quelqu&apos;un à une thèse, c’est-à-dire éviter qu’il produise un contre-discours. D’autre part, et conformément aux dictionnaires, c’est fournir des arguments en faveur d’une thèse ou contre elle (GRIZE, 1986). Une interprétation simple de cette définition serait de dire que la meilleure démarche d’argumentation est de ne présenter que les faits en faveur de notre conclusion (faits bons à dire) et de ne rien dire sur les faits qui ne sont pas en sa faveur (faits mauvais à dire). Or malheureusement, certains faits s’avèrent indispensables pour la compréhension des descriptions générées, alors qu’ils sont étiquetés « mauvais à dire ». Nous avons proposé trois techniques pour traiter ces faits qui ne sont pas bons à dire mais qui doivent figurer explicitement ou implicitement dans la description final</context>
</contexts>
<marker>GRIZE, 1986</marker>
<rawString>GRIZE J B. (1986). Argumenter et / ou raisonner, Universitade do Porto, Revista da Facultade de Letras, Seria de Filosofia, No 3 :1–12.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>J B GRIZE</author>
</authors>
<title>Logique et langage. Ophrys,</title>
<date>1990</date>
<location>Paris.</location>
<contexts>
<context position="4575" citStr="GRIZE, 1990" startWordPosition="669" endWordPosition="670">aisonnement de sens commun, qu’il importe de mieux connaître lorsqu’on fait du Traitement Automatique des Langues. Et un objectif pratique, qui consiste à contribuer au développement d&apos;un système d&apos;’aide à la rédaction de textes argumentés. Plusieurs travaux ont été faits sur l’argumentation ; Plantin (PLANTIN, 1990) distingue des problématiques de l&apos;argumentation selon qu&apos;il s&apos;agit d&apos;un fait de la langue (DUCROT 1980, ANSCOMBRE, DUCROT, 1983) ou bien du discours ; et dans cette dernière catégorie, selon que son but est d’établir une vérité, par un raisonnement logique ou scientifique formel (GRIZE, 1990, DUNG, 1995) ou informel (TOULMIN, 1958), ou encore d&apos;agir dans un but d&apos;efficacité rhétorique (PERELMAN, OLBRECHTS-TYTECA, 1985). Parmi ces travaux nous nous sommes inspirés particulièrement des travaux de Ducrot et Anscombre qui se sont intéressés à l’analyse de l&apos;argumentation au niveau de la langue. Pour ces auteurs, l&apos;étude de l&apos;argumentation est l&apos;étude des capacités projectives des énoncés (pouvoir prédire la suite d&apos;un énoncé). Argumenter c&apos;est « présenter un énoncé E1 (ou un ensemble d’énoncés) comme destiné à faire admettre un autre énoncé (ou un ensemble d’autres énoncés) E2 » (ANS</context>
</contexts>
<marker>GRIZE, 1990</marker>
<rawString>GRIZE J.B. (1990). Logique et langage. Ophrys, Paris.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>B GUNILLA</author>
</authors>
<title>Driver Interaction: Informal Rules, Irritation and Aggressive Behaviour.</title>
<date>2005</date>
<booktitle>Digital Comprehensive Summaries of Uppsala Dissertations from the Faculty of Social Sciences</booktitle>
<volume>8</volume>
<contexts>
<context position="24591" citStr="GUNILLA, 2005" startWordPosition="3868" endWordPosition="3869">r argumenter, on fait appel parfois aux « normes coutumières». Une norme coutumière (appelée aussi règle informelle) est une pratique générale acceptée comme étant une des lois (dans notre domaine comme étant une soi-disant règle de bonne conduite des conducteurs des véhicules). Des études sociopsychologiques ont été effectuées sur les comportements des conducteurs de voitures dans des intersections afin de déterminer à quel point l&apos;utilisation de ces règles informelles est influencée par des paramètres divers comme l’âge, le sexe, la profession, la position du sujet dans l’intersection, ... (GUNILLA, 2005), ce qui montre leur pertinence comme facteurs responsables de diverses pratiques des conducteurs. Ces normes ne font pas partie des codes, mais sont largement reconnues comme légitimes. Elles n’ont d’existence réelle que dans les croyances des conducteurs. Notre corpus d&apos;étude montre que cette légitimité est souvent invoquée comme une excuse pour justifier les violations d&apos;une véritable réglementation. L’utilisation des normes coutumières consiste à sous-entendre que l’adversaire a violé une telle norme. Ce qui est souvent exprimé par le non respect d’un devoir alors qu’il ne s’agit pas réell</context>
</contexts>
<marker>GUNILLA, 2005</marker>
<rawString>GUNILLA B. (2005). Driver Interaction: Informal Rules, Irritation and Aggressive Behaviour. Digital Comprehensive Summaries of Uppsala Dissertations from the Faculty of Social Sciences 8.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C KERBRAT-ORECCHIONI</author>
</authors>
<date>1986</date>
<journal>L’implicite. Armand Colin, coll. Linguistique.</journal>
<contexts>
<context position="14618" citStr="KERBRAT-ORECCHIONI, 1986" startWordPosition="2204" endWordPosition="2205">e nous arrangent pas et qui risquent d&apos;affecter gravement notre argumentation. C’est le cas, des faits « mauvais à dire » mais appartenant à la liste minimale. L’insinuation concerne les faits qui ne sont pas (resp. qui sont) en faveur du protagoniste que nous défendons (resp. l&apos;autre protagoniste). Elle permet de faire indirectement comprendre ces faits et de les présenter d&apos;une manière souple et atténuée. La notion d&apos;insinuation que nous présentons dans ce papier se rapproche significativement du concept d&apos;implicite qui a fait l&apos;objet de plusieurs études et qui a suscité beaucoup d’intérêt (KERBRAT-ORECCHIONI, 1986; DUCROT, 1972). Les faits ne sont pas impérativement exprimés ouvertement ou explicitement, il arrive souvent -volontairement- qu’ils soient véhiculés de façon indirecte dans les énoncés, parfois même « entre les lignes ». Ceci peut se faire en utilisant les présupposés, les posés, les sous-entendus et les implications. Pour nous, l&apos;insinuation d&apos;un fait f1 consiste à le remplacer par un autre fait f2 tel que : (i) f1 peut être inféré de f2, et (ii) f2 est jugé avoir un impact moins négatif que f1 par rapport au but de l’argumentation. Nos règles d’insinuation sont conçues pour sous-entendre </context>
</contexts>
<marker>KERBRAT-ORECCHIONI, 1986</marker>
<rawString>KERBRAT-ORECCHIONI C. (1986). L’implicite. Armand Colin, coll. Linguistique.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C PERELMAN</author>
<author>L OLBRECHTS-TYTECA</author>
</authors>
<title>Traité de l&apos;argumentation. Paris : Presses Universitaires de France.</title>
<date>1985</date>
<marker>PERELMAN, OLBRECHTS-TYTECA, 1985</marker>
<rawString>PERELMAN C., OLBRECHTS-TYTECA L. (1985). Traité de l&apos;argumentation. Paris : Presses Universitaires de France.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>C PLANTIN</author>
</authors>
<title>Essais sur l&apos;argumentation. Introduction à l&apos;étude linguistique de la parole argumentative. Paris : Éditions Kimé.</title>
<date>1990</date>
<contexts>
<context position="4282" citStr="PLANTIN, 1990" startWordPosition="624" endWordPosition="625">sabilité de l’accident). Deux objectifs à long terme ont motivé notre travail. Un objectif théorique qui est d&apos;être capable de capter et expliciter l’intuition qui nous permet de différencier une bonne d’une mauvaise argumentation. Cette explicitation révèlerait des éléments importants pour le raisonnement de sens commun, qu’il importe de mieux connaître lorsqu’on fait du Traitement Automatique des Langues. Et un objectif pratique, qui consiste à contribuer au développement d&apos;un système d&apos;’aide à la rédaction de textes argumentés. Plusieurs travaux ont été faits sur l’argumentation ; Plantin (PLANTIN, 1990) distingue des problématiques de l&apos;argumentation selon qu&apos;il s&apos;agit d&apos;un fait de la langue (DUCROT 1980, ANSCOMBRE, DUCROT, 1983) ou bien du discours ; et dans cette dernière catégorie, selon que son but est d’établir une vérité, par un raisonnement logique ou scientifique formel (GRIZE, 1990, DUNG, 1995) ou informel (TOULMIN, 1958), ou encore d&apos;agir dans un but d&apos;efficacité rhétorique (PERELMAN, OLBRECHTS-TYTECA, 1985). Parmi ces travaux nous nous sommes inspirés particulièrement des travaux de Ducrot et Anscombre qui se sont intéressés à l’analyse de l&apos;argumentation au niveau de la langue. P</context>
</contexts>
<marker>PLANTIN, 1990</marker>
<rawString>PLANTIN C. (1990). Essais sur l&apos;argumentation. Introduction à l&apos;étude linguistique de la parole argumentative. Paris : Éditions Kimé.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>R REITER</author>
<author>G CRISCUOLO</author>
</authors>
<title>On Interacting Defaults.</title>
<date>1981</date>
<booktitle>In Proceedings of the 7th International Joint Conference on Artificial Intelligence.</booktitle>
<pages>270--276</pages>
<marker>REITER, CRISCUOLO, 1981</marker>
<rawString>REITER R., CRISCUOLO G. (1981) : On Interacting Defaults. In Proceedings of the 7th International Joint Conference on Artificial Intelligence. 270-276,Vancouver, Canada.</rawString>
</citation>
<citation valid="true">
<authors>
<author>TAL</author>
</authors>
<title>Numéro spécial : Approches sémantiques. Traitement automatique des langues 35(1).</title>
<date>1994</date>
<contexts>
<context position="6848" citStr="TAL, 1994" startWordPosition="1014" endWordPosition="1015">e le domaine d’application. La section 3 décrit les techniques d’argumentation ainsi que l’état actuel de l’implémentation de notre système. La section 4 met en perspective les résultats déjà obtenus et conclut l’article. 2 Domaine d’application et démarche d’argumentation 2.1 Domaine d’application Nous avons choisi comme champ d’application le domaine des accidents de la route. Notre choix est motivé entre autres par le fait que ce domaine a été abondamment étudié de différents points de vue et que notre équipe en l&apos;occurrence a déjà une expertise importante dans ce domaine (voir par exemple TAL, 1994). Comme on le sait, les conducteurs impliqués dans un accident sont amenés à rédiger, au verso des «constats amiables», des rapports textuels courts décrivant les circonstances de l’accident, qui sont destinés à leur compagnie d’assurances. Quoique celles-ci ne semblent utiliser qu’exceptionnellement ces textes, leurs auteurs les rédigent généralement dans l’idée qu&apos;ils vont servir à déterminer leur responsabilité. Ils essaient donc naturellement de présenter les choses de la manière la plus avantageuse pour eux, l’argumentation est de ce fait omniprésente dans ces textes qui représentent ains</context>
</contexts>
<marker>TAL, 1994</marker>
<rawString>TAL, (1994). Numéro spécial : Approches sémantiques. Traitement automatique des langues 35(1).</rawString>
</citation>
<citation valid="false">
<authors>
<author>S E TOULMIN</author>
</authors>
<title>The Uses of Argument.</title>
<publisher>Cambridge University Press,</publisher>
<location>Cambridge, UK.</location>
<marker>TOULMIN, </marker>
<rawString>TOULMIN S.E.(1985). The Uses of Argument. Cambridge University Press, Cambridge, UK.</rawString>
</citation>
</citationList>
</algorithm>
</algorithms>